<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gli amanti rivali con Arlecchino finto pascià</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Translation by</resp>
               <name>Alice Pieroni</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revisions of the translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding of the Russian and Italian versions by</resp>
               <name>Eleonora Zordan</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding of the Italian translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Stando al frontespizio dello scenario a stampa, Gli amanti rivali con Arlecchino
               finto pascià fu allestita dai comici italiani a San Pietroburgo nel 1734. Spiccano in
               questa commedia le doti attoriali di Adriana Sacco, interprete della protagonista
               Smeraldina, che si esibisce di nuovo nel ruolo della lavandaia, il suo cavallo di
               battaglia. Lo scenario è ricco dei lazzi verbali, tra cui da notare in particolare il
               lazzo “del parlar foresto” nell’Atto III, in cui Arlecchino, vestito da pascià, parla
               in turco, mentre Brighella lo traduce.</p>
            <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le
               diverse  biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili
               per ogni  versione.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>ЛЮБОВНИКИ ДРУГЪ ДРУГУ ПРОТИВЯЩIЕСЯ</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Eleonora Zordan</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (33b) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="amanriva_ru_001" url="/img/amanriva_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_002" url="/img/amanriva_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_003" url="/img/amanriva_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_004" url="/img/amanriva_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_005" url="/img/amanriva_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_006" url="/img/amanriva_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_007" url="/img/amanriva_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_008" url="/img/amanriva_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_009" url="/img/amanriva_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_010" url="/img/amanriva_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_011" url="/img/amanriva_ru_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ru_012" url="/img/amanriva_ru_012.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#amanriva_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">ЛЮБОВНИКИ ДРУГЪ ДРУГУ ПРОТИВЯЩIЕСЯ <lb/>СЪ АРЛЕКIНОМЪ<lb/> ПРИТВОРНЫМ
               ПАШЕЮ.</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIАНСКАЯ.<lb/>ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ,<lb/>
               <date when="1734">1734 года.</date></head>
            <pb facs="#amanriva_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, Докторъ, Брïгеллъ и Арлекïнъ влю-<lb/>бившися въ
                  Смералдїну портомою сельскую, ста-<lb/>раются по всякои своеи возможности, чтобъ
                  ея<lb/>получить за себя. Смералдїна всячески въ пользу<lb/>себѣ употребляетъ
                  страстїю своихъ любовниковъ,<lb/>и обманываетъ ихъ разными способами, хотя
                  она<lb/>и въ правду любила Арлекїна, за котораго она, на<lb/>конецъ, и вышла; а
                  тѣмъ и кончится комедїя.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДЪИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА. </head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Дïанинъ.</roleDesc></castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ru">ДIАНА.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                     <roleDesc>отецъ Аурелïинъ.</roleDesc>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛIЯ.</role>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                     <roleDesc>други.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ</role>
                     <roleDesc>слуги Сïлвïевы.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА,</role>
                  <roleDesc>портомоя.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem><role xml:id="servitori_ru">Многїе слуги.</role></castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствïе это въ Медïоланѣ.</p>
            </set>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#amanriva_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ПОЛЕ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ говоритъ, что онъ прибылъ въ поле-<lb/>вои свои домъ подъ
                  видомъ охоты, дабы ему ви-<lb/>дѣть Смералдïну, которую онъ любитъ. На
                  то<lb/>слышитъ онъ, что она поетъ, да и видитъ, что она<lb/>идеть держя за руку
                  Арлекïна, съ которымъ онъ<lb/>танцуетъ. Панталонъ примѣшался къ
                  деревенским<lb/>мужикамъ, которые за нею были, и взявъ за руку<lb/>Смералдїну,
                  говоритъ еи, что онъ нѣчто имѣетъ<lb/>съ нею поговорить, и для того онъ ея
                  проситъ,<lb/>чтобъ она прочь отослала людеи. Арлекїнъ чинитъ<lb/>многїя игрушки
                  приличныя театру, показывая себя<lb/>быть ревнующимъ, да и пошолъ вонъ съ
                  мужиками<lb/>по приказу Смералдїны, которои по томъ Панта-<lb/>лонъ предлагаетъ о
                  своеи любви. Смералдїна пока-<lb/>зывается быть не зговорчивою; но будучи
                  увѣрена<lb/>чрезъ подарокъ одного перстня, которои еи Панта-<lb/>лонъ далъ,
                  обѣщается съ нимъ отужинать вмѣстѣ;<lb/>и для того она ему говоритъ, чтобъ онъ
                  ночью къ<lb/>неи пришолъ, и влѣзъ бы въ окно въ камеру ея, для<lb/>того, что она
                  не можетъ его инако впустить къ<lb/>себѣ для множества людеи, которые около ея
                  жи-<lb/>вутъ, недавъ имъ подозрѣнїя, и ревности. Панта-<lb/>лонъ возрадовавшися о
                  своемъ щастїи, обѣщается<lb/>все исполнить, да и пошолъ. Смералдїна
                  осталася.<lb/>Но Арлекїнъ, которои все то слышалъ, подходитъ<lb/>къ неи, и сталъ
                  ея укорять за невѣрность. Смерал-<lb/>дїна его успокоеваетъ, говоря, что она
                  нарошно<lb/>Панталону сказала, что будто его любитъ, дабы<lb/>у него перстень
                  выманить, котораго она въ его<lb/>Арлекїнову отдаетъ волю, когда онъ къ неи придетъ.<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">X 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">Арле-</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw>Арлекїнъ обѣщается ему тогда послужить, какъ<lb/>надобно;
                  и говоря, что уже время приближается,<lb/>пошли. Панталонъ возвращается съ
                  лѣсницею, и<lb/>лѣзучи по неи, кличетъ Смералдїну. Арлекїнъ вы-<lb/>глядываетъ въ
                  окно покрывшися полотномъ, и гово-<lb/>ря голосомъ Смералдїнинымъ; изъ того
                  произходятъ<lb/>многїя игрушки. Послѣ которыхъ Арлекїнъ ударилъ<lb/>палкою
                  старика, которои упалъ на землю памяти<lb/>лишившись. Арлекїнъ думая, что онъ его
                  убилъ,<lb/>сошолъ въ низъ, и видя, что онъ не движется, мы-<lb/>слитъ, что уже онъ
                  умеръ въ правду, и хочетъ его<lb/>спрятать, что причиняетъ многїя игрушки
                  прили-<lb/>чныя театру.</p>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ, и Брїгеллъ выходятъ; и встрѣтивши-<lb/>ся другъ съ другомъ,
                  говорятъ, что они прибыли<lb/>на охоту, и чтобъ имъ въ тои лучше удалося,
                  то<lb/>надлежитъ имъ нарозно поити. Оба хотятъ пого-<lb/>ворить съ Смералдїною, въ
                  которую они влюбилися;<lb/>но видя, что имъ въ томъ обоимъ не удается,
                  того<lb/>ради Брїгеллъ сталъ сказывать Доктору о своеи<lb/>страсти къ Смералдїнѣ;
                  Докторъ ему тоже сказы-<lb/>ваетъ о своеи. Чрезъ то объявили они себя
                  быть<lb/>другъ другу противниками, каждыи сказывая<lb/>себя быть первымъ
                  любовникомъ; и когда они между<lb/>собою споровалися, тогда приходитъ
                  Смералдїна.<lb/>Тѣ видя оную, хотятъ еи объявить свою любовь;<lb/>подергиваютъ ея,
                  каждои, къ себѣ; на конецъ схвати-<lb/>лися они за оружїя. Смералдїна кричитъ.
                  Мужики<lb/>выбѣжали съ фузѣями. Докторъ и Брїгеллъ ухо-<lb/>дятъ. Смералдїна съ
                  крестьянами пошла же къ себѣ.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ бьючи палкою Арлекїна<lb/>въ отмщенїе насмѣшки,
                  которую онъ ему учинилъ;<lb/>Арлекїнъ ударился о землю, говоря, что онъ
                  себя<lb/>всего розщибъ. Панталонъ пошолъ прочь; а прихо-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">дитъ</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ru_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw>дитъ Брїгеллъ, которои видя Арлекїна въ томъ
                  со-<lb/>стоянїи, спрашиваетъ у него тому причины. Арле-<lb/>кїнъ все ему
                  розсказываетъ, что у него сдѣлалося<lb/> съ Панталономъ. Брїгеллъ объявляетъ себя
                  за не-<lb/> прїятеля старику; и съ шутками своиственными театру утащилъ
                  Арлекїна.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА выходитъ печальна, что она не имѣ-<lb/>етъ вѣсти объ
                  Арлекїнѣ, послѣ случая его съ Панта-<lb/>лономъ. На то Арлекїнъ выходитъ на
                  клюкахъ, связавъ<lb/>себѣ голову. Смералдїна спрашиваетъ у него, что кто<lb/>бы
                  его въ такое привелъ состоянїе; Арлекїнъ послѣ<lb/>нѣкоторыхъ шутокъ, сказываетъ
                  еи, что Панталонъ<lb/>ему учинилъ. Между тѣмъ услышалось, что
                  дважды<lb/>выстрѣлили изъ пїстолетъ. Арлекїнъ бросивъ свои<lb/>клюки, убѣжалъ.
                  Смералдїна опечалившися къ себѣ<lb/>пошла. Дїана и Сїлвїи выходятъ въ
                  охотничьемъ<lb/>платьѣ, и съ фузѣями; каждои изъ нихъ говоритъ,<lb/>что то онъ
                  убилъ птицу, въ которую стрѣляли.<lb/>Послѣ нѣкотораго спору, Сїлвїи показалъ
                  себя<lb/>быть ея любовникомъ; стали они обниматься.<lb/>Брїгеллъ и Арлекїнъ
                  радуются, что они тѣхъ ви-<lb/>дятъ вмѣстѣ; Дїана ихъ проситъ, чтобъ они
                  по-<lb/>стояли на караулѣ, пока она поговоритъ съ своимъ<lb/>любовникомъ, дабы
                  Панталонъ ея отецъ не засталъ<lb/>ихъ. Брїгеллъ и Арлекїнъ обѣщаются то
                  испол-<lb/>нить, да и пошли всѣ; Панталонъ приходитъ, и<lb/>говоритъ, что его
                  человѣкъ, которои ходитъ за<lb/>дѣлами, имѣетъ прибыть скоро; но видя что
                  его<lb/>ворота отворены, осердился онъ на свою дочь, да<lb/>и пошолъ; кличетъ онъ
                  ея неоднократно, но понеже<lb/>никто ему не откликался; того ради вошолъ
                  онъ<lb/>въ свои домъ.</p>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ услышавъ голосъ панталоновъ, вы-<lb/> бросился въ окно; и
                  помогаетъ Сїлвїю сходить.<lb/> Арлекїнъ скочилъ чрезъ нихъ. И когда они хотѣли<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">X 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">уити,</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ru_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw>уити, тогда ихъ задержали деревенскїе мужики,<lb/>которые
                  думая про нихъ, что то воры, привязали<lb/>ихъ къ деревамъ, да и пошли донесть о
                  томъ судь-<lb/>ямъ. Дїана между тѣмъ приходитъ; но видя своего<lb/>любовника,
                  Брїгелла, и Арлекїна привязанныхъ,<lb/>отвязала Сїлвїя и Брїгелла; а хотя тожъ
                  учинить<lb/>съ Арлекїномъ, но услышаши, что идутъ солдаты,<lb/>того ради съ
                  Сїлвїемъ, и Брїгелломъ убѣжала, поки-<lb/>нувши Арлекїна. Солдаты пришли; и видя
                  одного<lb/>Арлекїна, стали у него спрашивать, что гдѣ дѣ-<lb/>валися другїе.
                  Арлекїнъ сказываетъ, что они<lb/>ушли. Солдаты его отвязали, чтобъ его
                  повесть<lb/>въ тюрму. Арлекїнъ у нихъ уходитъ съ шумомъ,<lb/>которои вызвалъ
                  Смералдїну; Арлекïнъ увидѣвъ<lb/>ту, обнялъ ея, да и ушолъ къ неи, окончевая
                  тѣмъ<lb/>дѣиствїе первое.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ говоря, что влюбившися<lb/>въ Аурелїю докторову
                  дочь, прибылъ онъ съ нею<lb/>видѣться въ домѣ ея деревенскомъ; и хотя въ
                  поль-<lb/>зу себѣ употребить отсутьствїемъ ея отца,<lb/>сталъ стучаться у воротъ.
                  Аурелїя выходитъ, и<lb/>увѣривъ другъ друга о непоколебимои
                  вѣрности,<lb/>обнялися. Сїе увидѣвъ Докторъ, которои подхо-<lb/>дилъ, приложился
                  въ нихъ фузѣею. Тѣ бросилися<lb/>къ нему въ ноги, объявляя ему о невиннои
                  своеи<lb/>страсти. Докторъ принудилъ Одоарда поити прочь;<lb/>а дочь свою повелъ
                  къ себѣ.</p>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ, уговаривая Смералдїну къ<lb/> своеи страсти.
                  Смералдїна ему ласкаетъ тою; но<lb/> услышавши, что идетъ Докторъ, приказываетъ ему<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">въ дру-</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ru_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw>въ другое время съ собою видѣться. Докторъ вы-<lb/>ходя
                  сталъ играть съ Смералдїною, и подарилъ ея<lb/>часами карманными, и кошелькомъ съ
                  деньгами. Она<lb/>послала его въ свою камеру, чтобъ онъ ея тамъ<lb/>подождалъ.
                  Докторъ послушался. Она осталась го-<lb/>воря, что она хочетъ его обмануть; а
                  приходитъ<lb/>Панталонъ, которои поигравъ съ Смералдїною такъ<lb/>же, подарилъ ея
                  платьемъ. Она его послала къ себѣ<lb/>такъ же, какъ и Доктора; а сама осталась. Но
                  при-<lb/>ходитъ Арлекїнъ, которои у нея проситъ, чтобъ<lb/>она дала поѣсть; она
                  ему отвѣчаетъ; что у нея<lb/>нѣтъ ничего, чтобъ она могла ему дать.
                  Арлекїнъ<lb/>пошолъ смотрѣть, что нѣтъ ли чего въ поварнѣ.<lb/>Смералдїна за нимъ
                  пошла бояся, чтобъ онъ не уви-<lb/>дѣлъ стариковъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ СМЕРАЛДIНИНУ.</stage>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ говоритъ, что онъ ожидаетъ Смерал-<lb/>дїну съ великою
                  нетерпѣливностїю. Приходитъ она,<lb/>и извиняется о своемъ замедленїи. Между
                  тѣмъ<lb/>Панталонъ сталъ стучаться. Смералдїна проситъ<lb/>Доктора, чтобъ онъ
                  спрятался, показывая себя<lb/>быть въ затрудненїи о семъ безвремяньѣ.
                  Докторъ<lb/>послушался. Смералдїна его закрыла тапетами, и<lb/>пошла отпирать
                  ворота Панталону, которому она<lb/>стала извиняться, что она его долго
                  задержала,<lb/>розсказывая роспись всю чорному бѣлью, которое<lb/>онъ видитъ,
                  указывая на Доктора покрытаго тапе-<lb/>тами. Между тѣмъ Арлекїнъ кличетъ
                  Смералдїну,<lb/>которая такъ же будто стала быть въ затрудненїи,<lb/>проситъ
                  Панталона, чтобъ онъ спрятался подъ ска-<lb/>терть, которою она его закрыла.
                  Арлекїнъ гово-<lb/>ритъ, что онъ ничего другова не нашолъ въ поварнѣ,<lb/>кромѣ
                  орѣховъ; чинитъ онъ многїе шутки, чтобъ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">какъ</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ru_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw>какъ ихъ розбить; На конецъ проситъ онъ чего нибудь<lb/>у
                  Смералдїны, которая, чтобъ отъ него избавиться,<lb/>говоритъ, что у нея нѣтъ
                  ничего другаго, какъ<lb/>только остатокъ вареныя говядины съ чеснокомъ,<lb/>и уже
                  тому шесть днеи какъ та варена. Арлекїнъ<lb/>хочетъ ту видѣть. Смералдїна
                  приноситъ ему гор-<lb/>шокъ. Арлекїнъ говоритъ, что воняетъ отъ
                  него;<lb/>розбиваетъ онои о голову Панталонову, а съ кри-<lb/>комъ всѣ побѣжали. </p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ. </stage>
               <p rend="indent">СIЛВIИ выходитъ съ Одоардомъ, разговаривая о<lb/>своеи любви. Потомъ
                  говоритъ онъ Брїгеллу, чтобъ<lb/>онъ вызвалъ ихъ метресъ, и сталъ бы на
                  караулѣ,<lb/>дабы они поиманы не были. Брїгеллъ послушался<lb/>Аурелїя, и Дïана
                  приходятъ; и когда онѣ стали раз-<lb/>говаривать съ своими любовниками, тогда
                  старики<lb/>приходятъ. Любовники съ Брїгелломъ уходятъ.<lb/>Старики послали домои
                  къ себѣ своихъ дочереи<lb/>грозя имъ.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ ревнуя, укоряетъ Смералдїну тѣмъ,<lb/>что онъ у нея нашолъ
                  спрятаныхъ людеи. Она ему<lb/>говоритъ, что она то учинила, дабы у нихъ
                  выма-<lb/>нить что нибудь. Пошолъ онъ сердяся. Смералдїна<lb/>ласкаво ему
                  говоритъ; изъ того произходитъ игруш-<lb/>ка смѣшная. На конецъ Докторъ приходитъ
                  съ ку-<lb/>шаньемъ, и говоритъ Смералдїнѣ, что онъ хочетъ<lb/>отужинать у нея съ
                  такимъ уговоромъ, чтобъ<lb/>она отослала Арлекїна, которои услышавъ
                  носомъ,<lb/>что одно блюдо пахнетъ макаронами, не хочетъ<lb/>отлучиться.
                  Смералдїна приговариваетъ Доктору,<lb/>чтобъ его оставить, которои можетъ его
                  Доктора<lb/>повеселить, для того что онъ человѣкъ веселои.<lb/>Докторъ на то
                  соглашается, да и пошли всѣ къ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Смерал-</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw>Смералдїнѣ. Брїгеллъ, которои то
                  присмотрѣлъ,<lb/>взбѣсился съ ревности. На то Панталонъ приходитъ,<lb/>и
                  увѣдомившися о причинѣ гнѣва Брїгеллова, совѣ-<lb/>туетъ ему, чтобъ онъ имъ все то
                  помѣшалъ. Брї-<lb/>геллъ говоритъ, что онъ то хочетъ, и что они мо-<lb/>гутъ къ
                  нимъ влѣзть въ окно, которое съ огорода,<lb/>а чтобъ исполнить свое намѣренїе,
                  пошли.</p>
               <stage>Театръ показываетъ камеру, которая подлѣ курят-<lb/> ника, съ великимъ
                  мукосѣинымъ долгимъ ситомъ,<lb/> и съ столомъ, на которомъ три прибора.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ радуяся, что онъ имѣетъ<lb/>Макароны. Докторъ, и
                  Смералдїна садятся за столъ.<lb/>Арлекїнъ чинитъ многїя шутки. Послѣ
                  которыхъ<lb/>Панталонъ и Брїгеллъ стали быть слышимы. Сме-<lb/>ралдїна изпужавшися
                  прячетъ Доктора въ то долгое<lb/>сито. Арлекїнъ бросился въ курятникъ.
                  Панталонъ<lb/>съ Брїгелломъ выходитъ; спрашиваютъ они у Сме-<lb/>ралдїны, что кто
                  съ нею былъ, по тому что они<lb/>видятъ столъ съ тремя приборами. Смералдїна
                  ихъ<lb/>называетъ нахалами, для того что они хотѣли<lb/>знать, что дѣлается въ
                  чюжомъ домѣ. Панталонъ<lb/>говоритъ, что онъ хочетъ искать вездѣ, изъ
                  того<lb/>произходитъ шутка смѣшная, которою кончится<lb/>дѣиствїе второе.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
               <pb facs="#amanriva_ru_010" n="10"/>
               <fw type="pageNum">10</fw>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВIЕ ТРЕТIЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ и Докторъ уходятъ отъ Смералдïны,<lb/>за которыми гонятся
                  Панталонъ и Брїгеллъ, кото-<lb/>рои ему обѣщаетъ такъ сдѣлать, что Докторъ<lb/>ему
                  уступитъ Смералдїною. Панталонъ ему обѣ-<lb/>щаетъ за то хорошее награжденїе,
                  ежели ему то<lb/>удастся, да и пошолъ. Брїгеллъ остался говоря,<lb/>что онъ будетъ
                  стараться для себя самого. Любов-<lb/>ники приходятъ, которые просятъ Брїгелла,
                  чтобъ<lb/>онъ имъ помогъ въ ихъ любви. Брїгеллъ имъ совѣ-<lb/>туетъ, чтобъ ловить
                  стариковъ чрезъ ихъ слабость,<lb/>то есть, чрезъ прибыль. Любовники позволяютъ
                  ему<lb/>все, чтобъ онъ ни хотѣлъ чинить. Брїгеллъ имъ<lb/>обѣщается сыскать
                  Арлекїна, и съ нимъ согласить-<lb/>ся о способѣ, каковымъ можно будетъ
                  обмануть<lb/>стариковъ, да и пошолъ. Любовники надѣяся быть<lb/>удовольствованы,
                  за нимъ же пошли.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА выходитъ печаляся о томъ, что<lb/>еи случилося у нея въ
                  домѣ. Говоритъ она, что-<lb/>боится нещастїя, которое можетъ еи
                  приключиться<lb/>за то, что она льтитъ такъ много тому и другому;<lb/>Того ради
                  надлежитъ еи принять свои мѣры, чтобъ<lb/>непопасть въ какое злоключенїе. И когда
                  она о томъ<lb/>думала; тогда Докторъ выходитъ въ великомъ гнѣ-<lb/>вѣ. Стала она
                  быть вся въ смущенїи видя его.<lb/>Докторъ хочетъ на оную пенять; но Панталонъ
                  съ<lb/>оружїемъ напалъ на него. Докторъ сталъ себя защи-<lb/>щать; а Смералдїна
                  ихъ розняла, успокоила, и чтобъ<lb/>никово неоставить недовольна, предлагаетъ
                  имъ,<lb/>что она согласить имѣетъ всѣхъ своихъ любовни-<lb/>ковъ, и требуетъ отъ
                  нихъ, чтобъ они слѣпо еи во-<lb/>всемъ послушны были съ такимъ уговоромъ,
                  что<lb/>она поидетъ за одного изъ нихъ. Старики согла-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">силися</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ru_011" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw> силися на то, и дали въ томъ свое слово.
                  Смералдїна<lb/>обѣщается имъ устоять въ своемъ; да и пошла.<lb/>Старики осталися.
                  А Брїгеллъ къ нимъ приходитъ<lb/>съ великою скоростїю, говоря, что онъ ихъ
                  искалъ<lb/>вездѣ сказать имъ добрыя вѣсти. Старики у него<lb/>спрашиваютъ, что бы
                  то было. Брїгеллъ имъ гово-<lb/>ритъ, что одинъ Паша прибывъ жить въ сеи
                  городъ,<lb/>и увѣдомившись о мудромъ и добромъ ихъ поступкѣ,<lb/>желаетъ онъ ихъ
                  въ свою принять службу, пока онъ<lb/>имѣетъ быть въ семъ городѣ, обѣщая имъ дать
                  12<lb/>тысячь дукатовъ годовыя платы. Старики обрадо-<lb/>вшися о семъ щастїи,
                  помирились между собою;<lb/>и спрашиваютъ у Брїгелла, что гдѣ тотъ сталъ<lb/>Паша.
                  Брїгеллъ имъ говоритъ, что желая ихъ ско-<lb/>ряе наити; Паша самъ имѣетъ притьти
                  сюда. Ста-<lb/>ла слышима быть музыка турецкая, да и выхо-<lb/>дятъ многїе Турки
                  съ подушками, и парасолами.<lb/>Послѣ сего любовники выходятъ нарядившися въ
                  Тур-<lb/>ковъ, съ Арлекїномъ одѣтымъ въ Пашу, которои при-<lb/>творяется что будто
                  говоритъ по Турецки ста-<lb/>рикамъ. Брїгеллъ имъ переводитъ, и говоритъ
                  ста-<lb/>рикамъ, что высокїи господинъ Паша принялъ ихъ<lb/>въ свою службу, того
                  ради должни они ему учи-<lb/>нить клятвенное обѣщанїе въ вѣрности, по
                  Турец-<lb/>кому обычаю; изъ того произходитъ шутка смѣш-<lb/>ная. На конецъ
                  Брїгеллъ призываетъ Дïану и Ауре-<lb/>лїю, которыя обняли своихъ любовниковъ, да и
                  всѣ<lb/>пошли таикомъ. Старики продолжаютъ чинить<lb/>клятвенное свое обѣщанїе; но
                  неслышя никого,<lb/>встаютъ съ земли. Узнали они что Брїгеллъ имъ<lb/>насмѣялся.
                  Кленутся они отмстить ему, да и по-<lb/>шли въ свои домы. Брїгеллъ возвращается
                  смѣяся<lb/>о насмѣшкѣ, которую онъ учинилъ старикамъ, ко-<lb/>торые не нашедши
                  дочереи своихъ дома, кричатъ,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">что</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ru_012" n="12"/>
                  <fw type="pageNum">12</fw> что они чрезъ плутовъ обмануты; Но увидѣвъ
                  Брї-<lb/>гелла, напали на него вооруженною рукою. Брї-<lb/>геллъ кричитъ, прося
                  помощи. Любовники и Арле-<lb/>кїнъ выбѣжавъ защищаютъ его, говоря, что Дїана<lb/>и
                  Аурелїя уже у нихъ въ рукахъ, и что они уже<lb/>стали быть ихъ мужьями. Старики
                  видя, что<lb/>тому помочь нельзя, утверждаютъ ихъ брачныя<lb/>сочетанїя. Любовники
                  кликнули Дїану и Аурелїю,<lb/>которыя при присутьствïи отцовъ своихъ
                  даютъ<lb/>руки любовникамъ своимъ. Брїгеллъ видя, что всѣ<lb/>стали быть въ
                  удовольствованїи, проситъ Смерал-<lb/>дїну за себя; старики, и Арлекїнъ, каждои за
                  себя<lb/>ту желаютъ; и немоши въ томъ согласиться,<lb/>стали драться. Смералдїна
                  выбѣжала на крикъ, и<lb/>говоритъ, что она того отъ нихъ желаетъ, что<lb/>они еи
                  обѣщали, то есть слушать ея повелѣнїя.<lb/>Предлагаетъ она имъ побоище, на
                  которомъ побѣ-<lb/>дитель, имѣетъ быть мужемъ ея. Каждои сталъ<lb/>предлагать о
                  родѣ оружїя; напослѣдокъ въ томъ со-<lb/>гласилися; а для приуготовленїя, пошли.
                  Любов-<lb/>ники съ своими женами стали хвалить Смералдїну<lb/>за ея хорошїя
                  поступки, да и пошли съ нею, чтобъ<lb/>видѣть то увеселенїе. </p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ПОЛЕ НА ПОБОИЩЕ.</stage>
               <p rend="indent">За нѣкоторыми їнструментами выходятъ любов-<lb/>ники съ своими
                  женами, и съ Смералдїною, нетер-<lb/>пѣливно желая видѣть храбрость четырехъ
                  между<lb/>собою противниковъ. Между тѣмъ всѣ вдругъ вы-<lb/>ходятъ они; изъ того
                  произходитъ игрушка смѣш-<lb/>ная, которыя конецъ въ томъ состоитъ, что
                  Арлекїнъ<lb/>побѣдилъ всѣхъ, и принуждаетъ ихъ всѣхъ просить<lb/>у себя живота, и
                  уступить себѣ Смералдїну. Что<lb/>они и учинили; А тѣмъ кончится</p>
               <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Die Nebenbuhlerey der Liebhaber Arlequin der verſtellete Basſa</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Eleonora Zordan</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (33a) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="amanriva_ge_001" url="/img/amanriva_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ge_002" url="/img/amanriva_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ge_003" url="/img/amanriva_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ge_004" url="/img/amanriva_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ge_005" url="/img/amanriva_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ge_006" url="/img/amanriva_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ge_007" url="/img/amanriva_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="amanriva_ge_008" url="/img/amanriva_ge_008.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#amanriva_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Die Nebenbuhlerey der Liebhaber<lb/>Arlequin der verſtellete
               Basſa</head>
            <head type="sub">ſo in einem<lb/>Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> Kayſerlichen Hofe<lb/>
               zu St. Petersburg<lb/>aufgefuͤhret worden.<lb/>
               <date when="1734">1734.</date></head>
            <pb facs="#amanriva_ge_002" n="2"/>
            <pb facs="#amanriva_ge_003" n="3"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt.</head>
               <p rend="indent">Pantalon, der Doctor, Brighella und Arlequin, welche allerſeits in
                  die<lb/>Smeraldina eine Waͤſch-Bleicherin auf dem Lande verliebt ſind,
                  wenn<lb/>den alles moͤgliche an, zu den Beſitz ihrer Perſon zu gelangen.
                  Smeral-<lb/>dina ſuchet auf verſchiedene Art ſich die Neigung ihrer Liebhaber zu
                  Nutze<lb/>zu machen; weil ſie aber den Arlequin wuͤrcklich liebet, ziehet ſie ihn
                  denen<lb/>andern vor, und heyrathet ihn endlich.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Perſonen.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                  <roleDesc>Vater der</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                     <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia.</role>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                     <roleDesc>zwey vertraute Freunde.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="brighella_ge">Brighella und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                     <roleDesc>des Silvio Diener.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                  <roleDesc>eine Waͤſch-Bleicherin.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Mayland.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#amanriva_ge_004" n="4"/>
            <fw type="pageNum">4</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Pantalon trit auf und ſagt, er ſey unter dem Vorwande der Jagt auf
                  ſein Land-<lb/>hauß gekommen, um die Smeraldina eimahl zu ſehen, in die er
                  verliebt waͤre.<lb/>Hierauf hoͤret er ſie ſingen und ſiehet ſie den Arlequin an
                  der Hand herein fuͤhren, mit<lb/>dem ſie tantzet. Pantalon menget ſich unter die
                  Land-Leute, nimmt die Smeraldina<lb/>bey der Hand, und bittet ſie ihre Leute bey
                  Seite gehen zu laſſen; weil er etwas mit<lb/>ihr alleine zuſprechen habe. Arlequin
                  wird eiferſuͤchtig, gehet aber endlich doch, auf<lb/>Beſehl der Smeraldina, mit
                  den Bauern weg. Pantalon entdecket der Smeraldina<lb/>ſeine Liebe, und dieſe will
                  nichts davon hoͤren, biß er ihr einen Ring ſchencket, da ſie<lb/>ihm denn
                  verſpricht, mit ihn die Abend-Mahlzeit einzunehmen. Sie ſagt, er ſolle ge-<lb/>gen
                  die Nacht wiederkommen, und durch das Fenſter in ihre Kammer ſteigen;
                  ſie<lb/>koͤnne ihn auf keine andere Art in das Hauß laſſen; weil ſie denen umher
                  wohnenden<lb/>nicht gerne Gelegenheit zum Argwohn und zur Eiferſucht geben wollte.
                  Pantalon<lb/>freuet ſich uͤber ſein gutes Gluͤck, verſpricht ihren Befehl
                  nachzukommen, und gehet ab.<lb/>Arlequin, der alles von ferne mit angehoͤret, trit
                  hervor und verweiſet der Sme-<lb/>raldina ihre Untreue. Smeraldina verſichert ihn,
                  daß ihre Liebe gegen den Pantalon<lb/>nur verſtellet ſey, und ſie habe ihn nur
                  beſtellet, damit ſie den Ring behalten koͤnnte.<lb/>Arlequin verſpricht ihr auf
                  alle Weiſe hierinnen zu dienen, und weil die geſetzte<lb/>Stunde herbey koͤmmt,
                  gehen ſie beyde ab. Pantalon koͤmmt mit einer Leiter zuruͤck,<lb/>leget ſie an,
                  und rufft die Smeraldina. Arlequin koͤmmt verkappet an das Fenſter,<lb/>und macht
                  die Stimme der Smeraldina nach, und nachdem er allerley Poſſen mit
                  ihm<lb/>getrieben, giebt er ihm einen Schlag, von welchem er gantz ohnmaͤchtig zur
                  Erde<lb/>faͤllt. Arlequin erſchrickt hieruͤber, ſteigt herunter, und weil Pantalon
                  keinen Laut<lb/>von ſich giebt, glaubt er, er habe ihn todt geſchlagen, und traͤgt
                  ihn in das Hauß.</p>
               <p rend="indent"> Der Doctor und Brighella begegnen einander, und ein jeder von ihnen
                  ſagt, er<lb/>waͤre der Jagt wegen hergekommen, und es ſey beſſer, daß ſie ſich in
                  die Gegend thei-<lb/>leten, und einer hier der andere dorthin gienge. Beyde ſuchen
                  den einen guten Poſten<lb/>zu behaupten, daß ſie mit der Smeraldina ſprechen
                  koͤnnen; wie ſie aber ſehen, daß<lb/>ihre Bemuͤhung vergebens iſt, entdecket
                  endlich Brighella dem Doctor ſeine Neigung<lb/>gegen die Smeraldina. Der Doctor
                  thut desgleichen, und geſtehet frey, daß er ſein<lb/>Nebenbuhler ſey. Ein jeder
                  von ihnen will vor den andern den Vorzug haben, uͤber<lb/>welchen Streit die
                  Smeraldina dazukoͤmmt. Wie ſie dieſelbige ſehen, ſuchet jeder be-<lb/>ſonders
                  ſeine Neigung zu eroͤffnen; zuletzt greiffen ſie nach dem Gewehr.
                  Smeraldina<lb/>ſchreyet nach Huͤlffe. Die Bauren kommen mit Gewehr. Der Doctor und
                  Brighella<lb/>lauffen davon und Smeraldina begiebt ſich mit den Bauern in das
                  Hauß.</p>
               <p rend="indent">Pantalon trit auf und ſchlaͤgt den Arlequin, zur Rache, daß er ihm
                  den Poſſen<lb/>geſpielet. Arlequin wirfft ſich auf die Erde und ſagt, er ſey an
                  ſeinem gantzen Lei-<lb/>be verwundet. Pantalon gehet ab. Brighella koͤmmt, und wie
                  er den Arlequin in<lb/>dieſen Zuſtande ſiehet fraget er, was ihm fehle? Arlequin
                  erzehlet ihm, was der<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Pan-</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ge_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> Pantalon mit ihm gemacht. Brighella erklaͤret ſich zu
                  einem Feind des Alten, und<lb/>traͤgt den Arlequin hinein.</p>
               <p rend="indent"> Smerladina beklaget ſich, daß ſie, nach des Pantalons Aſfaire,
                  keine Nachricht<lb/>von dem Arlequin habe. Jmmittelſt koͤmmt der Arlequin mit
                  verbundenen Kopfe,<lb/>auf Kruͤcken einher gegangen. Smeraldina fraget, wer ihn ſo
                  zugerichtet? Arlequin<lb/>antwortet, der Pantalon habe es gethan. Jndem ſie ſo mit
                  einander reden, werden<lb/>zwey Piſtolen geloͤſet. Arlequin ſchmeiſſet ſeine
                  Kruͤcken weg, und laͤufft fort. Sme-<lb/>raldina begielt ſich gantz beſtuͤrtzt in
                  ihr Hauß. </p>
               <p rend="indent">Diana und Silvio kommen in Jaͤger-Habit mit Flinten in der Hand
                  ſpatziret und<lb/>ſtreiten mit einander, wer von ihnen beyden den Vogel getroſſen,
                  der herunter gefal-<lb/>len. Hierauf erklaͤret ſich Silvio fuͤr den Liebhaber der
                  Diana und beyde umarmen<lb/>einander. Brighella und Arlequin freuen ſich, daß ſie
                  dieſelben beyſammen ſehen,<lb/>und Diana bittet dieſe letzterern, daß ſie Wache
                  halten moͤchten, indem ſie mit ihrem<lb/>Liebhaber ſpraͤche; damit ſie ihr Vater
                  nicht uͤberraſchen moͤchte. Brighella und Ar-<lb/>lequin verſprechen ſolches zu
                  thun, und alle gehen ab. Pantalon trit auf und ſagt,<lb/>der Mann, dem er ſeine
                  Sache anvertrauet, wuͤrde bald hier ſeyn, wie er aber die<lb/>Hauß-Thuͤre offen
                  findet, ſchmaͤhlet er auf ſeine Tochter, ruffet ſie zu verſchiedenen<lb/>Mahlen,
                  und weil ihm Niemand antwortet, gehet er in das Hauß. Brighella, der<lb/>Pantalons
                  Stimme gehoͤret, ſpringet zum Fenſter heraus, und hilfft dem Silvio
                  im<lb/>herunter ſteigen. Arlequin ſpringet uͤber beyde weg, und indem ſie ſich
                  verſtecken wol-<lb/>len, werden ſie von den Bauern, welche glauben, daß ſie
                  Frucht-Diebe ſind, gebun-<lb/>den. Die Bauern gehen weg, um den Richter Nachricht
                  davon zu geben. Jndeſſen<lb/>koͤmmt Diana, und wie ſie ihren Liebhaber, den
                  Brighella und den Arlequin gebun-<lb/>den ſiehet, machet ſie den Silvio und
                  Brighella auf. Sie will ein gleiches mit dem<lb/>Arlequin thun; wie ſie aber
                  mercken, daß die Gerichts-Diener kommen, lauffen Di-<lb/>ana, Silvio und Brighella
                  davon und laſſen den Arlequin im Stiche. Die Ge-<lb/>richts-Diener finden den
                  Arlequin alleine, und fragen, wo die andern waͤren. Ar-<lb/>lequin antwortet, daß
                  ſie die Flucht genommen. Die Gerichts-Diener loͤſen ihn auf<lb/>um ihn in das
                  Gefaͤngniß zu bringen, er aber laͤufft unter dem Lerm davon, und ſie<lb/>verfolgen
                  ihn. Smeraldina gehet heraus, und will ſehen was vorgehet. Arlequin<lb/>koͤmmt
                  wieder, und ſie bringet ihn in ihr Hauß in Sicherheit.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handlung.</head>
               <p rend="indent">Odoardo trit auf und ſagt, er ſey in die Aurelia des Doctoris
                  Tochter ver-<lb/>liebt, und hierher auf ihr Land-Guth gekommen, um von der
                  Abweſenheit ihres Va-<lb/>ters zu profitiren, und klopfet an. Aurelia koͤmmt
                  heraus, und nachdem beyde ein<lb/>ander ihrer Treue verſichert, umarmen ſie ſich.
                  Der Doctor, der ſolches von ferne<lb/>mit angeſehen, trit hervor, und drohet ſie
                  zu erſchieſſen. Beyde werfen ſich zu ſei-<lb/>nen Fuͤſſen und verſichern, daß ihre
                  Neigung aufrichtig ſey. Der Doctor heiſſet den<lb/>Odoardo fort gehen, und jaget
                  ſeine Tochter in das Hauß.</p>
               <fw type="sig" place="bottom">T 3</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">Brig-</fw>
               <pb facs="#amanriva_ge_006" n="6"/>
               <fw type="pageNum">6</fw>
               <p rend="indent">Brighella trit auf und ſchwatzet der Smeraldina von ſeiner Liebe
                  vor. Smeral-<lb/>dina flattiret ihm, und weil ſie den Doctor mercket, heiſſet ſie
                  ihn wieder kommen.<lb/>Der Doctor erſcheinet, giebt der Smeraldina viel gute
                  Woͤrte, und ſchencket ihr eine<lb/>Uhr nebſt einem Beutel mit Gelde. Sie ſchicket
                  ihn nach ihrem Zimmer, und bleibet<lb/>zuruͤck. Hierauf koͤmmt Pantalon, der ſie
                  caresſiret, und ihr ein neues Kleid ſchen-<lb/>cket. Sie ſchicket ihn, wie den
                  Doctor, nach ihrem Zimmer, und bleibet zuruͤck.<lb/>Arlequin koͤmmt und fragt, ob
                  ſie etwas zu eſſen habe? Sie antwortet, ſie habe<lb/>nichts. Arlequin gehet fort,
                  um etwas zu ſuchen, womit er ſeinen Hunger ſtillen<lb/>kan. Smeraldina folget ihm
                  nach, aus Furcht, er moͤchte die Alten ausgattern.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet das Zimmer der Smeraldina vor.</stage>
               <p rend="indent">Der Doctor ſagt, er warte mit Ungedult auf die Smeraldina. Dieſe
                  koͤmmt<lb/>und entſchuldiget ſich wegen ihres langen Auſſenbleibens. Pantalon
                  klopfet an. Sme-<lb/>radina bittet den Doctor er ſolle ſich verſtecken, und
                  ſtellet ſich gantz beſtuͤrtzt uͤber die-<lb/>ſen Zufall. Der Doctor kriechet
                  hinter die Tapete, ſie aber oͤffnet dem Pantalon die<lb/>Thuͤre, entſchuldiget
                  ſich, daß ſie ihn ſo lange warten laſſen. Arlequin ruffet die<lb/>Smeraldina, die
                  abermahls beſtuͤrtzt thuet, und den Pantalon bittet, er moͤchte ſich<lb/>unter das
                  Tiſch-Tuch verbergen. Arlequin erſcheinet und ſagt, er habe nichts anders<lb/>als
                  Nuͤſſe, ſeinen Hunger zu ſtillen, finden koͤnnen. Er knacket dieſelden mit
                  einer<lb/>laͤcherlichen Art auf, und fraget endlich die Smeraldina, ob ſie nicht
                  etwas anders<lb/>habe? Smeraldina will ihn loß werden und ſagt, ſie habe nichts
                  als noch einen Reſt<lb/>von Beuf a la Mode, welcher ſchon ſechs Tage alt waͤre.
                  Arlequin will es ſehen.<lb/>Smeraldina bringet einen Topf. Arlequin nimmt den
                  Topf, ſagt es ſtincke ſchon, und<lb/>ſchlaͤgt den Topf auf Pantalons Kopf entzwey;
                  uͤber welchen Lerm alle davonlauffen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Wald vor.</stage>
               <p rend="indent"> Silvio koͤmmt nebſt dem Odoardo, reden von ihrer Liede und ſagen zu
                  dem<lb/>Brighella er ſolle geſchwind ihre Geliebten herausruffen; weil ſie ſich
                  fuͤrchteten, ſie<lb/>moͤchten von den Alten uͤberfallen werden. Aurelia und Diana
                  kommen heraus; in-<lb/>dem ſie aber mit ihren Liebhabern ſprechen, langen die
                  Alten an. Die Liebhaber<lb/>nehmen nebſt dem Brighella die Flucht, und die Alten
                  heiſſen ihre Toͤchter mit Dro-<lb/>hung nach Hauſe gehen.</p>
               <p rend="indent">Arlequin iſt eiferſuͤchtig, und wirfft der Smeraldina vor, daß er
                  Leute bey ihr<lb/>angetroffen. Smeraldina antwortet, ſie thue ſolches um etwas zu
                  erſchnappen. Ar-<lb/>lequin wird boͤſe. Smeraldina erzehlet ihm aufrichtig was
                  vorgegangen. Endlich<lb/>koͤmmt der Doctor, welcher eine gantze Mahlzeit hinter
                  ſich hertragen laͤſſet und zu<lb/>der Smeraldina ſaget, er wolle mit dieſer
                  Bedingung bey ihr ſpeiſſen, daß ſie den<lb/>Arlequin wegſchicke. Dieſer riechet
                  eine Schuͤſſel Maccaronen und will nicht gehor-<lb/>ſamen. Smeraldina uͤberredet
                  den Doctor, er ſolle ihn mit zur Mahlzeit ziehen: er<lb/>waͤre ein aufgeweckter
                  Menſch, mit dem man ſich luſtig machen koͤnnte. Der Doctor<lb/>bewilliget es und
                  alle gehen hinein zu der Smeraldina. Brighella, der von weitem<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Brig-</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ge_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw>zugeſehen, bezeuget mit großer Raſerey ſeine Eiferſucht.
                  Hierauf koͤmmt Pantalon,<lb/>und wie er hoͤret, was den Brighella in Zorn
                  gebracht, giebt er ihm den Rath, ſie<lb/>in ihrem Vergnuͤgnen zuſtoͤren. Brighella
                  antwortet, ſie wolten beyde zum Garten-<lb/>Fenſter hineinſteigen. Ste gehen ab,
                  ihr Vorhaben auszufuͤhren.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor, in welchem ein<lb/> Huͤhner-Hauß, ein
                  großer Mehl-Beutel und eine<lb/> Tafel mit drey Couverts ſtehet.</stage>
               <p rend="indent">Arlequin iſt gantz erfreut, daß er Maccaronen zu eſſen bekommen. Der
                  Doctor<lb/>und Smeraldina ſetzen ſich an die Tafel. Arlequin macht allerley
                  Poſſen; nach wel-<lb/>chen ſich Pantalon und Brighella hoͤren laſſen. Smeraldina
                  wird beſtuͤrtzt und ſtecket<lb/>den Doctor in das Huͤhner-Hauß, den Arlequin aber
                  in den Mehl-Sack. Panta-<lb/>lon koͤmmt mit dem Brighella, und fraget, wer hier
                  ſey, daß ſie eine Tafel fuͤr 3.<lb/>Perſonen gedecket ſaͤhen. Smeraldina
                  antwortet, was ſie ſich darum zu bekuͤmmern<lb/>haͤtten, was in anderer Leute
                  Hauſern vorgienge. Pantalon ſagt, er wolle ſie durch-<lb/>aus aufſuchen. Dieſes
                  verurſachet allerley Lerm, womit ſich die andere Handlung<lb/>beſchlieſſet.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Die dritte Handlung.</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Wald vor.</stage>
               <p rend="indent">Arlequin und der Doctor lauffen aus dem Hauſe der Smeraldina und
                  werden<lb/>von dem Pantalon und Brighella verfolget. Jener verſpricht dieſem einem
                  Recom-<lb/>pens, woferne er es dahin braͤchte, daß ihm der Doctor die Smeraldina
                  abtraͤte, und<lb/>gehet fort. Brighella bleibet und jagt, er muͤſſe fuͤr ſich
                  ſelbſt ſorgen. Jndeſſen kom-<lb/>men die Liebhaber und bitten den Brighella, ihnen
                  in ihrer Liebe beyzuſtehen. Bri-<lb/>ghella giebt ihnen den Rath, ſie ſollten ſich
                  nur die Schwaͤche der Alten, die beyde gei-<lb/>tzig waͤren, zu Nutze machen. Die
                  Liebhaber geben ihm die Freyheit alles anzuwen-<lb/>den, was er fuͤr gut befinden
                  wuͤrde. Brighella verſpricht, den Arlequin aufzuſuchen<lb/>und mit ihm zu
                  uͤberlegen, wie ſie die Alten betruͤgen koͤnnten. Er gehet ab. Die<lb/>Liebhaber
                  ſchmeicheln ſich mit einem guten Ausgang ihrer Sache und folgen ihm nach.</p>
               <p rend="indent">Smeraldina, die uͤber die Affaire ſo in ihrem Hauſe vorgegangen,
                  noch ſehr<lb/>betruͤbt iſt, koͤmmt heraus und ſaget, ſie muͤſſe die Sache auf
                  einen andern Fuß ſetzen;<lb/>es moͤchte einmahl ein Ungluͤck entſtehen. Weil ſie
                  alſo redet, koͤmmt der Doctor<lb/>gantz im Zorn und will ſich gegen ſie beklagen;
                  allein Pantalon attaquiret ihn mit den<lb/>Dolch in der Hand. Der Doctor ziehet
                  ſeinen Dolch auch. Smeraldina bringet ſie<lb/>aus einander, befriediget ſie, und
                  damit ſie keinen beleidiget, traͤget ſie ihnen vor, ſie<lb/>wolle alle ihre
                  Liebhaber vereinigen, verlanget aber dabey einen blinden Gehorſam
                  in<lb/>demjenigen, was ſie befehlen wuͤrde; mit der Bedingung, daß ſie einen von
                  beyden<lb/>nehmen wollte. Die Alten ſind es zufrieden, und geben ihr Wort von
                  ſich. Smeral-<lb/>dina verſpricht das ihrige auch zu halten und retiriret ſich.
                  Brighella koͤmmt, thut<lb/>gantz aͤngſtlich und ſaget; er ſuche ſie in der gantzen
                  Stadt, um ihnen eine gute Zei-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">tung</fw>
                  <pb facs="#amanriva_ge_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> tung zu bringen. Die Alten fragen, was es ſey? Brighella
                  antwortet, es waͤre ein<lb/>Basſa angekommen, um in dieſer Stadt zu reſidieren; er
                  haͤtte Nachricht von ihrer <lb/>klugen und geſchickten Auffuͤhrung bekommen, und
                  begehre ſie mit einer Penſion von<lb/>2000. Ducaten in ſeine Dienſte zunehmen, ſo
                  lange er ſich hier aufhalten wuͤrde.<lb/>Die Allten ſind uͤber dieſes vermeynte
                  Gluͤck gantz aufſer ſich, vertragen ſich mit einan-<lb/>der und fragen den
                  Brighella, wo dieſer Basſa wohne? Brighella machet ihnen<lb/>weiß, der Basſa ſey
                  gantz ungedultig, ſie zufinden, und wolle hieher auf dieſen Platz<lb/>kommen.
                  Jnnmittelſt wird eine Tuͤrckiſche Muſick gehoͤret. Die Liebhaber, als
                  Tuͤr-<lb/>cken gekleudet, kommen mit dem Basſa herein. Arlequin, als der Basſa,
                  redet die<lb/>Alten Tuͤrckiſch an. Brighella dolmetſchet und ſaget zu den Alten,
                  der Herr Basſa<lb/>nehme ſie in ſeine Dienſte, ſie muͤſfen aber den Eid der Treue
                  auf Tuͤrckiſch ablegen.<lb/>Waͤhrender Zeit, als dieſes geſchicht, rufft der
                  Brighella die Diana und Aurelia,<lb/>welche ihre Liebhaber umarmen und mit ihnen
                  wegſchleichen. Die Alten die ſtets<lb/>auf ihren Eid acht haben, mercken endlich
                  zu Ende deſſelben, daß ſie von dem Brig-<lb/>hella betrogen worden, drohen ſich zu
                  raͤchen, gehen nach Hauße. Brighella<lb/>lacht uͤber den Poſſen, ſo er den Alten
                  geſpielet. Dieſe haben ihre Toͤchter nicht zu<lb/>Hauſe gefunden, kommen im Zorn
                  heraus und ſchreyen: Verraͤtherey! Verraͤtherey!<lb/>Wie ſie den Brighella ſehen
                  attaquiren ſie ihn mit den Dolchen in der Hand. Brig-<lb/>hella ſchreyet um
                  Huͤlffe. Die Liebhaber und Arlequin kommen heraus, vertheidi-<lb/>gen ihn und
                  ſagen, Diana und Aurelia waͤren bey ihnen und ſie haͤtten ſelbige
                  bereits<lb/>geheyrathet. Die Alten ſehen, daß hierbey nichts zu thun iſt,
                  derohalben, wie die<lb/>Liebhaber ihre Toͤchter herhohlen, beſtaͤtigen ſie ihre
                  Heyrath. Wie Brighella ſiehet, <lb/>daß jedermann vergnuͤgt iſt, verlanget er die
                  Smeraldina fuͤr ſich. Die Alten und der<lb/>Arlequin wollen ſie ebenfals haben,
                  und weil ſie nicht einig werden koͤnnen, kommen<lb/>ſie mit einander zum
                  Handgemenge. Smeraldina laͤufft herzu und fodert ihr Ver-<lb/>prechen zu halten,
                  nehmlich zu thun, was ſie haben wollte. Hierauf traͤget ſie ihnen<lb/>ein Duell
                  an, und ſagt, der Uberwinder ſolle ihr Mann werden. Ein jeder ſchlaͤgt<lb/>die
                  Wafen vor, mit denen er ſich ſchlagen will; endlich kommen ſie uͤberein und
                  gehen<lb/>weg, ſich fertig zu machen.</p>
               <stage>Der Kampf-Platz. </stage>
               <p rend="indent">Die Liebhaber kommen nebſt ihren Frauen und der Smeraldina, und ſind
                  unge-<lb/>duldig zuſehen, welcher von denen vier Neben-Buhlern das Feld behalten
                  wird. Hier-<lb/>auf kommt einer nach dem andern, und wie ſie beyſammen ſind, gehet
                  das Duell an.<lb/>Das Ende davon iſt dieſes, daß Arlequin die uͤbrigen dreye
                  zwinget, ihr Leben von<lb/>ihm zu erbitten, und ihm die Smeraldina abzutreten.
                  Dieſes iſt der Beſchuß des gan-<lb/>tzen Schau-Spieles.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Gli amanti rivali con Arlecchino finto pascià</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#amanriva_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">GLI AMANTI RIVALI CON ARLECCHINO FINTO PASCIÀ</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
               <date when="1734">nel 1734.</date></head>
            <pb facs="#amanriva_ru_001" n="1"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">PANTALONE, il Dottore, Brighella e Arlecchino, innamoratisi di
                  Smeraldina, una lavandaia di campagna, stanno facendo del loro meglio per
                  ottenerla. Smeraldina approfitta, in ogni modo possibile, delle passioni dei suoi
                  corteggiatori e li inganna in diversi modi, sebbene ami veramente Arlecchino, che
                  alla fine, sposa. Ed è così che finisce la commedia.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                  <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc></castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_it">DIANA.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                     <roleDesc>padre di Aurelia.</roleDesc>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_it">AURELIA.</role>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_it">SILVIO e</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO</role>
                     <roleDesc>amici.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA e</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO</role>
                     <roleDesc>servitori di Silvio.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>lavandaia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem><role xml:id="servitori_it">Molti servitori.</role></castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Milano.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#amanriva_ru_003" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>PRIMO ATTO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN CAMPO.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE dice di essere arrivato nella sua casa di campagna con il
                  pretesto della caccia, per vedere Smeraldina, di cui è innamorato. In quel momento
                  sente che lei canta, e la vede camminare tenendo la mano di Arlecchino, con il
                  quale sta danzando. Pantalone si mescola ai contadini che stanno attorno a
                  Smeraldina, la prende per mano, le dice che ha qualcosa da dirle e le chiede di
                  mandare via la gente. Arlecchino fa molti lazzi, mostrandosi geloso, si allontana
                  con i contadini agli ordini di Smeraldina, alla quale poi Pantalone rivela il suo
                  amore. Smeraldina non ne vuole sentire, ma cambia idea quando Pantalone le regala
                  un anello. Smeraldina promette a Pantalone di cenare con lui e gli dice di venire
                  da lei di notte ed entrare dalla finestra della sua camera dato che non può farlo
                  entrare in un altro modo, perché non vuole dare motivo di gelosia o dicerie ai
                  numerosi vicini. Pantalone si rallegra della sua fortuna, promette di adempiere a
                  tutto e va via. Smeraldina rimane. Ma Arlecchino, che ha sentito tutto, le si
                  avvicina e comincia a rimproverala per l’infedeltà. Smeraldina lo calma, dice che
                  ha detto a Pantalone di amarlo per sottrargli l’anello che consegnerà ad
                  Arlecchino quando verrà da lei. <pb facs="#amanriva_ru_004" n="4"/> Arlecchino promette
                  di servirla come si deve, dice che l’ora stabilita si avvicina, ed entrambi
                  partono. Pantalone ritorna con una scala e, salendo, chiama Smeraldina. Arlecchino
                  guarda fuori dalla finestra, coperto da un lenzuolo, e gli parla con la voce di
                  Smeraldina, da quello derivano molti lazzi. Dopodiché Arlecchino colpisce il
                  vecchio con un bastone, che cade a terra perdendo conoscenza. Arlecchino pensa di
                  averlo ucciso, scende giù, e vedendo che non si muove, pensa che il vecchio sia
                  veramente morto e vuole nasconderlo, il che causa molti lazzi.</p>
               <p rend="indent">Il DOTTORE e Brighella entrano, ed essendosi incontrati, dicono di
                  essere venuti a caccia, e per avere successo è meglio che vadano in direzioni
                  opposte. Entrambi vogliono parlare con Smeraldina, di cui sono innamorati, ma
                  vedendo che nessuno dei due ci riesce, Brighella inizia a raccontare al Dottore la
                  sua passione per Smeraldina, anche il Dottore gli racconta della sua. Si
                  dichiarano rivali e ognuno sostiene di essere l’amante preferito dalla lavandaia.
                  Mentre stanno bisticciando, arriva Smeraldina. Quando la vedono, vogliono
                  dichiararle il loro amore e ognuno la tira a sé. Alla fine, afferrano le armi.
                  Smeraldina urla. I contadini accorrono con i fucili. Il Dottore e Brighella se ne
                  vanno. Smeraldina con i contadini va a casa sua.</p>
               <p rend="indent">PANTALONE entra, picchiando con un bastone Arlecchino per vendicarsi
                  della beffa che gli ha fatto. Arlecchino cade a terra dicendo che si è ferito.
                  Pantalone se ne va, ma arriva <pb facs="#amanriva_ru_005" n="5"/> Brighella, che,
                  vedendo Arlecchino in quello stato, gliene chiede le ragioni. Arlecchino gli
                  racconta tutto quello che è successo con Pantalone. Brighella si dichiara nemico
                  del vecchio e, con scherzi teatrali, trascina via Arlecchino.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA entra; è triste di non avere notizie di Arlecchino dopo
                  l’incidente con Pantalone. in quel momento entra Arlecchino con le stampelle e la
                  testa fasciata. Smeraldina gli chiede chi l’ha ridotto in un tale stato;
                  Arlecchino, dopo alcuni scherzi, le dice che l’ha fatto Pantalone. Nel frattempo,
                  sentono sparare due vote con una pistola. Arlecchino getta via le stampelle e
                  scappa. Smeraldina, rattristata, va a casa sua. Diana e Silvio entrano in abiti da
                  caccia e con i moschetti; ognuno di loro dice di aver ucciso l’uccello a cui
                  entrambi hanno sparato. Dopo qualche discussione, Silvio mostra di essere l’amante
                  di lei, iniziano ad abbracciarsi. Brighella e Arlecchino si rallegrano di vederli
                  insieme; Diana chiede loro di stare di guardia mentre parla con il suo amante, in
                  modo che suo padre Pantalone non li sorprenda. Brighella e Arlecchino lo
                  promettono e tutti vanno via. Pantalone arriva e dice che il suo uomo, che si
                  occupa dei suoi affari, deve arrivare presto, ma vedendo che i suoi cancelli sono
                  aperti, si arrabbia con la figlia e va via; la chiama ripetutamente, ma poiché
                  nessuno gli risponde, entra in casa sua.</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA, sentendo la voce di Pantalone, si getta dalla finestra e
                  aiuta Silvio ad uscire. Arlecchino salta sopra di loro. E quando vogliono andare
                  via, <pb facs="#amanriva_ru_006" n="6"/> vengono trattenuti dai contadini che,
                  credendoli dei ladri, li legano agli alberi e vanno ad informare i giudici. Nel
                  frattempo, arriva Diana e vedendo il suo amante, Brighella e Arlecchino legati,
                  slega Silvio e Brighella e vorrebbe liberare anche Arlecchino, ma sentendo
                  arrivare i soldati, scappa con Silvio e Brighella, lasciando Arlecchino. Entrano i
                  soldati, e vedendo Arlecchino solo, iniziano a domandargli dove sono gli altri.
                  Arlecchino dice che se ne sono andati. I soldati lo slegano per portarlo in
                  prigione ma Arlecchino scappa. Il fracasso attira l’attenzione di Smeraldina che
                  esce fuori per vedere cosa sta succedendo. Arlecchino la vede, la abbraccia ed
                  entra a casa sua, concludendo così il primo atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>SECONDO ATTO.</head>
               <p rend="indent">ODOARDO entra dicendo di essersi innamorato di Aurelia, la figlia
                  del Dottore e di essere venuto a trovarla nella sua casa di campagna. Volendo
                  usare a suo favore l’assenza del padre di lei, inizia a bussare al portone.
                  Aurelia esce, e dopo essersi assicurati a vicenda della loro incrollabile fedeltà,
                  si abbracciano. Ciò viene visto dal Dottore, che si avvicina tenendo un fucile. Si
                  gettano ai suoi piedi, dichiarando la loro innocente passione. Il Dottore
                  costringe Odoardo ad andarsene e porta sua figlia a casa sua.</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA entra persuadendo Smeraldina della sua passione.
                  Smeraldina lo lusinga, ma sentendo arrivare il Dottore, gli chiede di <pb facs="#amanriva_ru_007" n="7"/> vedersi un’altra volta. Il Dottore entra, inizia a
                  flirtare con Smeraldina e le dà un orologio da taschino e una borsa con i soldi.
                  Smeraldina lo manda in camera sua ad aspettarla là. Il Dottore obbedisce. Lei
                  rimane, dice che vuole ingannarlo. Arriva Pantalone che flirta allo stesso modo
                  con Smeraldina e le regala un vestito. Lo manda in camera sua, così come ha fatto
                  prima con il Dottore, e rimane. Sopraggiunge Arlecchino che le chiede di dargli da
                  mangiare. Smeraldina gli risponde che non ha niente da dargli. Arlecchino va a
                  vedere se c’è qualcosa in cucina.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI SMERALDINA.</stage>
               <p rend="indent">Il DOTTORE dice che aspetta Smeraldina con grande impazienza. La
                  ragazza arriva e si scusa per il ritardo. Nel frattempo, Pantalone inizia a
                  bussare. Smeraldina chiede al Dottore di nascondersi, mostrandosi turbata per
                  quell’imprevisto. Il Dottore obbedisce. Smeraldina lo copre con un tappeto e va ad
                  aprire il cancello a Pantalone, con il quale si scusa per averlo fatto aspettare a
                  lungo, racconta del dipinto che da bianco è diventato nero, come può vedere, e
                  indica il Dottore coperto dal tappeto. Intanto Arlecchino chiama Smeraldina, che,
                  trovandosi in difficoltà, chiede a Pantalone di nascondersi sotto la tovaglia con
                  cui lo copre. Arlecchino dice di non aver trovato altro che noci in cucina, fa
                  molti lazzi per <pb facs="#amanriva_ru_008" n="8"/> rompendole; alla fine, chiede
                  qualcosa a Smeraldina che, per sbarazzarsi di lui, dice che non ha nient’altro se
                  non i resti del bollito di manzo all’aglio, ed è già lessato da sei giorni.
                  Arlecchino vuole vederlo. Smeraldina gli porta la pentola. Arlecchino dice che il
                  bollito puzza e rompe la pentola sulla testa di Pantalone. Urlando, corrono via
                  tutti.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
               <p rend="indent">SILVIO entra con Odoardo, parla del suo amore. Poi dice a Brighella
                  di chiamare le loro innamorate e di stare di guardia affinché non vengano
                  sorpresi. Brighella obbedisce, arrivano Aurelia e Diana, e quando cominciano a
                  parlare con i loro amanti, entrano i vecchi. Gli innamorati partono con Brighella.
                  I vecchi mandano a casa le loro figlie, minacciandole.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, geloso, rimprovera Smeraldina, per aver trovato da lei
                  delle persone nascoste. Smeraldina risponde che l’ha fatto solo per carpire loro
                  qualcosa. Arlecchino si arrabbia. Smeraldina gli parla dolcemente, da ciò nasce un
                  lazzo. Alla fine, il Dottore arriva con del cibo e dice a Smeraldina che vuole
                  cenare con lei, a patto che mandi via Arlecchino, il quale, avendo sentito con il
                  naso che un piatto odora di maccheroni, non se ne vuole andare. Smeraldina
                  persuade il Dottore di farlo restare, può divertire il Dottore perché è una
                  persona spiritosa. Il Dottore acconsente ed entrano tutti da Smeraldina. <pb facs="#amanriva_ru_009" n="9"/> Brighella, che ha visto tutto, impazzisce di
                  gelosia. Intanto arriva Pantalone, ed essendo informato della ragione dell’ira di
                  Brighella, gli consiglia di disturbarli in tutto. Brighella dice che lo vuole
                  fare, e che possono arrampicarsi dalla finestra che dà sul giardino, e per
                  realizzare la loro intenzione vanno via.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA NELLE VICINANZE DEL POLLAIO, CON UN GRANDE SETACCIO
                  PER LA FARINA E UN TAVOLO CON SOPRA TRE POSATE.</stage>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra, è felice di avere i maccheroni. Il Dottore e
                  Smeraldina si siedono al tavolo. Arlecchino fa molti lazzi. Dopodiché sentono
                  Pantalone e Brighella. Smeraldina, spaventata, nasconde il Dottore nel grande
                  setaccio. Arlecchino corre nel pollaio. Pantalone e Brighella entrano, chiedono a
                  Smeraldina con chi è, perché vedono la tavola con tre posate. Smeraldina li chiama
                  faccia tosta, perché vogliono sapere cosa succede a casa altrui. Pantalone dice
                  che vuole cercare ovunque, da quello deriva un lazzo divertente che conclude il
                  secondo atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <pb facs="#amanriva_ru_010" n="10"/>
               <head>TERZO ATTO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
               <p rend="indent">ARLECCHINO e il Dottore lasciano Smeraldina, seguiti da Pantalone e
                  Brighella. Brighella promette a Pantalone di far sì che il Dottore gli conceda
                  Smeraldina. Pantalone gli promette una buona ricompensa se avrà successo e parte.
                  Brighella rimane, dicendo che agirà nel proprio interesse. Arrivano gli innamorati
                  e chiedono a Brighella di aiutarli nei loro amori. Brighella consiglia loro di
                  approfittare della debolezza dei vecchi, cioè della loro avarizia. Gli innamorati
                  sono d’accordo che Brighella faccia tutto ciò che vuole. Brighella gli promette di
                  trovare Arlecchino e di accordarsi con lui sul modo in cui poter ingannare i
                  vecchi e va via. Gli innamorati, sperando di essere soddisfatti, lo seguono.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA entra amareggiata per quello che è successo a casa sua.
                  Dice di aver paura delle disgrazie che le potrebbero capitare perché lusinga gli
                  amori dell’uno e dell’altro; perciò è necessario che adotti delle misure per non
                  finire in qualche disavventura. E mentre pensa a quello, entra il Dottore molto in
                  collera. Smeraldina è turbata. Il Dottore vuole incolparla, ma Pantalone lo
                  attacca con il fucile. Il Dottore comincia a difendersi, e Smeraldina li separa,
                  li riappacifica, e per non offendere nessuno, gli propone che accettino tutti i
                  suoi amanti e chiede a loro di accettare ciecamente e completamente che lei
                  sposerà uno di loro. I vecchi concordano <pb facs="#amanriva_ru_011" n="11"/> e le
                  danno la loro parola, mentre Smeraldina promette di mantenere la sua e va via. I
                  vecchi rimangono. Sopraggiunge Brighella con grande velocità, dice che li ha
                  cercati dappertutto per dargli buone notizie. I vecchi gli chiedono che cos’è.
                  Brighella dice loro che è giunto un pascià a vivere in quella città, ed essendo
                  stato informato della loro saggia e buona condotta, desidera assumerli al suo
                  servizio, finché il pascià starà in quella città, promettendo di ricompensarli con
                  12 mila ducati di pagamento annuo. I vecchi, rallegrandosi di quella fortuna, si
                  riconciliano tra loro e domandano a Brighella dove è il pascià. Brighella gli
                  risponde che volendo trovarli in fretta, il pascià sta per arrivare da loro.
                  Inizia a farsi sentire la musica turca ed entrano molti turchi con cuscini e
                  parasole. Dopodiché entrano gli innamorati vestiti da turchi, con Arlecchino
                  abbigliato da pascià, che finge di parlare turco con i vecchi. Brighella traduce e
                  dice ai vecchi che sua altezza, il signor pascià, li ha accettati al suo servizio,
                  per quello devono fargli un giuramento di lealtà, secondo l’usanza turca, da ciò
                  nasce uno scherzo spiritoso. Alla fine, Brighella chiama Diana e Aurelia che
                  abbracciano i loro innamorati e vanno via di nascosto. I vecchi continuano a fare
                  il loro giuramento, ma non sentendo nessuno, si sollevano da terra. Scoprono che
                  Brighella li ha scherniti. Giurano di vendicarsi di lui e vanno a casa loro.
                  Brighella ritorna ridendo della beffa che ha fatto ai vecchi, i quali, non
                  trovando le figlie a casa, urlano che <pb facs="#amanriva_ru_012" n="12"/> sono stati
                  ingannati da degli imbroglioni, ma vedendo Brighella, lo attaccano a mano armata.
                  Brighella grida chiedendo aiuto. Gli innamorati e Arlecchino corrono a difenderlo,
                  dicendo che Diana e Aurelia sono già nelle loro mani e che sono già diventati i
                  loro mariti. I vecchi, vedendo che è impossibile ormai porre rimedio a ciò che è
                  successo, confermano i matrimoni. Gli innamorati chiamano Diana e Aurelia, che,
                  alla presenza dei padri, danno la mano ai loro amanti. Brighella, vedendo che
                  tutti sono felici, chiede la mano di Smeraldina. I vecchi e Arlecchino ognuno la
                  desidera per sé e non riuscendo a trovare un accordo, iniziano a litigare. Al
                  grido accorre Smeraldina e dice che vuole da loro ciò che le hanno promesso, cioè
                  di obbedire ai suoi ordini. Smeraldina propone a loro un torneo, il cui il
                  vincitore sarà suo marito. Tutti iniziano a proporre il tipo di arma; alla fine si
                  accordano e vanno per prepararsi al combattimento. Gli innamorati con le loro
                  mogli iniziano a elogiare Smeraldina per le sue buone azioni, e vanno via con lei
                  a vedere quel divertimento.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN CAMPO DA COMBATTIMENTO.</stage>
               <p rend="indent">Dietro alcuni strumenti entrano gli innamorati con le loro mogli e
                  Smeraldina, impazienti di vedere il coraggio dei quattro avversari. All’improvviso
                  i rivali escono tutti insieme, da ciò nasce un lazzo, che finisce con Arlecchino
                  che sconfigge gli altri avversari, dice loro di chiedergli di risparmiarli la vita
                  e di cedergli Smeraldina. Cosa che gli altri fanno, e questa è la fine della</p>
               <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>