<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Arlecchino statua</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding by</resp>
               <name>Elena Barchielli</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p><i>Arlecchino statua</i> fu allestita dai comici italiani a San Pietroburgo nel 1733. Una
               commedia dal titolo analogo fu allestita alla corte dell’Imperatrice Anna Ioannovna
               già nel 1731 dalla prima compagnia di attori italiani, diretta da Tommaso Ristori
               (Ferrazzi, 129-130). L’intreccio dello scenario pietroburghese presenta inoltre
               analogie con Arlequin feint astrologue, enfant, statue et perroquet rappresentato a
               Parigi il 20 agosto 1716, anche se i testi differiscono in diversi particolari
               (Gueullette, 78; De Luca, 87-88). Stando al rendiconto di Giuseppe Avolio, che
               riporta annotazioni relative all’allestimento della “commedia della statua”, la pièce
               fu probabilmente replicata il 12 settembre 1735 dalla terza compagnia dei comici
               italiani. La commedia è incentrata sul virtuosismo di Arlecchino, interpretato da
               Antonio Sacco o Ferdinando Colombo. Il virtuosismo del comico si basava sul
               travestimento (Arlecchino entra in scena vestito da soldato catalano, da
               spazzacamino, da astrologo, da ragazzino, da statua di moro), su lazzi fisici (lo
               zanni saltava dalle finestre, si calava dal camino, cadeva in un pozzo) e verbali
               (Arlecchino parlava il dialetto calabrese, la lingua francese e cantava). Le
               differenze tra le versioni in lingua russa e tedesca consistono in primo luogo
               nell’indicazione fornita dallo scenario in tedesco che Arlecchino e Pantalone
               parlavano francese in scena. In secondo luogo, le differenze riguardano il cibo
               (Pantalone si fa portare i biscotti secchi nella versione russa, e il pane di
               zucchero nella versione in tedesco). Queste divergenze indicano diverse competenze
               linguistiche degli spettatori russi e stranieri presenti alla corte pietroburghese,
               nonché il tentativo dei traduttori di avvicinare lo scenario agli spettatori e ai
               lettori, introducendo i corrispondenti alimentari russi o tedeschi.</p>
            <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le
               diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili
               per ogni versione.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Арлекïнъ статуя</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription and translation by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Elena Barchielli</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (18b) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1757475958"</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="14">14 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="arlestat_ru_001" url="/img/arlestat_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_002" url="/img/arlestat_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_003" url="/img/arlestat_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_004" url="/img/arlestat_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_005" url="/img/arlestat_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_006" url="/img/arlestat_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_007" url="/img/arlestat_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_008" url="/img/arlestat_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_009" url="/img/arlestat_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_010" url="/img/arlestat_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_011" url="/img/arlestat_ru_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_012" url="/img/arlestat_ru_012.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_013" url="/img/arlestat_ru_013.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ru_014" url="/img/arlestat_ru_014.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#arlestat_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">AРЛЕКIНЪ СТАТУА</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ ИТАЛIАНСКАЯ, <lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГЪ<lb/>
               <date when="1733">1733 года.</date>
            </head>
            <pb facs="#arlestat_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ совершенно вѣря Астрологïи, напо-<lb/> ился чрезъ одинъ
                  прогностïкъ, что обѣ ево доче-<lb/> ри выдуть за мужъ со славою, и того ради
                  отказы-<lb/> ваетъ онъ отъ нихъ Cïлвïю и Одоарду. Сеи отказъ<lb/> принудилъ
                  любовниковъ, чтобъ оныхъ получить<lb/> противъ воли ихъ отца, въ чомъ имъ и
                  удалося<lb/> чрезъ ходатаиство брïгеллово, и арлекïново, чиня<lb/> многïя насмѣшки
                  старику, которои видя, на ко-<lb/> нецъ, что онъ былъ обманутъ, отложилъ свое
                  суе-<lb/> вѣрïе утверждая ихъ браки, и прощая ходатаямъ.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Дïанïнъ и Аурелïинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_ru">ДІАНА, и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛІЯ,</role>
                     <roleDesc>дочери ево.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА,</role>
                  <roleDesc>служащая.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ одоардовъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                  <roleDesc>сынъ ево.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ru">CIЛВIИ,</role>
                  <roleDesc>гость живущïи у него.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                  <roleDesc>слуга Докторовъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ,</role>
                  <roleDesc>Cолдатъ, по томъ слуга одоардовъ.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствïе это въ Феррарѣ.</p>
            </set>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#arlestat_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ говоря о любви Одоарда<lb/> своего господина, и
                  Cïлвïя его друга къ дочерямъ<lb/> Панталона, которои совершенно думая, по
                  своеи<lb/> Астрологïи, что имъ случится скоро великое ща-<lb/> стïе, не хочетъ за
                  оныхъ тѣхъ своихъ дочереи от-<lb/> дать. На то Арлекïнъ приходитъ нарядяся въ
                  бѣ-<lb/> глаго Солдата; узнаваетъ онъ Брïгелла стараго<lb/> своего друга, которои
                  дивился, что онъ такъ былъ<lb/> одѣтъ. Арлекïнъ ему сказываетъ, что онъ
                  Солдатъ<lb/> изъ Каталони, и розказываетъ ему о своихъ похо-<lb/> жденïяхъ, такъ
                  же сталь и чваниться искусствомъ<lb/> своимъ въ оружïи. На конецъ Брïгеллъ видя,
                  что<lb/> онъ бѣденъ, предлагаетъ ему принять службу; и<lb/> чтобъ ево показать и
                  выхвалить своему господину,<lb/> оба пошли.</p>
               <p rend="indent">Любовники выходятъ разговаривая между собою<lb/> о причинѣ, которую
                  могутъ имѣть ихъ невѣсты,<lb/> чтобъ жить такъ уединеннымъ; и о томъ такъ же,<lb/>
                  что они не знаютъ, какимъ бы способомъ можно<lb/> имъ было отдать писмо. На то
                  Брïгеллъ прихо-<lb/> дить съ Арлекïномъ. Одоардъ тому говорить о тру-<lb/> дности,
                  которую они имѣютъ, и о нуждѣ, чтобъ<lb/> увѣдомиться о ихъ невѣстахъ. Брïгеллъ
                  предла-<lb/> гаетъ ему Арлекïна, какъ новопрïѣжжаго человѣка,<lb/> и не знаемаго
                  Панталону. Одоардъ принимаетъ<lb/> его въ свою службу. Арлекïнъ чванится
                  храбростïю<lb/> своею. Cïлвïи хотѣлъ бы съ нимъ поговорить; но<lb/> Арлекïнъ
                  показываетъ себя, что онъ никаковои съ<lb/> нимъ не имѣетъ сѵмпатïи, и будучи отъ
                  него<lb/> обезпокоенъ, спрашиваетъ у Одоарда, кто бы онъ<lb/> былъ? Одоардъ ему
                  говорить, что онъ ево гость,<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Э 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">то</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> то есть другъ, которои живетъ у него, и кото-<lb/> рои
                  ѣсть и пьетъ даромъ. Арлекïнъ ему отвѣт-<lb/> ствуетъ, что такïе люди въ ево землѣ
                  называют-<lb/> ся щочилы, а не гости. На конецъ положили лю-<lb/> бовники съ
                  Брïгелломъ, чтобъ употребить Арлекï-<lb/> номъ къ ихъ намѣренïю, и пошли писать къ
                  своимъ<lb/> невѣстамъ. Брïгеллъ присовѣтовалъ Арлекïну при-<lb/> твориться
                  трубочистомъ, чтобъ обмануть Пан-<lb/> талона, и услужить своимъ господамъ.
                  Послѣ<lb/> чего они пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">ДІАНА и Аурелïя выходятъ говоря Смералдïнѣ<lb/> о дурачествѣ своего
                  отца, которои чрезъ свою<lb/> науку взялъ себѣ въ голову, что онѣ долженству-<lb/>
                  ютъ вытьти замужъ за два небесныя свѣтила; и<lb/> о томъ, что онъ писалъ, дабы
                  совокупились<lb/> Астрологи, видѣть утвержденïе предвидѣннаго.<lb/> Стали онѣ тому
                  смѣяться. Между тѣмъ Арле-<lb/> кïнъ приходить чрезъ камïнъ нарядяся въ
                  трубочиста,<lb/> и сталъ предъ ними, которыя испужавшись того<lb/> нечаяннаго
                  привидѣнïя стали кричать. Арлекïнъ<lb/> уходить чрезъ тотъ же камïнъ. На то
                  Панталонъ<lb/> приходитъ, и спрашиваетъ причины у своихъ дочереи<lb/> для чего
                  кричали. Арлекïнъ выпалъ изъ камïна.<lb/> Панталонъ думая что то воръ, задержалъ
                  ево.<lb/> Арлекïнъ говоря калабрïискимъ языкомъ, сказываетъ<lb/> ему, что онъ
                  трубочистъ, и что чистя трубу<lb/> у однои Графïни сосѣдки его, которая труба
                  вхо-<lb/> дитъ въ ево упалъ онъ. Притворился онъ бутто<lb/> изломилъ ногу. Послѣ
                  многихъ шутокъ прилич-<lb/> ныхъ театру, чрезъ которыя Арлекïнъ хотѣлъ<lb/> отдать
                  писмо тѣмъ женщинамъ, Панталонъ ево<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">отпуска-</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> отпускаетъ; а бояся, что онъ не воръ ли какои,<lb/>
                  велѣлъ своимъ дочерямъ отоити пока онъ его за<lb/> ворота выпуститъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ бояся, что какова не слу-<lb/> чилось ли нещастïя
                  Арлекïну, для того что онъ<lb/> упалъ изъ камïна. На то Арлекïнъ выскочилъ
                  изъ<lb/> окна на улицу, и жалуется Брïгеллу на негожъ,<lb/> что онъ его уронилъ.
                  Брïгеллъ говорить, что у<lb/> него верïовка вырвалась; и спрашиваетъ у него,
                  что<lb/> отдалъ ли онъ писмо. Арлекïнъ ему отвѣчаетъ,<lb/> что нѣтъ. Брïгеллъ о
                  томъ опечалился; и чтобъ<lb/> увѣдомить своего господïна, оба пошли. </p>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ говоря, что онъ хочетъ вы-<lb/> вѣдать изъ
                  Панталона склонность къ замужству<lb/> дочереи его, изъ которыхъ онъ хочетъ взять
                  мень-<lb/> шую за Одоарда своего сына, которои ту любить,<lb/> да и сталъ
                  стучаться у него. Панталонъ выходитъ,<lb/> и по многихъ комплïментахъ, и
                  показаванïяхъ друже-<lb/> любия, Панталонъ сталъ смѣяться надъ его пред-<lb/>
                  ложенïем, и говоритъ ему, что ево дочери дол-<lb/> женствують вытьти за детеи
                  юпïтеровыхъ, о чомъ<lb/> онъ извѣстенъ чрезъ свою Астрологïю. Началъ онъ<lb/> ему
                  благодарить о добромъ его къ нему изволенïи.<lb/> На то Брïгеллъ нарядяся въ
                  старика говорить Док-<lb/> тору, что онъ ему привелъ того мальчика, о ко-<lb/>
                  торомъ онъ ему говорилъ, да и въ цѣнѣ согласился,<lb/> чтобъ ему давать по рублю
                  на день. Докторъ ево<lb/> называетъ дуракомъ, и говоритъ, что онъ ничего<lb/> того
                  не знаетъ, и что ему не надобно ребята. Брï-<lb/> геллъ притворился, что будто
                  сердится. Панта-<lb/> лонъ, чтобъ разорвать ссору, говорить, что онъ <lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Э 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">возметъ</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> возметъ того мальчикa на тѣхъ кондïцïяхъ; а ожи-<lb/>
                  дая его пошолъ. Между тѣмъ любовники выходятъ,<lb/> дабы увѣдомиться отъ Доктора о
                  отвѣтѣ панта-<lb/> лоновомъ. Брïгеллъ сказалъ имъ о себѣ, и говоритъ,<lb/> что онъ
                  вымыслилъ о мальчикѣ для того, дабы чрезъ<lb/> сïе ввесть къ Панталону Арлекïна,
                  которои можетъ<lb/> отдать писмо ихъ невѣстамъ. Докторъ, и Любов-<lb/> ники его
                  хвалятъ; однакожъ Докторъ сказывая имъ<lb/> о безумнои мысли панталоновои,
                  совѣтуетъ Брïгеллу<lb/> притвориться съ Арлекïномъ Астрологами, дабы вы-<lb/> нять
                  изъ мозгу панталонова дураческое ево намѣ-<lb/> ренïе. То они приняли за
                  благопотребное, и чтобъ<lb/> то дѣломъ исполнить пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">АУРЕЛІЯ будучи одна, и мысля о трубочистѣ,<lb/> говоритъ, что она
                  видѣла у него одно писмо, и<lb/> того ради не знаетъ, что надлежитъ еи о томъ<lb/>
                  думать. Панталонъ приходить, и подозрѣвая нѣ-<lb/> что, спрашиваеть у своеи
                  дочери, что не имѣетъ<lb/> ли она какова любовника. Она притворяяся быть<lb/>
                  смиренницею отвѣчаетъ ему, что вся ея любовь<lb/> въ его особѣ. Панталонъ ея
                  хвалить, и кличетъ<lb/> Дïану съ Смералдïною, которымъ онъ выхваляетъ<lb/>
                  смиренство, и далъ имъ читать нравоучительныя<lb/> книги. Смералдïна чрезъ многïя
                  игрушки приличныя<lb/> театру смѣïотся надъ симъ его увѣщанïемъ. На то<lb/> стали
                  стучаться. Смералдïна хочетъ итьти по-<lb/> смотрѣть, кто бы то былъ; но Панталонъ
                  ту не<lb/> пустилъ, да самъ пошолъ отпирать ворота, Брï-<lb/> геллъ приходитъ
                  нарядяся въ Астролога. Панталонъ<lb/> его принимаетъ съ учтивостïю, посадилъ ево,
                  и<lb/> сталъ съ нимъ разговаривать о Астрологïи. Между <lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">тѣмъ</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> тѣмъ Арлекïнъ стучится; приходитъ; и говоритъ,<lb/> что
                  онъ Астрологъ. Панталонъ ево принимаетъ<lb/> такъ же съ учтивостïю. Стали они
                  спороваться<lb/> о Астрологïи. Арлекïнъ отдаетъ писмо Аурелïѣ учи-<lb/> нивъ
                  игрушку смѣшную. Панталонъ то увидѣлъ;<lb/> выхватилъ свои кинжалъ противу ложныхъ
                  Астро-<lb/> логовъ. Всѣ побѣжали, а съ крикомъ окончилося</p>
               <p rend="indent">ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">БРÏГЕЛЛЪ бѣгучи отъ Панталона съ одною арап-<lb/> скою статуею,
                  говорить Арлекïну, чтобъ онъ за<lb/> нимъ слѣдовалъ; да и убѣгаютъ. Панталонъ
                  выхо-<lb/> дить въ великомъ гнѣвѣ, что у нево Астрологи<lb/> украли хорошую ево
                  статуу арапскую. Брïгеллъ<lb/> возвращается въ своемъ платье; спрашиваетъ у
                  ста-<lb/> рика причины его смятенïя; а услышавъ говоритъ,<lb/> что онъ видѣлъ того
                  вора, и знаеть гдѣ онъ спря-<lb/> талъ ту покражу. Панталонъ его проситъ,
                  чтобъ<lb/> ту сыскать, и обѣщаетъ ево наградить. Брïгеллъ<lb/> отвѣтствуетъ ему,
                  что онъ не преминетъ то учи-<lb/> нить, по тому что хозяинъ того дому ему
                  другъ,<lb/> а чтобъ оную принесть, пошолъ. Старикъ остался.<lb/> Къ нему приходить
                  одинъ слуга, которои ему вру-<lb/> чаетъ писмо, и взялъ назначенное число къ
                  отвѣту.<lb/> Панталонъ сталь оное читать, и говорить, что<lb/> оно къ нему отъ
                  одного друга, которои ему далъ<lb/> коммиссïю, чтобъ прïискать статуу
                  движущуюся.<lb/> По томъ говоритъ, что Докторъ имѣетъ одну<lb/> такую очюнь
                  хорошую, и что онъ просилъ ево мно-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">гажды,</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> гажды, дабы онъ ему ту продалъ, но тотъ не хо-<lb/> тѣлъ
                  того учинить; однако хочетъ онъ отвѣдать<lb/> щастïя, и просить у нево еще тоя. На
                  что Брïгеллъ<lb/> приходить несучи Арлекïна наряжонаго въ Арапа.<lb/> Панталонъ
                  сталъ быть радъ, и доволенъ исправно-<lb/> стïю Брïгелловою; велѣлъ отнесть оную
                  къ себѣ. <lb/> Брïгеллъ хотѣлъ было за нимъ слѣдовать; но ста-<lb/> рикъ ево до
                  того не допустилъ; а наградивъ его<lb/> пошолъ къ себѣ домои. Брïгеллъ опечалился,
                  что<lb/> не отдалъ того писма Арлекïну, думая, что и онъ<lb/> тудажъ за нимъ
                  воидетъ. И понеже Арлекïнъ не<lb/> можетъ ничего теперь здѣлать; того ради
                  над-<lb/> лежитъ думать о мальчикѣ; да и пошолъ пригото-<lb/> влять надлежащее.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ поставить велѣлъ притворнаго Арапа<lb/> на свое мѣсто; по
                  томъ притворяется провожать<lb/> тѣхъ, которые ту несли до воротъ, и
                  возвращается.<lb/> Говоритъ, что онъ хочетъ выпить двѣ мастïнькïя<lb/> чарочки
                  вïна, чтобъ по завтрекать. Велѣлъ себѣ при-<lb/> несть сухареи и вïна; изъ того
                  произходитъ игрушка<lb/> смѣшная. На послѣдокъ увидѣвъ плутовство, хо-<lb/> четъ
                  бить Арлекïна, которои убрался. Тотъ хотѣлъ<lb/> за нимъ бѣжать; но женщины на
                  крикъ вышли, и<lb/> удержали старика, которои розказываетъ имъ все,<lb/> что ему
                  случилося. По томъ сталъ думать, что<lb/> Астрологи принуждены можетъ быть чрезъ
                  Брïгел-<lb/> ла продать ему Арапа его, и что они нарядили<lb/> сего плута такимъ
                  способомъ, да бы его обокрасть.<lb/> На то Смералдïна приходить, и сказываетъ
                  ста-<lb/> рику, что есть на улицѣ одинъ человѣкъ, кото-<lb/> рои хочетъ имѣть
                  отвѣтъ на одно писмо, кото-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">рое</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> рое онъ ему отдалъ. Панталонъ приказываетъ Сме-<lb/>
                  ралдïнѣ сказать ему, что онъ не имѣлъ времени на<lb/> то отвѣтствовать. По томъ
                  вознамѣрился самъ<lb/> туда поити. Женщины осталися жалуяся на жесто-<lb/> кость
                  ихъ отца, и на то, что онѣ ни каковои не имѣ-<lb/> ютъ вѣдомости отъ своихъ
                  Любовниковъ. Тутъ сталъ<lb/> быть слышимъ голосъ Панталона, которои кричитъ:<lb/>
                  ОСТАВЬТЕ ЕГО ВЪ ПОКОѢ; ВЫРВИСЬ ТЫ; УХОДИ; <lb/> КИНЬСЯ ВЪ РѢКУ. Потомъ онъ
                  пришолъ, и розка-<lb/> зываетъ дочерямъ, что какъ то отецъ маленькаго<lb/>
                  мальчика прибылъ въ самои тотъ моментъ, какъ<lb/> онъ говорилъ съ человѣкомъ, что
                  писмо принесъ, и<lb/> отвѣта требовалъ. Тотъ отецъ спросилъ у того<lb/> человѣка,
                  изъ которои бы онъ былъ земли; другои<lb/> ему сказалъ; а тотъ хотѣлъ ево за то
                  убить, и<lb/> гоняся за нимъ покинулъ того маленькаго мальчика,<lb/> котораго онъ
                  взялъ къ себѣ. Дѣвицы стали ево<lb/> просить, чтобъ онъ имъ ево показалъ.
                  Панталонъ<lb/> велѣлъ принесть Арлекïна, которои былъ мальчи-<lb/> комъ. Послѣ
                  многихъ шутокъ своиственныхъ те-<lb/> атру, сталъ тотъ мальчикъ ѣсть просить.
                  Изъ<lb/> того произходитъ шутка смѣшная. Панталонъ<lb/> уразумѣлъ плутовство; и
                  того ради всѣ съ кри-<lb/> комъ побѣжали.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">Докторъ выходить съ великою думою говоря,<lb/> что надлежитъ ему
                  заплатить четыреста рублеи;<lb/> а понеже онъ не имѣетъ, какъ только двѣсти;<lb/>
                  того ради боится онъ, чтобъ его не посадили подъ<lb/> караулъ, или чтобъ какъ у
                  него всего не розпро-<lb/> дали. Сказываетъ онъ, что Панталонъ ево другъ,<lb/> и
                  что онъ хочетъ прибѣжище возъимѣть къ нему,<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Ю</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">и взять</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_010" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw> и взять у него взаимы ту сумму. Сталъ онъ сту-<lb/>
                  чаться у него. Панталонъ думая получить отъ<lb/> него статуу, ласкаво его
                  принимаетъ. Докторъ<lb/> ево просить о двухъ стахъ рублеи. Панталонъ<lb/> тому
                  говорить, что надобна ему статуа, кото-<lb/> рую онъ тому совѣтуетъ продать.
                  Докторъ при-<lb/> нужденныи на то соглашается; уговорились они о<lb/> цѣнѣ.
                  Докторъ его вторично увѣщеваетъ выдать<lb/> своихъ дочереи за мужъ, а по отказѣ
                  ему говорить,<lb/> чтобъ онъ прислалъ къ нему по статуу. Панталонъ<lb/> даетъ ему
                  деньги, и пошолъ. Докторъ за досаду<lb/> себѣ принялъ его поступокъ съ нимъ,
                  говорить,<lb/> что онъ хочетъ увѣдомить Брïгелла о продажѣ<lb/> статуи, на то
                  Любовники приходятъ съ Брïгел-<lb/> ломъ, которои имъ говорить, что онъ не
                  могъ<lb/> дать писмо Арлекïну, для того что нашолъ онъ<lb/> у воротъ панталоновыхъ
                  такова человѣка, которои<lb/> убилъ у него брата роднова. Гнался онъ за нимъ,<lb/>
                  чтобъ ему отмстить; а Арлекïнъ вошолъ къ Пан-<lb/> талону. Любовники о томъ
                  опечалились; стали<lb/> они бранить Брïгелла за его нерадѣнïе въ ихъ<lb/> службѣ,
                  и просятъ Доктора, чтобъ онъ еще по-<lb/> говорилъ о томъ Панталону. Докторъ имъ
                  гово-<lb/> рить, что уже онъ то учинилъ безъ всякаго успѣ-<lb/> ху, и сказываетъ
                  имъ о продажѣ статуи, по ко-<lb/> торую Панталонъ имѣетъ къ нему прислать,
                  что<lb/> можетъ подать способъ Брïгеллу къ новои хитро-<lb/> сти, которую бы имъ
                  услужить. Брïгеллъ имъ<lb/> говорить, что онъ не преминетъ изъ того пользу<lb/>
                  какую нибудь учинить; да и всѣ пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">АУРЕЛІЯ, Дïана, и Смералдïна выходятъ думая<lb/> о мальчикѣ;
                  подозрѣваютъ онѣ, что то можетъ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">быть</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_011" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw> быть былъ слуга какои ихъ Любовниковъ. Стали<lb/> быть
                  онѣ печальны, что не могли съ нимъ погово-<lb/> рить, и положили приготовить
                  писмо, котороебъ<lb/> ему отдать, ежелибъ онъ возвратился. На то<lb/> Панталонъ
                  приходить, которои имъ сказываетъ<lb/> о покупкѣ статуи славныя у Доктора, и что
                  она<lb/> принесена будетъ скоро къ нему. Сталь ихъ, по<lb/> обыкновенïю своему,
                  увѣщевать, чтобъ онѣ были<lb/> смирны. На то Арлекïна несутъ мужики, кото-<lb/>
                  рои былъ статуею. Панталонъ заплативъ мужи-<lb/> камъ, отпустилъ ихъ. По томъ
                  сталь двигать ста-<lb/> туу; что чинить игрушку смѣшную. На послѣ-<lb/> докъ
                  увидѣлъ онъ плутовство. Арлекïнъ убѣгаетъ.<lb/> А съ шумомъ кончится</p>
               <p rend="indent">ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <p rend="indent">Любовники выходятъ съ Брïгелломъ говоря, что <lb/> они не терпѣливно
                  желаютъ вѣдать, что учинилъ<lb/> Арлекïнъ. На то Арлекïнъ приходитъ съ
                  великою<lb/> радостïю въ своемъ платье, и вручаетъ одно писмо<lb/> Любовникамъ,
                  которые думая, что то отвѣтъ ихъ<lb/> невѣстъ, приняли то веселяся; но видя, что
                  то<lb/> ихъ писмо, стали быть въ великои печали. Арле-<lb/> кïнъ самъ весь
                  смутился; по томъ сталъ ободрять <lb/> Любовниковъ, и обязался имъ, хотя бы животъ
                  свои<lb/> потерять, только отдать то писмо. Говоритъ<lb/> онъ, что онъ влѣзетъ въ
                  окно, и исправитъ ихъ<lb/> нужду. Любовники ожидать тоя удачи пошли съ<lb/>
                  Брïгелломъ.</p>
               <fw type="sig" place="bottom">Ю 2</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">ТЕАТРЪ</fw>
               <pb facs="#arlestat_ru_012" n="12"/>
               <fw type="pageNum">12</fw>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходить съ Аурелïею, жалуяся<lb/> на плутовство докторово
                  въ дѣлѣ Статуи, за что,<lb/> говоритъ онъ, будетъ тотъ имѣть отмщенïе. По<lb/>
                  томъ говоритъ Аурелïѣ о своемъ подозрѣнïи въ раз-<lb/> сужденïи Одоарда ея
                  Любовника. На то Арлекïнъ<lb/> приходитъ, и палъ предъ нимъ на колѣнки
                  розска-<lb/> зывая ему многïя балясы. На послѣдокъ поючи<lb/> вручилъ оное писмо
                  Аурелïѣ; да и пошолъ. Панта-<lb/> лонъ говоритъ, что это нѣкакои дуракъ; и чтобъ
                  быть<lb/> ему во всемъ безопасну, говоритъ, что онъ хочетъ<lb/> запереть своихъ
                  дочереи, и Смералдïну въ одну<lb/> башню; да и пошолъ съ Аурелïею исполнять
                  свое<lb/> намѣренïе.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">Любовники возвращаются съ Брïгелломъ не тер-<lb/> пѣливно желая
                  знать, что удалось ли Арлекïну въ<lb/> его предпрïятïи. Арлекïнъ выбѣгаетъ
                  радостенъ, <lb/> говорить любовникамъ, что онъ отдалъ писмо.<lb/> Тутъ сталь быть
                  слышимъ голосъ Смерадïнïнъ<lb/> изъ башни. Всѣ у нея стали спрашивать вѣстеи<lb/>
                  отъ своихъ невѣстъ. Смералдïна приказываетъ имъ<lb/> подождать, по тому что
                  Аурелïя пишетъ имъ<lb/> отвѣтъ на писмо, которое Арлекïнъ отдалъ. Спра-<lb/>
                  шиваютъ они у нея, что длячево бы ихъ Панталонъ<lb/> заперъ въ сïю башню. Она имъ
                  отвѣтствуетъ, что<lb/> онъ узналъ о ихъ любви. Между тѣмъ сталъ быть<lb/> слышимъ
                  голосъ панталоновъ; того ради всѣ прочь<lb/> пошли, и Смералдïна спряталася.
                  Старикъ выхо-<lb/> дить съ однимъ забïякою, которому онъ приказы-<lb/> ваетъ
                  стеречь ту башню. Забïяка обѣщается испол-<lb/> нять свою должность. Панталонъ говорить,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">что</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_013" n="13"/>
                  <fw type="pageNum">13</fw> что онъ хочетъ итьти бить челомъ на Любовниковъ,<lb/> и
                  требовать денегъ своихъ отъ Доктора, которыя<lb/> онъ ему даль за статуу; да и
                  пошолъ. Арлекïнъ<lb/> возвратился по отвѣтъ; далъ знакъ; Смералдïна<lb/> спускаетъ
                  ему писмо на верïовочкѣ; Арлекïнъ, чтобъ<lb/> то принять, подмостился. Забïяка
                  ударилъ ево<lb/> шпагою. Арлекïнъ кричя: Я УМЕРЬ, упалъ въ коло-<lb/> дезь. На
                  тотъ крикъ прибѣжалъ Панталонъ. Забïяка<lb/> ему сказываетъ, что онъ убилъ одного
                  человѣка,<lb/> которои было пришолъ говорить съ женщинами.<lb/> Панталонъ сталъ
                  ево бранить, по тому что онъ<lb/> ему не приказывалъ никово убивать до
                  смерти,<lb/> говоритъ ему, чтобъ онъ о томъ молчалъ, и бояся<lb/> не щастïя,
                  пошолъ къ себѣ вмѣстѣ съ забïякою.<lb/> Любовники были весьма печальны, для того
                  что<lb/> они не знали куда дѣвался Арлекïнъ; и что они не<lb/> имѣютъ никакова
                  отвѣту. Стали они отчаиваться въ<lb/> удачѣ своея любви. На что Арлекïнъ сталъ
                  быть слы-<lb/> шимъ изъ колодезя; Говоритъ онъ имъ, что онъ упалъ<lb/> въ тотъ
                  колодезь, когда ево забïяка хотѣлъ убить.<lb/> Въ томъ колодезѣ нѣтъ воды, и что
                  онъ идучи<lb/> ощупомъ нашолъ одну скважню, которая была вы-<lb/> ведена до самаго
                  задворка, чрезъ которую, ежелибъ<lb/> они хотѣли, то могутъ воити въ камеру къ
                  сво-<lb/> имъ невѣстамъ. Любовники для удовольствованïя<lb/> своея страсти
                  положили слѣдовать его совѣту.<lb/> Полѣзли они въ колодезь; а за ними и
                  Брïгеллъ<lb/> такъ же.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЕ КАМЕРУ СЪ<lb/> ЗОДІАКОМЪ.</stage>
               <p rend="indent"> Женщины съ Смералдïною жалуются на жесто-<lb/> кость ихъ отца. На
                  то любовники съ Брïгелломъ,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">и Арле-</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ru_014" n="14"/>
                  <fw type="pageNum">14</fw> и Арлекïномъ входятъ за нимъ. Женщины прïятно<lb/>
                  изпужавшись о прибытïи ихъ, стали имъ превесьма<lb/> леститься. Тогда услышался
                  голосъ Панталоновъ.<lb/> Всѣ отъ того стревожились. Брïгеллъ ихъ спря-<lb/> талъ
                  въ знаки того зодïака. Панталонъ входитъ,<lb/> и говоритъ, что онъ хочетъ, по
                  обыкновенïю сво-<lb/> ему, помолиться Юпïтеру. Арлекïнъ ему отвѣт-<lb/> ствуетъ
                  нѣчто смѣшное; по томъ упалъ. Панта-<lb/> лонъ хочетъ похоробриться. Любовники
                  такъ ставъ,<lb/> чтобъ, могли защитить своихъ невѣстъ, принуж-<lb/> даютъ старика
                  быть довольнымъ ихъ сочетанïемъ;<lb/> что онъ и учинилъ охотно. И тѣмъ
                  кончится</p>
               <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Arlquins als eine Statua</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Elena Barchielli</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Goettingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (18a) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN687705045</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="arlestat_ge_001" url="/img/arlestat_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_002" url="/img/arlestat_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_003" url="/img/arlestat_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_004" url="/img/arlestat_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_005" url="/img/arlestat_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_006" url="/img/arlestat_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_007" url="/img/arlestat_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_008" url="/img/arlestat_ge_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_009" url="/img/arlestat_ge_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlestat_ge_010" url="/img/arlestat_ge_010.jpg"/>
         </surface>
         <!-- Il facsimile può essere aggiunto solo nelle trascrizioni in tedesco e in russo -->
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#arlestat_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Arlequin als eine Statua</head>
            <head type="sub">ſo<lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/>
               Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
               <date when="1734">Ao. 1734.</date><lb/> vorgeſtellet worden.</head>
            <pb facs="#arlestat_ge_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt.</head>
               <p rend="indent">Pantalon iſt von der Stern-Deuͤterey und der Prophezeynung eines
                  Wahrſagers<lb/> daß er nehmlich ſeine Toͤchter uͤberaus vornehm verheyrathen
                  wuͤrde, gantz einge-<lb/> nommen; Er ſchlaͤgt ſie derohalben den Silvio und
                  Odoardo ab, welches dieſe<lb/> noͤthiget, bey dem Brighella und Arlequin Huͤlffe
                  zuſuchen. Selbige ſpielen den<lb/> Alten allerley Streiche, der, wie er ſich
                  zuletzt betrogen ſiehet, ſeinen Beyfall<lb/> zu den Heyrathen giebt und die
                  Unterhaͤndler pardoniret.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Perſonen</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                  <roleDesc>Vater der</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana und</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                  <roleDesc>ihre Bediente.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                  <roleDesc>Vater</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
                  <roleDesc>ſein guter Freund.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                  <roleDesc>des Doctors Diener.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                  <roleDesc>ein Soldat und Diener des Odoardo.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Ferrara.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#arlestat_ge_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Die erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Brighella trit auf, ſpricht von der Liebe des Odoardo ſeines
                  Herrn<lb/> und deſſen Freundes des Silvio gegen die Toͤchter des Pantalons,<lb/>
                  der ſich, nach ſeiner Stern Deuterey, allerley groſe Sachen in den<lb/> Kopf
                  geſetzet u. ihnen derohalben ſeine Toͤchter nicht geben wolle. Jn<lb/> deſſen
                  koͤmmt Arlequin als ein verlauffener Soldat, u. bezeiget ein<lb/> groſes
                  Vergnuͤgen, daß er den Brighella, ſeinen alten guten Freund<lb/> wieder ſiehet.
                  Als ſich dieſer verwundert, ihn in einem ſo ſeltſame<lb/> Aufzug zu ſehen,
                  erzehlet er ihm, daß er ein Soldat in Catalonien<lb/> geworden, was er da fuͤr
                  Abentheuer gehabt u. ſchneidet von ſeiner<lb/> Wiſſenſchafft in dem Krigs-Weſen
                  auf. Zuletz, wie Brighella ſie-<lb/> het, daß er ſehr elenden Umſtaͤden iſt,
                  biethet er ihm ſeine Dien-<lb/> ſte an und gehet mit ihm weg, ihn an ſeinen Herrn
                  zu recommendi-<lb/> ren. Die Liebhaber treten auf, reden von der Urſache, die ſie
                  ver-<lb/> hindere ihre Geliebten zu ſprechen, u. ſagen, ſie lebten allzu<lb/>
                  eingezogen, ſo, daß ſie nicht wuͤſten, auf was Art ſie ihnen ei-<lb/> nen Brief
                  beybringaen ſollten. Hierauf koͤmmt Brighella mit dem<lb/> Arlequin. Odoardo
                  erzehlet ihm, in was fuͤr Sorgen ſie ſtuͤnden,<lb/> da ſie von ihrem Geliebten
                  keine Nachricht bekommen koͤnnten. Brig-<lb/> hella ſchlaͤgt ihm den Arlequin als
                  einen neuangekommenen, den der<lb/> Pantalon nicht kenne vor. Odoardo nimmt ihn in
                  ſeine Dienſte.<lb/> Arlequin macht viel Weſens von ſeiner Tapfferkeit. Silvio will
                  mit<lb/> ihm reden; allein Arlequin ſagt, er habe nichts mit ihm zu thun u.<lb/>
                  fragt den Odoardo ſehr großſprecheriſch, wer er waͤre? Odoardo<lb/> antwortet, er
                  ſey ſein Hauß-Genoſſe u. guter Freund, der bey ihm<lb/> umſonſt eſſe u. trincke.
                  Arlequin verſetzet, dergleichen Leute nenne<lb/> man bey ihm Schmarotzer n. nicht
                  Hauß-Genoſſen. Zuletzt kom-<lb/> men die Liebhaber mit dem Brighella uͤberein,
                  ſich des Arlequins zu<lb/> ihrem Vorhaben zu bedienen u. gehen weg, an ihre
                  Geliebte zu ſchrei-<lb/> ben. Brighella ſagt zu dem Arlequin, er ſolle ſich in
                  einen Camin-<lb/> Feger verkleiden u. auf die Art den Pantalon, zum Dienſt ihrer
                  Her-<lb/> ren, betruͤgen. Sie gehen ab.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor.</stage>
               <p rend="indent"> Diana u. Aurelia ſagen zu der Smeraldina, ihr Vater werde bey<lb/>
                  ſeinem Studiren gantz verrůckt, er wolle ſie mit zwey Geſtirnen ver-<lb/>
                  heyrathen u. habe ſchon durch Briefe einige Stern-Deuter beruffen,<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">* 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">um</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ge_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> um die Beſtaͤtigung hieruͤber einzuhohlen. Waͤhrender
                  Zeit, als ſie<lb/> ſo ſprechen, koͤmmt der Arlequin den Camin herunter gefahren u.
                  macht<lb/> ſein Compliment an das Frauenzimmer. Alle dreye erſchrecken uͤber<lb/>
                  dieſes unvermuthete Geſpenſte und ſchreyen nach Huͤlffe. Arlequin<lb/> faͤhret
                  geſchwind wieder in den Camin. Hierauf koͤmmt Pantalon und<lb/> fragt ſeine
                  Toͤchter nach der Urſache ihres Schreyens. Arlequin faͤllt den<lb/> Camin wieder
                  herunter. Pantalon glaubt, daß er ein Dieb ſey u. haͤlt ihn<lb/> an. Arlequin
                  ſpricht in Calabriſcher Mund-Art u. erzehlet, er ſey<lb/> ein Camin-Feger, habe
                  der Graͤſin, ſo hiernaͤchſt wohnete, den Camin<lb/> fegen ſollen, ſey aber in
                  ſeinen gekommen u. herunter gefallen. Er<lb/> thut als ob er lahm waͤre und macht
                  allerey Poſſen, unter welchen er<lb/> dem Frauenzimmer den Brief einhaͤndiget.
                  Pantalon nimmt Abſchied<lb/> u. weil er befuͤrchtet, daß Arlequin ein Dieb ſey,
                  heißt er ſeine Toͤch-<lb/> ter in ein ander Zimmer gehen und Arlequin ſteigt zum
                  Camin wie-<lb/> der hinaus.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stad.</stage>
               <p rend="indent"> Brighella trit auf u. befuͤrchtet daß Arlequin ein Ungluͤck
                  gehabt,<lb/> weil er zum Camin herunter gefallen. Hierauf ſteiget der
                  Arlequin<lb/> zum Fenſter herein u. beklaget ſich gegen den Brighella, daß er
                  ihn<lb/> habe fallen laſſen. Brighella antwortet, daß ihm der Strick aus<lb/> den
                  Haͤnden geſchlupfet ſey, und fragt ihn, ob er den Brief über-<lb/> geben habe?
                  Arlequin antwortet mit nein, u. Brighella gehet ſort<lb/> um ſeinem Herren
                  Nachricht davon zu geben.</p>
               <p rend="indent"> Der Doctor trit auf u. ſagt, er wolle den Pantalon
                  ausforſchen,<lb/> ob er ſeinem Sohne Odoardo die juͤngere Tochter geben wolle, in
                  die<lb/> er verliebt ſey? Er klopfft an. Pantalon koͤmmt heraus u. mocqui-<lb/>
                  ret ſich uͤber den Antrag des Doctors, ſagt, ſeine Toͤchter wuͤrden<lb/> die
                  Kinder des Planeten Jupiters heyrathen, deſſen er durch ſeine<lb/> Aſtrologie
                  verſichert worden u. er bedancke ſich vor den guten Willen<lb/> u. die
                  Geſandſchafft. Jndeſſen kommt der Brighella, der ſich in einem<lb/> alten Mann
                  verkleidet u. ſagt zu dem Doctor, er bringe ihm die zwey Kin-<lb/> der, von denen
                  er mit ihm geſprochen u. wegen des Koſt-Geldes, einen<lb/> Thaler den Tag,
                  uͤbereingekommen. Der Doctor ſagt, Brighella ſey<lb/> ein Narr; er wiſſe von
                  nichts u. wollte ſich durch die Kinder keine Ruthe<lb/> auf den Ruͤcken binden.
                  Brighella ſteltet ſich gantz zornig an. Pantalon<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ſagt</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ge_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> ſagt, um dem Streit ein Ende zu machen, er wolle die
                  Kinder, auf<lb/> dieſe Bedingungen, annehmen u. gehet fort. Hierauf kommen
                  die<lb/> Liebhaber, um von dem Doctor Pantalons Antwort vernehmen.<lb/> Brighella
                  gibt ſich zu erkennen u. ſagt, er habe die Sache von den<lb/> Kindern nur
                  vorgegeben, um, durch dieſe Erfindung den Arlequin in<lb/> das Haus zubringen, der
                  den Brief einhaͤndigen ſollte. Alle drey<lb/> loben ſeine Erfindung; Der Doctor
                  aber erzehlt die naͤrriſche Ein-<lb/> bildung des Pantalons und gibt dem Brighella
                  den Rath, ſich nebſt<lb/> dem Arlequin fuͤr Sterndeuter auszugeben, um den
                  Pantalon von ſei-<lb/> ner Narrheit zur Erkaͤnntniß zu bringen. Sie geben ihm
                  Beifall u.<lb/> gehen fort, den Anſchlag auszufuͤhren. </p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
               <p rend="indent"> Aurelia gantz allein errinnert ſich an die Perſon des
                  Camin-Fe-<lb/> gers u. ſagt er habe einen Brief gehabt, u. ſie wiſſe nicht, was
                  ſie<lb/> davon gedenken ſollte. Pantalon koͤmmt herein u. fragt ſeine Toch-<lb/>
                  ter, ob ſie nicht einen Liebhaber habe? Sie antwortet, mit vieler<lb/>
                  Beſcheidenheit, ſie liebe niemand, als ihn. Pantalon lobt ſie und<lb/> rufft die
                  Diana u. Smeraldina, denen ruͤhmt er das eingezogen Le-<lb/> ben an u. giebt allen
                  dreyen moraliſche Buͤcher zu leſen. Smeraldina<lb/> macht allerley Poſſen u. lacht
                  uͤber dieſe Vermachnungen. Es wird<lb/> angeklopffet. Smeraldina will ſehen, wer
                  da iſt, Pantalon ſtoͤßt<lb/> ſie weg und macht ſelbt auf. Brighella trit heirein,
                  als ein Stern-Deu-<lb/> ter, u. Pantalon begegnet ihm mit vieler Hoͤflichkeit.
                  Beyde kommen<lb/> in ein Geſpraͤche von der Aſtrologie oder Sterndeuter-Kunſt,
                  unter<lb/> welchem der Arlequin auch als ein Sterndeuter, hereinkoͤmmt. Nach-<lb/>
                  dem er ihn gleich hoͤflich aufgenommen, gerathen alle dreye in einen<lb/>
                  hefftigen Streit von der Aſtrologie, unter welchem Arlequin der Aure-<lb/> lia den
                  Brief einhaͤndiget. Pantalon mercket es, ziehet ſeinen Dolch ge-<lb/> gegen die
                  falſchen Stern-Deuter; dieſe lauffen fort und hiermit be-<lb/> ſchlieſſet ſich die
                  erſte Handlung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handlung.</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt vor.</stage>
               <p rend="indent"> Brighella fliehet aus Pantalons Hauſe mit einer Mohren-Sta-<lb/>
                  tua auf dem Ruͤcken und ſagt zu Arlequin, er ſolle ihm nachfolgen<lb/> und laͤufft
                  fort. Pantalon koͤmmt gantz erzuͤrnet heraus u. ſagt, daß<lb/> ihm die falſchen
                  Stern-Deuter ſeinen ſchoͤnen Mohren geſtohlen.<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">* 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">Brig-</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ge_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> Brighella koͤmmt, in ſeiner ordentlichen Kleidung,
                  wieder herein und<lb/> fragt den Alten nach der Urſache ſeines Unwillens; Nachdem
                  er es<lb/> erfahren, ſagt er, er habe den Dieb geſehen u. wiſſe wohin er den<lb/>
                  Diebſtahl verſteckt haͤtte. Pantalon bittet ihn, er ſolle ihm die Sta-<lb/> tua
                  wieder herbey ſchaffen und eine gute Belohnung gewaͤrtig ſeyn.<lb/> Brighella
                  antwortet, er wuͤrde nicht ermangeln; der Herr des Hau-<lb/> ſes ſey ſein guter
                  Freund u. gehet fort, ſeine Anſtalt zu machen. Der<lb/> Alte bekommt hierauf,
                  durch einen Diener, einen Brief, der ihn um<lb/> Antwort bittet. Pantalon lieſet
                  ihn u. ſagt, es gebe ihm ein guter<lb/> Freund die Commisſion, eine bewegliche
                  Statua fuͤr ihn einzukauf-<lb/> fen; Der Doctor beſitze eine dergleichen, die ſehr
                  ſchoͤn ſey; Er habe<lb/> ihn ſchon mehrmahl gebeten, daß er ſie ihm uͤberlaſſen
                  ſollte, er ha-<lb/> be aber keine Luft dazu bezeiget; er wolle es derohalben noch
                  ein-<lb/> mahl wagen u. ihn darum anſprechen. Hierauf koͤmmt Brighella u.<lb/>
                  laͤßt den Arlequin als einen Mohren, hereinbringen. Pantalon freuet<lb/> ſich
                  uͤber die ſchleunige Bewerekſtelligung ſeines Verſprechens u. laͤßt<lb/> die
                  Statua in ſein Hauß tragen. Brighela will folgen, der Alte a-<lb/> ber ſtoͤßt ihn
                  weg, belohnt ihn u. geht in ſein Hauß. Der Brighella<lb/> iſt gantz boͤſe, daß er
                  den Brief nicht an den Arlequin gegeben u. be-<lb/> klaget ſich, Arlequin koͤnne
                  nichts ausrichten; er muͤſſe dahero unum-<lb/> gaͤnglich die Erſindung von den
                  kleinen Kindern vollends ausfuͤhren.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
               <p rend="indent"> Pantalon laͤßt die Statue auf den Platz ſtellen u. begleidet
                  die<lb/> Traͤger bis an die Thuͤre, koͤmmt wieder zuruͤck u. ſagt, er wolle
                  ein<lb/> paar Glaͤſer Wein zum Fruhſtück zu ſich nehmen u. laͤſſet ſich Wein<lb/>
                  u. Zuckerbrod bringen. Der Arlequin macht ihm allerley Poſſen,<lb/> woruͤber er
                  die Betruͤgerey entdecket und den Arlequin ſchlaͤget. Die-<lb/> ſer laͤufft fort.
                  Wie ihn Pantalon nachfolgen will, kommen ſeine<lb/> Toͤchter u. fragen, warum er
                  Lerm mache? Er erzehlet ihnen, was<lb/> ihm begegnet und ſagt, die falſchen
                  Stern-Deuter waͤren ohnfehlbar<lb/> von dem Brighella gezwungen worden, die Statua
                  herauszugeben u.<lb/> muͤſſe ſich ein ſolcher Dieb verkleidet haben, um noch einen
                  Dieb-<lb/> ſtahl zu begehen. Hierzu koͤmmt Smeraldina u. bringt dem Alten die<lb/>
                  Nachricht, es ware ein Kerl darauſſen, der wolle Antwort auf ei-<lb/> nen Brief
                  haben. Pantalon befiehlt der Smeraldina, ſie ſolle ihm<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ſa-</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ge_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> ſagen, erhabe noch nicht Zeit dazu. Er gehet ab. Das
                  Frauen-<lb/> zimmer bleibt u. beyde Schweſtern beklagen ſich uͤber die
                  Strenge<lb/> ihres Vates u. daß ſie keine Nachricht von ihren Liebhabern
                  bekom-<lb/> men koͤnnten. Hierauf hoͤret man die Stimme des Pantalons, wel-<lb/>
                  cher ſchreyet: Laiſſes le en repos, echappe, ſauve toi, jette toi dans<lb/> la
                  riviere. Als er hierauf eintrit, erzehlet er dem Frauenzimmer,<lb/> daß der Vater
                  des kleinen Kindes den Augenblick, als er von dem<lb/> Brief geſprochen, gekommen
                  waͤre; er habe ihn gefragt, wo er her<lb/> waͤre? u. als er darauf geantwortet,
                  habe er ihn zugleich umbringen<lb/> wollen; da er ſich aber gewehret, haͤtte er
                  die Flucht genommen u.<lb/> das Kind zuruͤck gelaſſen, welches er zu ſich
                  genommen. Die Toͤch-<lb/> ter bitten ihn, es ihnen zu weiſen, u. der Pantalon
                  laͤßt den Arlequin,<lb/> als einen kleinen Jungen, herein bringen. Nach einigen
                  Poſſen ver-<lb/> langt der Junge zu eſſen. Pantalon entdecket die Betrugerey u.
                  alle<lb/> lauffen auseinander.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stadt</stage>
               <p rend="indent"> Der Doctor trit auf, iſt gantz traurig u. ſagt er ſolle 400.
                  Rbl.<lb/> heute bezahlen u. er habe nicht 200. Er beſorge in Arreſt zu kommen<lb/>
                  oder genoͤthiget zu werden, alles das ſeinige zu verkauffen; Pantalon<lb/> ſey
                  ſein guter Freund u. er wolle ihn bitten, ihm dieſe Summe vor-<lb/> zuſchieſſen.
                  Pantalon koͤmmt heraus u. weil er glaubt, der Doctor ha-<lb/> be die Statua bey
                  ſich, begegnet er ihm ſehr hoͤflich. Der Doctor a-<lb/> ber bittet ihn um den
                  Vorſchuß von 200. Rbl. Pantalon giebt ihm<lb/> zu verſtehen, daß er die Statua
                  gerne haben moͤchte u. raͤth ihm an,<lb/> ſie zu verkauffen. Der Doctor, der in
                  Noth iſt, laͤßt ſie ihm, koͤmmt<lb/> mit ihm, wegen des Preißes, uͤberein; u. thut
                  noch einen Verſuch,<lb/> wegen der Verheyrathung ſeiner Toͤchter. Wie er ſie ihm
                  abermahls<lb/> abſchlaͤgt, ſagt er, er wolle die Statua herbringen laſſen.
                  Pantalon<lb/> giebt ihm Geld u. gehet hinein. Der Doctor beſchwehret ſich
                  uͤber<lb/> ſeine Auffuͤhrung und ſagt, er wolle dem Brighella Nachricht von<lb/>
                  der Statua geben. Hierauf kommen die Liebhaber mit dem Brig-<lb/> hella, der ihnen
                  ſagt, er habe dem Arlequin den Brief nicht einhaͤn-<lb/> digen koͤnnen; indem er
                  vor des Pantalons Thuͤre denjenigen ange-<lb/> troffen, der ſeinen Bruder
                  umgebracht, und waͤhrender Zeit als er<lb/> denſelben verfolget, ſey Arlequin in
                  des Pantalon Hauß gegangen.<lb/> Die Liebhaber ſind ſehr beſtuͤrtzt, werffen dem
                  Brighella vor, daß<lb/>
                  <fw type="catch">er</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ge_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> er ſo wenig Eifer in ihren Dienſten bezeigen. bitten den
                  Doctor, noch<lb/> einmahl mit dem Pantalon zuſprechen. Der Doctor antwortet,
                  er<lb/> habe eben jetzo die Sache noch einmahl, aber vergebens, verſuchet,<lb/>
                  weil er aber dem Pantalon die Statua verkaufft, die er wuͤrde ab-<lb/> hohlen
                  laſſen, ſo koͤnnte viellelcht Brighella hierdurch Gelegenheit, ei-<lb/> nen neuen
                  Streich zu machen, bekommen. Brighella ſagt, er wolle<lb/> ſein Beſtes thun u.
                  alle begeben ſich von dem Schau-Platz.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor.</stage>
               <p rend="indent"> Aurelia, Diana u. Smeraldina reden mit einander von dem klei-<lb/>
                  nen Jungen u. muthmaſen, daß es einer von den Bedienten ihrer Lieb-<lb/> haber
                  geweſen, bedauren, daß ſie nicht mit ihm geſprochen u. beſchlieſ-<lb/> ſen, einen
                  Brief fertig zu halten, wenn er etwan wieder kommen ſoll-<lb/> te. Hierauf koͤmmt
                  Pantalon u. erzehlet ſeinen Toͤchtern, daß er ei-<lb/> ne ſehr beruͤhmte Statua
                  von dem Doctor gekauffet u. ſagt ihnen,<lb/> nach ſeiner gewoͤhnlichen Art, vieles
                  von der Eingezogenheit vor. Jn-<lb/> deſſen wird der Arlequin, als eine Statue,
                  herein gebracht. Der<lb/> Pantalon bezahlt die Traͤger und beſiehet die Statua,
                  welches zu al-<lb/> lerhand Poſſen Gelegenheit giebet. Zuletzt endecket er den
                  Betrug,<lb/> Arlequin laͤufft fort u. dieſes iſt der Beſchluß der anderen
                  Handlung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Die dritte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Die Liebhaber treten auf u. bezeigen gegen den Brighella ihre<lb/>
                  Ungedult, zu wiſſen, ob Arlequin den Brief angebracht. Jndeſſen<lb/> koͤmmt der
                  Arlequin zuruͤck u. uͤberreichet den Liebhabern einen Brief<lb/> u. weil ſie
                  glauben, daß es eine Antwort von ihren Geliebten ſey,<lb/> ſind ſie voller Freude;
                  Da ſie aber ſehen, daß es der ihrige iſt,<lb/> werden ſie gantz beſtuͤrtzt u. der
                  Arlequin gleichfals; Endlich aber<lb/> ſpricht dieſer ihnen einen Muth zu u.
                  verbindet ſich, er wolle den Brief<lb/> endlich doch anbringen u. wenn es ihm auch
                  das Lebenkoſten ſollte. Er<lb/> ſagt, er wolle zum Fenſter hinein ſteigen und ihre
                  Sachen ausrichten.<lb/> Die Liebhaber gehen mit dem Brighella fort um acht
                  zuhaben, wie<lb/> es ablauſfen werde.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Pantalon trit auf u. beklaget ſich gegen die Aurelia uͤber den
                  Be-<lb/> trug, ſo ihm der Doctor, aus Rache, geſpielt, weil er ihm, ſeine
                  Toch-<lb/> ter dem Odoardo zu geben, abgeſchlagen. Hierauf koͤmmt der Arle-<lb/>
                  quin wirfft ſich zu ſeinen Fuͤſſen, erzehlet ihm allerley naͤrriche Din-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ge;</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ge_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> ge; Zuletzt ſteckt er, unter dem Singen, der Aurelia den
                  Brief zu u.<lb/> gehet fort. Pantalon ſagt, er ſey ein Narr u. alle Streichen
                  vorzu-<lb/> kommen, wolle er ſeine Toͤchter u. die Smeraldina in einen Thurm<lb/>
                  ſperren. Er gehet nebſt Aurelia weg.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stad.</stage>
               <p rend="indent">Die Liebhaber treten auf u. bezeigen ſich gegen den Brighella<lb/>
                  gantz ungedultig zu wiſſen, wie das Unternehmen des Arlequins ab-<lb/> gelauffen.
                  Arlequin koͤmmt gantz erfreut u. ſagt, daß er den Brief<lb/> gluͤcklich
                  angebracht. Hierauf hoͤrt man die Smeraldina in dem <lb/> Thurm reden. Die
                  Liebhaber fragen ſie um Nachricht von ihren<lb/> Geliebten u. Smeraldina antwortet
                  ihnen, ſie habe gehoͤret, daß eben-<lb/> itzo die Aurelia die Antwort auf den
                  Brief ſchreibe, ſo ihr Arlequin<lb/> gebracht. Die Liebhaber fragen ferner, was
                  den Pantalon veran-<lb/> laſſet, ſie in dieſen Thurm zuſtecken? Sie antwortet, er
                  habe ihre<lb/> Liebes-Haͤndel entdecket. Hierauf laͤßt ſich der Pantalon hoͤren;
                  de-<lb/> rohalben begeben ſich alle auf die Seite. Der Alte koͤmmt mit ei-<lb/>
                  nem ſtarcken Kerl, den er beſiehlt, Wache vor den Thurm zuhal-<lb/> ten. Der Kerl
                  verſpricht ſeine Schuldigkeit genau in acht zunehmen<lb/> u. Pantalon ſagt, er
                  wolle hingehen u. ſich bey den Gerichten uͤber<lb/> die Liebhaber beklagen u. das
                  Geld von dem Doctor wieder fordern,<lb/> ſo er ihm auf die Statua gegeben. Er
                  gehet ab. Arlequin koͤmmt<lb/> zuruͤck um die Antwort der Aurelia zu hohlen. Er
                  giebt ein Zeichen.<lb/> Smeraldina laͤſſet ihn einen Brief von dem Thurm herab. Um
                  ihn<lb/> wegzunehmen ſteigt Arlequin uͤber ein Loch. Der Wach-Kerl giebt<lb/> ihm
                  einen Stich u. Arlequin ſagt, Je ſuis mort! ich bin todt! u. faͤllt<lb/> in das
                  Loch. Pantalon koͤmmt zuruͤck u. der Wach-Kerl erzehlet<lb/> ihm, daß er eine
                  Perſon totd geſtochen, die mit dem Frauenzimmer<lb/> ſprechen wollen. Pantalon iſt
                  unwillig u. ſagt, er habe ihm nicht be-<lb/> fohlen, jemand umzubringen; zuletzt
                  heiſt er ihn ſchweigen u. gehet<lb/> mit ihm in das Hauß. Die Liebhaber treten auf
                  u. bezeigen ſich ſehr<lb/> betruͤbt, daß ſie nicht wifſen, was dem Arlequin
                  begegnet u. warum<lb/> ſie keine Antwort erhalten; Sie fangen an, an dem guten
                  Ausgang<lb/> ihrer Liebe zu zweiffeln, woruͤber ſich der Arlequin aus dem Lache
                  reget<lb/> u. ihnen erzehelet, daß er heremgefallen, als der Wach-Kerl nach ihm<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">*</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">ge-</fw>
                  <pb facs="#arlestat_ge_010" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw> geſtochen ihn aber nicht getroffen; er ſagt, es ſey
                  kein Waſſer in dem<lb/> Loche u. er habe einen Gang entdecket, der in den Keller
                  des Thurms<lb/> fuͤhre; wenn die Liebhaber dahero wollten, ſo koͤnnten ſie biß in
                  die <lb/> Kammer ihrer Geliebten kommen. Die Liebhaber folgen ſeinem<lb/> Rath u.
                  ſteigen nebſt dem Brighella in das Loch.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer, in welchem<lb/> der Thier-Creyß
                  mit dem 12. himmliſchen Zeichen zu ſehen.</stage>
               <p rend="indent">Pantalons Toͤchter beklagen ſich gegen die Smeraldina uͤber die<lb/>
                  Grauſamkeit ihres Vaters, woruͤber die Liebhaber mit dem Arlequin<lb/> und den
                  Brighella dazu kommen. Aurelia u. Diana bezeigen ſich ſehr<lb/> erfreut uͤber ihre
                  Ankunfft; worauf ſich der Pantalon hoͤren laͤſſet.<lb/> Alle gerathen in Schrecken
                  u. Brighella verſtecket ſie hinter den Thier-<lb/> Creyß. Pantalon koͤmmt herein
                  u. ſagt, er wolle ſein ordentli-<lb/> ches Gebeth zu den Planeten Jupiter thun;
                  Arlequin antwortet ihm<lb/> ſehr laͤcherlich u. faͤllt endlich gar heraus.
                  Pantalon will hierauf ſei-<lb/> ne Toͤchter umbringen. Allein die Liebhaber
                  vertheidigen ſie u. noͤ-<lb/> thigen den Alten, in ihre Heyrath zu willigen u.
                  dieſes iſt der Be-<lb/> ſchluß des gantzen Schau-Spieles.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Arlecchino statua</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#dottvolt_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">ARLECCHINO STATUA</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
               <date when="1734">nell'anno 1734.</date>
            </head>
            <pb facs="#dottvolt_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">PANTALONE, che crede alla cieca nell’astrologia, ha saputo da un
                  pronostico che le sue figlie sono destinate a fare ottimi partiti e per questo
                  respinge la proposta di Silvio e Odoardo di sposarle. Per ottenere la mano delle
                  loro amate malgrado l’opposizione del padre i due innamorati si vedono costretti a
                  ricorrere all’aiuto di Brighella e Arlecchino, i quali giocano al vecchio ogni
                  sorta di scherzo. Infine, dopo aver compreso l’inganno, Pantalone si libera dalle
                  superstizioni, acconsente alle nozze e perdona i due mediatori.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                  <roleDesc>padre di Diana e Aurelia</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_it">DIANA,</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                     <roleDesc>sue figlie.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>servitrice.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_it">DOTTORE</role>
                  <roleDesc>padre di Odoardo.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                  <roleDesc>suo figlio.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                  <roleDesc>ospite che vive da Odoardo.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                  <roleDesc>servo del Dottore.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>soldato e in seguito servitore di Odoardo.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Ferrara.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#dottvolt_ru_003" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
               <p rend="indent">BRIGHELLA entra raccontando dell’amore del suo padrone Odoardo e del
                  suo amico Silvio verso le figlie di Pantalone, il quale credendo ciecamente
                  nell’astrologia e pensando che le figlie siano destiate ad avere una grande
                  fortuna, non vuole farle sposare con i giovani. In quel momento arriva Arlecchino
                  vestito da soldato disertore e riconosce in Brighella suo amico di vecchia data.
                  Brighella si sorprende di vederlo vestito in quel modo ma Arlecchino gli racconta
                  di essere un soldato di Catalogna, gli narra le sue avventure e si vanta della sua
                  bravura nel maneggiare le armi. Alla fine, Brighella si accorge della sua povertà
                  e gli propone di diventare il servitore e per presentarlo e raccomandarlo al suo
                  padrone va via con Arlecchino.</p>
               <p rend="indent">Entrano gli innamorati domandandosi perché le loro fidanzate vivano
                  in modo così ritirato e come possono farle aver una lettera. In quel punto entra
                  Brighella e Arlecchino. Odoardo gli racconta le loro difficoltà e della necessità
                  di avere notizie dalle loro fidanzate. Brighella gli raccomanda Arlecchino in
                  quanto, essendo appena arrivato, non è conosciuto da Pantalone. Odoardo lo assume.
                  Arlecchino si vanta del suo coraggio. Silvio vorrebbe parlare con lui ma
                  Arlecchino gli fa capire che non ha alcuna simpatia per lui e chiede a Odoardo chi
                  sia quella persona. Odoardo gli risponde che è suo ospite, <pb facs="#dottvolt_ru_004" n="4"/> ovvero un amico che vive da lui e che mangia e beve alle sue spese.
                  Arlecchino gli risponde che nel suo paese le persone così si chiamano parassiti e
                  non ospiti. Infine, gli innamorati si accordano con Brighella per approfittarsi di
                  Arlecchino per mettere in pratica il loro piano. Brighella consiglia ad Arlecchino
                  di vestirsi da spazzacamino per ingannare Pantalone e servire il suo padrone,
                  dopodiché vanno via.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">DIANA e Aurelia escono raccontando a Smeraldina della follia del
                  loro padre che si è messo in testa attraverso la sua scienza che loro dovranno
                  sposarsi con due stelle celesti e che ha scritto agli astrologi per farli riunire
                  e avere di ciò la conferma. Mentre tutte ridono arriva Arlecchino scendendo dal
                  camino. Quando egli compare davanti alle ragazze vestito da spazzacamino, esse si
                  spaventano come se avessero visto un fantasma e si mettono a gridare. Arlecchino
                  scappa attraverso il camino. Entra Pantalone e chiede perché hanno gridato.
                  Arlecchino cade di nuovo dal camino. Pantalone, pensando che sia un ladro, lo
                  ferma. Parlando in dialetto calabrese, Arlecchino racconta di essere uno
                  spazzacamino che è caduto là mentre stava pulendo il tubo del camino della
                  contessa sua vicina, il quale è collegato al camino di Pantalone. Finge di essersi
                  rotto una gamba e dopo aver fatto lazzi di ogni genere, cerca di consegnare la
                  lettera alle donne. Pantalone lo libera <pb facs="#dottvolt_ru_005" n="5"/> ma temendo che
                  Arlecchino sia un ladro dice alle figlie di allontanarsi finché lui non lo faccia
                  uscire dal portone.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">Entra BRIGHELLA preoccupato per la sventura di Arlecchino che è
                  caduto dal camino. Arriva Arlecchino saltando dalla finestra sulla strada e
                  rimprovera l’inettitudine di Brighella che l’ha fatto cadere per il camino.
                  Brighella si scusa dicendo che la fune gli è scivolata dalle mani, poi chiede ad
                  Arlecchino se è riuscito a consegnare la lettera. Arlecchino risponde di no,
                  Brighella è triste e vanno a informare il padrone</p>
               <p rend="indent">Il DOTTORE entra dicendo di voler conoscere le intenzioni di
                  Pantalone riguardo alle sue figlie e se è disposto a dare la figlia minore in
                  sposa ad Odoardo, figlio del Dottore, che la ama, e bussa al portone. Pantalone
                  esce e, dopo molte cerimonie e dimostrazioni dell’amicizia, gli dice che la sua
                  proposta è ridicola perché le sue figlie dovranno sposarsi con i figli di Giove,
                  come gli è noto dall’astrologia. Ringrazia comunque il Dottore per le sue buone
                  intenzioni. In quel punto arriva Brighella vestito da vecchio e dice al Dottore
                  che gli ha portato il ragazzino di cui gli ha chiesto e che è disposto a
                  prestarglielo per un rublo al giorno. Il Dottore lo chiama scemo e sostiene di non
                  sapere nulla e di non aver bisogno di un ragazzo. Brighella finge di essere
                  arrabbiato. Pantalone, per evitare discussioni, dice che prenderà <pb facs="#dottvolt_ru_006" n="6"/> lui il ragazzino nelle stesse condizioni. Nell’attesa
                  che arriva il ragazzino, esce. Nel frattempo entrano gli innamorati per conoscere
                  dal Dottore la risposta di Pantalone. Brighella racconta che ha escogitato lo
                  stratagemma del ragazzino per far entrare nella casa di Pantalone Arlecchino, il
                  quale potrà in questo modo consegnare la lettera alle fidanzate. Il Dottore e gli
                  innamorati ammirano la sua astuzia. Il Dottore racconta della folle idea di
                  Pantalone e consiglia a Brighella e Arlecchino di fingere di essere astrologi per
                  togliere dalla testa di Pantalone i suoi ridicoli superstizioni. I due trovano
                  l’idea estremamente buona ed escono per metterla in atto.</p>
               <stage>IL TEATRO MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">AURELIA, da sola, pensa allo spazzacamino, dice di aver visto presso
                  di lui una lettera e di non sapere cosa questo potrebbe significare. Arriva
                  Pantalone e, sospettando qualcosa, chiede alla figlia se ha un amante. Lei finge
                  di essere umile e sostiene di avere l’amore solo per lui. Pantalone la incoraggia
                  e chiama Diana e Smeraldina, a cui loda Aurelia e dà un libro morale da leggere.
                  Smeraldina, facendo svariati lazzi, si burla dei discorsi del vecchio. Intanto
                  sentono bussare alla porta. Smeraldina vuole andare a vedere chi è ma Pantalone la
                  ferma e va lui stesso ad aprire il portone. Arriva Brighella vestito da astrologo
                  e Pantalone lo riceve con massimo rispetto, lo fa accomodare e si mette a
                  conversare dell’astrologia. In quel punto <pb facs="#dottvolt_ru_007" n="7"/> arriva
                  Arlecchino, bussa e dice di essere astrologo anche lui. Pantalone lo riceve con lo
                  stesso rispetto e cominciano a discorrere di astrologia. Dopo i lazzi di ogni
                  genere, Arlecchino riesce a consegnare la lettera ad Aurelia. Pantalone l’ha
                  visto, tira fuori il pugnale e lo punta contro i finti astrologi. Tutti corrono
                  urlando e così finisce</p>
               <p rend="indent">il primo atto.</p>
            </div>
            <div>
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <stage>IL TEATRO MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA scappa da Pantalone con una statua di moro, dice ad
                  Arlecchino di seguirlo e corrono via insieme. Entra Pantalone infuriato perché gli
                  astrologi gli hanno rubato la sua bella statua di moro. Brighella, vestito come di
                  consueto, torna e chiede a Pantalone perché è così confuso. Avendo saputo cosa gli
                  sia capitato, dice che visto quel ladro e sa dove ha nascosto la refurtiva.
                  Pantalone gli chiede di trovare la statua promettendogli una ricompensa. Brighella
                  risponde che non mancherà di farlo perché il suo padrone di quella cosa dove si
                  trova la statua è suo amico ed esce a ricuperarla. Il vecchio rimane, arriva un
                  servitore e gli consegna una lettera che necessita di una risposta immediata.
                  Pantalone si mette a leggerla e dice che la lettera gli è stata inviata da un
                  amico che gli ha affidato la commissione di trovare una statua che si muove.
                  Dopodiché dice che il Dottore ha una bella statua mobile e che lui aveva già
                  chiesto <pb facs="#dottvolt_ru_008" n="8"/> più volte di vendergliela ma il Dottore ha
                  sempre rifiutato, tuttavia, Pantalone vuole provare la sua fortuna un’altra volta.
                  In quel momento entra Brighella con Arlecchino vestito da moro. Pantalone è molto
                  contento di Brighella, gli ordina di portare la statua a casa sua. Brighella
                  vorrebbe seguirlo ma Pantalone non lo fa entrare, ricompensa il suo servigio ed
                  entra in casa da solo. Triste per non aver riuscito a consegnare la lettera ad
                  Arlecchino, il quale ora non può fare nulla, Brighella dice che ora conviene
                  passare al piano del ragazzino e va a preparare l’occorrente.</p>
               <stage>IL TEATRO MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent"> PANTALONE ordina a sistemare la statua del finto moro al suo posto
                  e poi finge di uscire per congedare quelli che l’hanno portata e torna. Dopodiché
                  dice che vorrebbe bere due bicchierini di vino per fare colazione. Comanda ai
                  servitori di portarsi dei biscotti secchi e del vino; da ciò nasce un lazzo
                  divertente. Infine, vedendo che Arlecchino è una finta statua, vuole picchiarlo,
                  ma Arlecchino scappa. Pantalone vuole inseguirlo ma arrivano le donne, lo
                  trattengono e il vecchio le racconta cosa è successo. Il vecchio ripensa
                  all’accaduto e dice che gli astrologi sono stati convinti da Brighella a vendergli
                  il moro e hanno vestito così quell’imbroglione di Arlecchino per derubarlo. Arriva
                  Smeraldina e comunica al vecchio che fuori lo sta aspettando un uomo che desidera
                  una risposta alla lettera <pb facs="#dottvolt_ru_009" n="9"/> che gli era stata consegnata
                  prima. Pantalone ordina a Smeraldina di dirgli che non ha avuto tempo di
                  rispondere, poi vuole andare lui stesso. Le ragazze rimangono e si lamentano della
                  crudeltà del padre e del fatto che non possano ricevere alcuna notizia dai loro
                  fidanzati. Si sente la voce di Pantalone che urla: LASCIATELO IN PACE; LIBERATI;
                  VAI VIA, GETTATI NEL FIUME. Poi entra e racconta alle figlie che mentre parlava
                  con l’uomo che attendeva la sua risposta alla lettera è arrivato il padre del
                  ragazzino. Quel padre ha chiesto all’uomo da dove proveniva, poi ha minacciato di
                  ucciderlo, si è messo a inseguirlo, abbandonando il ragazzino. Perciò Pantalone
                  l’ha preso con sé. Pantalone ordina di portare lì Arlecchino, travestito da
                  fanciullo. Dopo i lazzi di ogni genere, Arlecchino chiede da mangiare. Il vecchio
                  capisce l’imbroglio e tutti scappano gridando.</p>
               <stage>IL TEATRO MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">Il Dottore entra immerso nei suoi pensieri e dice di dover pagare
                  quattrocento rubli ma di possedere soltanto la metà; per questo motivo ha paura di
                  essere messo in prigione e che gli vengano confiscati tutti i suoi averi. Vuole
                  affidarsi a Pantalone, suo amico, <pb facs="#dottvolt_ru_010" n="10"/> e di farsi prestare
                  da lui la somma mancante. Si mette a bussare alla sua porta. Pantalone, volendo
                  comprare la sua statua, lo accoglie calorosamente. Il Dottore gli chiede il
                  prestito di duecento rubli. Pantalone gli dice di aver bisogno della sua statua e
                  gli consiglia di venderla. Il Dottore è costretto ad accettare e si accordano sul
                  prezzo. Dopodiché chiede a Pantalone di concedere le sue ragazze in spose a
                  Odoardo e Silvio e dopo il rifiuto di Pantalone gli dice di mandare qualcuno a
                  prendere la statua. Pantalone gli dà il denaro ed esce. Il Dottore si offende e
                  dice di voler chiedere a Brighella della vendita della statua. In quel momento
                  arrivano gli innamorati con Brighella, il quale dice di non aver potuto consegnare
                  la lettera ad Arlecchino perché quando è arrivato davanti a casa di Pantalone ha
                  trovato davanti al portone un uomo che aveva ucciso suo fratello. Mentre stava
                  inseguendo l’uomo per ùvendicarsi, Arlecchino è già entrato in casa. Delusi, gli
                  innamorati dicono che Brighella non è in grado di servire debitamente e chiedono
                  al Dottore di parlare ancora una volta con Pantalone. Il Dottore risponde di
                  averlo già fatto e senza successo, racconta loro della vendita della statua che
                  Pantalone manderà a prendere e dice che questo potrebbe essere un pretesto per
                  architettare un altro imbroglio. Brighella risponde che non mancherà ad escogitare
                  qualcosa e tutti escono.</p>
               <stage>IL TEATRO MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent"> AURELIA, Diana, e Smeraldina entrano parlando del ragazzino che
                  credono possa <pb facs="#dottvolt_ru_011" n="11"/> essere un servitore dei loro amanti. Le
                  ragazze sono molto tristi perché non sono riuscite a parlargli, decidono di
                  preparare una lettera che potranno consegnargli se torna. Nel frattempo, entra
                  Pantalone che racconta del suo acquisto di una bella statua dal Dottore che gli
                  sarà consegnata al più presto. Le esorta, come al suo solito, ad essere
                  ubbidienti. In quel momento i contadini portano Arlecchino che finge di essere la
                  statua. Pantalone paga i contadini e li lascia andare. Dopodiché comincia a
                  muovere la statua, il che dà il via a un lazzo divertente. Alla fine, il vecchio
                  scopre l’imbroglio di Arlecchino che scappa e rumorosamente finisce</p>
               <p rend="indent">il secondo atto.</p>
            </div>
            <div>
               <head>ATTO TERZO</head>
               <p rend="indent">Gli innamorati entrano con Brighella dicendo che non vedono l’ora di
                  sapere cosa ha combinato Arlecchino. In quel punto entra Arlecchino nel suo abito
                  abituale, si mostra molto contento e consegna una lettera agli innamorati. Gli
                  innamorati sono felici perché pensano che sia una lettera delle loro fidanzate, ma
                  accorgendosi che è la loro lettera, si rattristano. Arlecchino è confuso, poi
                  inizia a consolarli e promette che farà di tutto, anche a costo della propria
                  vita, pur di consegnare la lettera alle fidanzate. Dice che entrerà dalla finestra
                  nella camera delle ragazze per fare ciò. In attesa del buon esito della vicenda,
                  gli innamorati escono con Brighella.</p>
               <pb facs="#dottvolt_ru_012" n="12"/>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">Entra PANTALONE con Aurelia lamentandosi degli imbrogli del Dottore
                  con la statua e dicendo di voler vendicarsi. Poi dice ad Aurelia che sospetta che
                  lei sia innamorata di Odoardo. In quel momento entra Arlecchino, si getta sulle
                  ginocchia di fronte a Pantalone e lo intrattiene con ogni sorta di racconti
                  ridicoli e scherzi. Prima di andarsene, consegna, cantando, la lettera ad Aurelia.
                  Pantalone dice che quello è uno scemo, e per essere sicuro vuole rinchiudere le
                  figlie con Smeraldina nella torre ed esce con Aurelia per realizzare la sua
                  intenzione.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">Gli innamorati entrano con Brighella impazienti di sapere se
                  Arlecchino è riuscito nella sua impresa. Arlecchino entra saltando dalla felicità
                  e dice agli innamorati che ha consegnato la lettera. In quel momento si sente la
                  voce di Smeraldina dalla torre e tutti si mettono a chiederle le notizie sulle
                  fidanzate. Smeraldina risponde di aspettare perché Aurelia sta ancora scrivendo la
                  risposta alla lettera consegnata da Arlecchino. Gli innamorati chiedono perché
                  Pantalone le ha rinchiuse nella torre. Smeraldina risponde che Pantalone ha saputo
                  degli amori tra le sue figlie e i loro fidanzati. Nel frattempo si sente la voce
                  di Pantalone, tutti vanno via e Smeraldina si nasconde. Il vecchio entra con un
                  bravo a cui comanda di fare la guardia alla torre. Il bravo promette di eseguire
                  l’ordine. Pantalone dice <pb facs="#doct-13" n="13"/> di voler denunciare gli
                  innamorati e ottenere un risarcimento dal Dottore per la statua ed esce.
                  Arlecchino torna a prendere la risposta, Smeraldina cala la lettera con una fune.
                  Mentre Arlecchino aspetta sotto alla torre per prenderla, il guardiano lo colpisce
                  con la spada. Arlecchino grida: SONO MORTO e cade nel pozzo. Alle urla accorre
                  Pantalone, il bravo gli racconta di aver ucciso un uomo che era arrivato per
                  parlare con le donne. Pantalone lo rimprovera perché non gli aveva ordinato di
                  uccidere nessuno, gli impone il silenzio perché teme qualche disgrazia e va in
                  camera sua con la guardia. Gli innamorati sono molto tristi perché non sanno dove
                  sia finito Arlecchino e non hanno ricevuto nessuna risposta, e cominciano a
                  dubitare del felice esito della vicenda. Intanto si sente la voce di Arlecchino
                  dal pozzo che dice di esserci caduto quando il bravo voleva ucciderlo. Nel pozzo
                  non c’era acqua e lui ha trovato un passaggio segreto che l’ha condotto fino al
                  cortile, e se loro desiderano, da là possono entrare nella camera delle fidanzate.
                  Gli innamorati, desiderosi di assecondare le proprie passioni, decidono di seguire
                  il consiglio di Arlecchino e si calano nel pozzo, Brighella li segue.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA CON LO ZODIACO.</stage>
               <p rend="indent">Le donne con Smeraldina si lamentano della crudeltà del padre. In
                  quel momento entrano gli innamorati con Brighella e Arlecchino. Le donne,
                  spaventate piacevolmente, cominciano a pronunciare parole dolci e a fare le
                  carezze agli uomini. Si sente la voce di Pantalone, tutti si spaventano, e
                  Brighella li nasconde dietro ai segni dello zodiaco. Arriva Pantalone e dice di
                  voler pregare, come è il suo solito, davanti a Giove. Arlecchino gli risponde
                  qualcosa di divertente e cade. Pantalone si mostra spavaldo ma escono gli
                  innamorati per difendere le donne e costringono il vecchio ad approvare le loro
                  nozze, ciò che lui fa con piacere. E così finisce la</p>
               <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>