<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Arlekin i Smeraldina ljubovniki razgnevavshiesa</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and encoding by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Digital images</resp>
               <name>The Goettingen State and University Library</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                  >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <settlement>Göttingen</settlement>
                  <repository>The Goettingen State and University Library</repository>
                  <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (10b) RARA</idno>
               </msIdentifier>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <p>18,9 x 14,6 x 0,1 cm</p>
                     <p>11 pages, 4o</p>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="ru">Russian</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface type="ru">
         <graphic xml:id="ljub-1" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-2" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-3" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-4" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-5" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-6" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-7" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-8" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-9" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-10" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="ljub-11" url="esempio.jpg"/>
      </surface>
      <!-- Il facsimile può essere aggiunto solo nelle trascrizioni in tedesco e in russo -->
   </facsimile>
   <text>
      <front>
         <pb facs="#ljub-1"/>
         <head type="main" rendition="bold">АРЛЕКИНЪ И СМЕРАЛДIНА<lb/>ЛЮБОВНИКИ
            РАЗГНѢВАВШIЕСЯ</head>
         <head type="sub" rendition="bold">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
            <date when="1733">1733 года.</date><lb/></head>
         <pb facs="#ljub-2"/>
         <div type="preface">
            <head rendition="bold">ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
            <p>Прилѣжное храненïе, которое Панталонъ имѣлъ<lb/> надѣ своими дочерями, принудило
               Сïлвïя и Одо-<lb/> арда искать помощи въ досужемъ Брïгеллѣ, ко-<lb/> торои чрезъ
               ходатаиство арлекïново, по многихъ<lb/> плутовствахъ, здѣлалъ такъ, что они
               женилися<lb/> на своихъ невѣстахъ при самомъ старикѣ. А въ одномъ<lb/> изъ тѣхъ
               плутовствъ Арлекïнъ здѣлался ревнивымъ<lb/> къ Смералдïнѣ, которая осердившись на ту
               его ре-<lb/> вность еи обидную, стала ему казаться жестокою;<lb/> что дало причину
               гнѣву ихъ взаимному, которои<lb/> учинилъ имя сеи комедïи. </p>
         </div>
         <castList>
            <head rendition="bold" style="text-align: center">ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
            <castItem>
               <role xml:id="pantalone">ПАНТАЛОНЪ,</role>
               <roleDesc>отецъ Дïаннинъ и Аурелïинъ.</roleDesc>
            </castItem>
            <castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana">ДIАНА и<lb/></role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia">АУРЕЛIЯ,</role>
               </castItem>
               <roleDesc>дочери панталоновы.</roleDesc>
            </castGroup>
            <castItem>
               <role xml:id="smeraldina">СМЕРАЛДIНА,</role>
               <roleDesc>служащая.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="dottore">ДОКТОРЪ.</role>
               <roleDesc>другъ Панталоновъ.<lb/></roleDesc>
            </castItem>
            <castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio">СІЛВІИ и</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo">ОДОАРДЪ</role>
               </castItem>
               <roleDesc>братья.</roleDesc>
            </castGroup>
            <castItem>
               <role xml:id="brighella">БРІГЕЛЛЪ,</role>
               <roleDesc>коварникъ.</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="arlecchino">АРЛЕКIНЪ,</role>
               <roleDesc>любовникъ Смералдïнïнъ.</roleDesc>
            </castItem>
         </castList>
         <set>
            <p>Дѣиствïе это въ Венецïи.</p>
         </set>
         <fw type="catch">ДѢИ-</fw>
      </front>
      <body>
         <pb facs="#ljub-3"/>
         <fw place="header">3</fw>
         <div type="act" n="1">
            <head rend="bold">ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
            <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выгоняетъ изъ своего дому Арле-<lb/> кïна, понеже онои ево
               нашолъ, что онъ при-<lb/> водилъ совѣтомъ ево дочереи къ любви Сïлвïевои и<lb/>
               Одоардовои. Арлекïнъ, послѣ нѣкоторыхъ игру-<lb/> шекъ надлежащихъ к театру, проситъ
               у нево<lb/> своего наиму, и грозитъ ему, что, противу ста-<lb/> ранïя его, будетъ онъ
               сводить Дïану и Аурелïю<lb/> съ ихъ любовниками. Панталонъ осердившись сталъ<lb/> ево
               бить, и потомъ пошолъ. Арлекïнъ взявъ себѣ<lb/> въ досаду то безчестïе кленется, что
               онъ ему отм-<lb/> ститъ; толькожъ на передъ хочетъ онъ поговорить<lb/> съ
               Смеральдïною; да и вонъ пошолъ.</p>
            <p rend="indent">СІЛВІИ и Одоардъ разширяя многими словами<lb/> страсть свою къ дочерямъ
               панталоновымъ, купно<lb/> и его упрямство въ томъ, что онъ имъ всегда отъ<lb/> нихъ
               отказываетъ, говорятъ, что хотятъ они<lb/> обнадежены быть самихъ ихъ словами, только
               они<lb/> боятся, что не дома ли отецъ ихъ. Притворилися<lb/> они, что бутто стали
               между собою на шпагахъ<lb/> биться; на тотъ ихъ крикъ Дïана и Аурелïя выхо-<lb/>
               дятъ; любовники говорятъ имъ, что ихъ бои ме-<lb/> жду собою притворнои, и то для
               того, чтобъ ихъ<lb/> вызвать; и вызвавъ, говорятъ имъ о своеи любви, и<lb/> купно
               увѣдомиться о ихъ къ нимъ чювствïи. Дïана и<lb/> Аурелïя божатся имъ, что онѣ имѣютъ
               вѣчную къ<lb/> нимъ вѣрность. Въ то время сталъ быть слышимъ<lb/> Панталонъ.
               Любовники бутто опять стали биться.<lb/> Старикъ приходитъ, и видя, что его дочери
               на<lb/> улицѣ, сталъ ихъ бранить за то, и велѣлъ имъ<lb/> убраться домои. Онѣ ни
               говоря ничево послушались.<lb/> Старикъ говоритъ любовникамъ, чтобъ они пошли<lb/>
               <fw place="bottom" type="sig">Ъ 2</fw>
               <fw type="catch">убить</fw>
               <pb facs="#ljub-4"/>
               <fw place="header">4</fw> убить себя въ иное мѣсто; а самъ пошолъ прочь.<lb/> Тѣ въ
               отчаянïи осталися; а ихъ невѣсты паки воз-<lb/> вратилися говоря, что ихъ отецъ
               теперь въ своемъ<lb/> кабïнетѣ, и что онъ пишетъ. Любовники обрадо-<lb/> вавшись
               начали опять имъ говорить о своеи страсти; между тѣмъ старикъ кличетъ нѣково.
               Сïлвïи<lb/> и Одоардъ притворяются быть поранены. Панта-<lb/> лонъ выходитъ, и видя
               вторично своихъ дочереи<lb/> на улицѣ идетъ къ нимъ въ великомъ гнѣвѣ. Онѣ ему<lb/>
               говорятъ, что ево жестокость есть причиною, что<lb/> эти два Кавалера поранили себя
               смертно, и что они<lb/> желаютъ написать себѣ духовную, и учинить ихъ<lb/>
               наследницами имѣнïя своего. Панталонъ, которои<lb/> очюнь охотъ до денегъ,
               обрадовавшись о томъ, велитъ<lb/> своимъ дочерямъ имѣть о нихъ старанïе; а онъ
               пои-<lb/> детъ по бумагу, и по чернила; да и пошолъ. Всѣ стали<lb/> быть ради, что
               вымыслъ тотъ удачно пошолъ.<lb/> Старикъ возвращается; любовники бросились по<lb/>
               своимъ мѣстамъ, и сказываютъ свою духовную.<lb/> Старикъ чрезъ многïя шутки приличныя
               театру<lb/> объявляетъ свое удовольствованïе; потомъ гово-<lb/> рит, что онъ поидетъ
               по свѣчу; и по сургучѣ.<lb/> Любовники, и ихъ невесты смѣются надъ вѣроятïемъ<lb/>
               стариковым, которои возвращаяся полегоньку вы-<lb/> слушалъ ихъ рѣчи; уразумѣлъ онъ,
               что былъ обма-<lb/> нутъ; и осердился такъ жестоко, что схватался<lb/> за свои
               кинжалъ. Дочери ево уходятъ. Любовники<lb/> такъ же. Старикъ обещается то отмстить,
               да<lb/> и онъ пошолъ.</p>
            <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ говоря Брïгеллу, что какъ<lb/> ево Панталонъ согналъ
               отъ себя; и что онъ хочетъ<lb/> ему мстить. Брïгеллъ ево на то ободряетъ; но<lb/>
               однакожъ на передъ надлежитъ спросить Дïаны, и<lb/> Аурелïи, что любятъ ли онѣ Сïлвïя
               и Одоарда. На<lb/> то Панталонъ имѣя кинжалъ свои въ рукѣ, гро-<lb/>
               <fw type="catch">зится</fw>
               <pb facs="#ljub-5"/>
               <fw place="header">5</fw> Дïану убить, ежели она не скажетъ ему всю<lb/> правду о
               своеи любви. Дïана во всемъ запирается. Брï-<lb/> геллъ подъучилъ Арлекïнъ, чтобъ
               спросить у нея ти-<lb/> хонько о томъ, что имъ было надобно, за то обѣщаяся<lb/> въ
               дѣиство произвести ихъ бракъ потомъ. Арлекïнъ<lb/> исполняетъ свое намѣренïе чрезъ
               многïя игрушки<lb/> своиственныи театру, и сталъ говорить съ Дïаною.<lb/> Брïгеллъ
               пошолъ прочь смѣяся о искусствѣ Арлекïно-<lb/> вомъ. Панталонъ увидѣвъ, что Арлекïнъ
               говорить съ<lb/> ево дочерью, сталъ ево бить, да и пошолъ вонъ съ нею.<lb/> Арлекïнъ
               удоволившися тѣмъ, что обиду старику<lb/> учинилъ, говоритъ, что онъ еще хочетъ
               погово-<lb/> рить съ Смералдïною, въ ко|торую онъ влюбился,<lb/> да и сталъ
               стучаться. Смералдïна выходитъ,<lb/> и поговоривъ оба о взаимнои своеи страсти,
               та<lb/> отошла прочь; а приходить Брïгеллъ съ писмомъ<lb/> къ Дïанѣ, и отдаетъ оное
               Арлекïну, дабы онъ то<lb/> вручилъ Дïанѣ, и говорить ему, чтобъ, для отмще-<lb/> нïя
               своего Панталону, притворился онъ часами.<lb/> Арлекïнъ по нѣсколькои трудности
               согласился на<lb/> то. Брïгеллъ пошолъ приготовлять надлежащее;<lb/> а Панталонъ
               возвращается вручая Дïанѣ попеченïе<lb/> о сестрѣ своеи Аурелïѣ; а онъ поидетъ въ
               приказъ<lb/> для нѣкотораго дѣла. Дïана обѣщается имѣть то<lb/> старанïе. Арлекіïнъ
               дѣлаетъ многïя игрушки свои-<lb/> ственныя театру, дабы какъ отдать писмо Дïанѣ;<lb/>
               напослѣдокъ, вручилъ еи оное. Панталонъ вышелъ<lb/> вонъ. Арлекïнъ будучи доволенъ,
               что онъ испол-<lb/> нилъ приказъ, пошолъ же. Дïана обрадовавшись,<lb/> что получила
               писмо пошла къ себѣ читать то, о чомъ<lb/> было писано.</p>
            <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходитъ говоря Сïлвïю и Одоарду,<lb/> что онъ отдалъ писмо
               Арлекïну, и что онъ упо-<lb/> ваетъ, что уже оное отъ него вручено, кому над-<lb/>
               <fw place="bottom" type="sig">Ъ 3</fw>
               <fw type="catch">лежитъ.</fw>
               <pb facs="#ljub-6"/>
               <fw place="header">6</fw> лежитъ. Однако чтобъ не случилося какова неща-<lb/> стïя,
               онъ ево учинилъ стѣнными часами въ однои<lb/> статуѣ, которая показываетъ тѣ часы; а
               чрезъ сïе<lb/> средство хочетъ онъ ввесть Арлекïна въ домъ Пан-<lb/> талоновъ, и что
               ночью можетъ онъ имъ отпереть<lb/> ворота, и чрезъ то дать способъ имъ къ
               похищенïю<lb/> ихъ невѣстъ. Любовники благодарятъ ему за ево<lb/> старанïе. Между
               тѣмъ Аурелïя выглянула въ окно,<lb/> и проситъ ихъ воити къ себѣ, потому что
               отца<lb/> нѣтъ дома, только чтобъ они ково нибудь поста-<lb/> вили на караулѣ, чтобъ
               увѣдомитьcя, когда тотъ<lb/><lb/> станетъ возвращаться. На то приходить
               Арлекïнъ.<lb/> Любовники приказываютъ ему стать на караулѣ;<lb/> и ежели Панталонъ
               будетъ приходить, тобъ имъ<lb/> дать знакъ, какимъ нибудь ясакомъ, о которомъ<lb/>
               они согласились. Послѣ сего вошли они къ своимъ<lb/> невѣстамъ. Арлекïнъ остался, а
               пришла къ нему<lb/> Смералдïна; говорить она, что узнавши, что ея<lb/> любезныи
               Арлекïнъ былъ на улицѣ; того ради она<lb/> пришла съ нимъ поговорить. Однако, чтобъ
               испы-<lb/> тать ево вѣрность, хочетъ она ему показываться<lb/> сердита, что она и
               исполнила тотчасъ. Арлекïнъ<lb/> осердившись дакъ же съ нею сталъ поступать.<lb/>
               Смералдïна пошла отъ него прочь. Арлекïнъ<lb/> остался печаленъ о прïятïи
               Смералдïнïномъ, и думая,<lb/> что Панталонъ идетъ, началъ кричать: ахъ! ахъ! Ахъ<lb/>
               тошно! Панталонъ объявивъ что онъ здѣлалъ свое<lb/> дѣло въ приказѣ, чинитъ игрушку
               смѣшную съ<lb/> Арлекïномъ; а в то время Сïлвïи, Одоардъ, и Брï-<lb/> геллъ вышли
               вонъ такъ, что не видалъ ихъ Панта-<lb/> лонъ, и ушли. Что увидѣвъ Арлекïнъ тотчасъ
               сталъ<lb/> помираться со смѣху, и говоритъ, что уже ево<lb/> болѣзнь прошла, а смѣяся
               надъ старикомъ оконче-<lb/> ваетъ дѣиствïе первое.</p>
            <fw type="catch">ДѢИ-</fw>
            <pb facs="#ljub-7"/>
            <fw place="header">7</fw>

            <div type="act" n="2">
               <head rend="bold">ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходитъ говоря, что Сïлвïи и Одо-<lb/> ардъ веселяся
                  разговорами о любви съ своими невѣ-<lb/> стами, позабыли увѣдомить ихъ о часахъ;
                  что онъ<lb/> хочетъ учинить самъ вскорѣ, да и сталъ стучаться.<lb/> Смералдïна
                  вышла; Брïгеллъ ея проситъ, чтобъ<lb/> она донесла своимъ госпожамъ о томъ, что
                  надле-<lb/> житъ до часовъ. Смералдïна обѣщается то учинить.<lb/> Брïгеллъ сталъ
                  ея лестить; что увидѣвъ Арлекïнъ<lb/> началъ ревновать. Брïгеллъ пошолъ прочь.
                  Арлекïнъ<lb/> приближился, и сталъ прежестокo попрекать Смерал-<lb/> дïну, которая
                  ему отвѣтствуетъ таковымъ же<lb/> образомъ. На ихъ крикъ прибѣжалъ Сïлвïи, и
                  сталъ<lb/> стараться чтобъ какъ ихъ помирить. Въ то время<lb/> Дïана приходитъ;
                  стала она у нихъ спрашивать<lb/> о причинѣ ссоры ихъ. Смералдïна и Арлекïнъ
                  отвѣт-<lb/> ствуютъ многими игрушками приличными театру,<lb/> послѣ которыхъ они
                  ушли. Сïлвïи сказываетъ Дïанѣ<lb/> о часахъ; и утвердивъ еи клятвою свою
                  вѣрность,<lb/> пошолъ, она такъ же.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ радуется съ Докторомъ, что онъ<lb/> прибылъ изъ деревни въ
                  добромъ здоровье. Докторъ<lb/> ему отвѣтствуетъ чрезъ многïя учтивства. На то<lb/>
                  Брïгеллъ приходить переодѣвшись говоря, что онъ<lb/> часовои мастеръ, и что уже
                  часы оныя поспѣли.<lb/> Панталонъ сталъ о томъ радоваться; приказываетъ<lb/>
                  Брïгеллу, чтобъ онъ ихъ къ нему принесъ скоро,<lb/> по тому что онъ ихъ хочетъ
                  показать Доктору<lb/> своему другу. Брïгеллъ пошолъ по нихъ. Панта-<lb/> лонъ
                  взялъ Доктора къ себѣ.</p>

               <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА сказываетъ вѣсти Дïанѣ и Аурелïѣ,<lb/>
                  <fw type="catch">что</fw>
                  <pb facs="#ljub-8"/>
                  <fw place="header">8</fw> что Панталонъ ихъ сосваталъ за сыновъ одного ба-<lb/>
                  рона нѣмецкаго. Онѣ говорятъ, что имъ не надо-<lb/> бны такïе мужья. Смералдïна
                  имъ повторяетъ, что<lb/> надлежитъ слушать отца, показываяся быть Гоф-<lb/>
                  меïстерïною ; чрезъ то она приняла много брани отъ<lb/> тѣхъ дѣвицъ. И когда онѣ
                  кричали между собою;<lb/> тогда Панталонъ прибылъ къ себѣ съ Докторомъ;<lb/> сталъ
                  онъ спрашивать о причинѣ того крика; Сме-<lb/> ралдïна ему ту причину сказала; но
                  онѣ еще не<lb/> перестали шумѣть. На то Брïгеллъ приходитъ,<lb/> и говоритъ, что
                  часы здѣсь. Панталонъ велѣлъ<lb/> молчать своимъ дочерямъ, и служащеи, и
                  говоритъ<lb/> Брïгеллу, чтобъ онъ принесъ часы въ эту камеру;<lb/> а Смералдïнѣ
                  приказалъ приготовить ужину, желая,<lb/> чтобъ Докторъ покушалъ у него. Брïгеллъ
                  несетъ<lb/> Арлекïнъ въ часахъ. Старики дивятся; изъ того<lb/> произходитъ игрушка
                  смѣшная, которою кончится<lb/> дѣиствïе второе.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head rend="bold">ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ НОЧЬ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ выходить плачучи, что онъ не мо-<lb/> жетъ помириться съ
                  Смералдïною. Брïгеллъ ево въ<lb/> томъ утѣшаегь, и обѣщаетъ ему помогать въ<lb/>
                  его любви; только чтобъ онъ не оставилъ его въ удачѣ<lb/> одного вымысла, чрезъ
                  которои онъ надѣется же-<lb/> нить Сïлвïя, и Одоарда, на Дïанѣ и Аурелïѣ.
                  Арле-<lb/> кïнъ обѣщается то чинить. Брïгеллъ говорить, что<lb/> надобно ему
                  притвориться барономъ нѣмецкимъ, а<lb/> въ протчемъ всемъ на него положиться.
                  Арлекïнъ на<lb/> то согласился. Брïгеллъ въ награжденïе говоритъ ему,<lb/> что
                  теперь вотъ онъ ему поможетъ обмануть Сме-<lb/>
                  <fw type="catch">ралдïну,</fw>
                  <pb facs="#ljub-9"/>
                  <fw place="header">9</fw> ралдïну, и чрезъ то выразумѣть, что любить ли<lb/> она
                  ево; и купно велитъ Арлекïну, притвориться<lb/> умершимъ, бутто бы былъ убитъ.
                  Арлекïнъ опи-<lb/> нается услышавъ это слово; изъ того произходятъ<lb/> многïя
                  игрушки приличныя театру. Напослѣдокъ<lb/> Арлекïнъ закричалъ; Ахъ я убитъ! и
                  бросился къ во-<lb/> ротамъ Смералдïны, которая выходитъ; Брïгеллъ<lb/> слышя, что
                  она идетъ, перемѣнилъ голось, и сталъ<lb/> еи говорить: <hi rend="uppercase">ТАКЪ
                     ТО, ЖЕНЩИНА НЕВѢРНАЯ,<lb/> И БЕЗДѢЛЬНАЯ, ВЕТЬ ЭТО АРЛЕКІНЪ ТВОИ ЛЮ-<lb/>
                     БОВНИКЪ, КОТОРАГО Я ТЕПЕРЬ УБИЛЪ ВЪ ОТ-<lb/> МЩЕНІЕ ТВОЕЯ НЕВѢРНОСТИ.</hi>
                  Смералдïна думая,<lb/> что Арлекïнъ умеръ, стала быть въ отчаянïи, и на-<lb/> чала
                  по немъ плакать. Арлекïнъ чинить многïя<lb/> шутки приличныя театру. Смералдïна
                  пошла по<lb/> свѣчу; возвратившись она видитъ трупъ Арлекïновъ,<lb/> и начала
                  прежестоко рыдать. Панталонъ говоритъ<lb/> изъ нутри, что причиняетъ игрушку
                  смѣшную;<lb/> послѣ которыя Арлекïнъ говорить Смералдïнѣ, что<lb/> онъ не умеръ,
                  Смералдïна перемѣнила свою печаль<lb/> на радость. Панталонъ ужаснулся сея
                  перемѣны.<lb/> Смералдïна скачучи, и поючи пошла прочь. Арлекïнъ<lb/> за неи же.
                  Панталонъ остался; а къ нему приходить<lb/> Брïгеллъ нарядившись въ нѣмца, и
                  спрашиваетъ<lb/> у старика о нѣкоторомъ Панталонѣ, да бы ему<lb/> дать извѣстïе о
                  прибытïи одного барона Нѣмецкаго,<lb/> которои прïѣхалъ женить своихъ сыновъ на
                  дочеряхъ<lb/> онаго Панталона. Панталонъ обрадовавшись о тои<lb/> вѣсти, говорить,
                  что онъ тотъ Панталонъ, ко-<lb/> тораго онъ ищетъ. Брïгеллъ притворяется быть<lb/>
                  удивляющимся, и радостнымъ, что съ нимъ встрѣ-<lb/> тился, да и подтверждаетъ
                  сказанное о баронѣ нѣ-<lb/> мецкомъ, котораго онъ сталъ хвалить чивость го-<lb/>
                  воря, что, между другими его добродѣтельми,<lb/>
                  <fw type="catch">всякои</fw>
                  <pb facs="#ljub-10"/>
                  <fw place="header">10</fw> всякои разъ, когда онъ чихнетъ, и ежели ска-<lb/>
                  жется: <hi rend="uppercase">ЗДРАВСТВУИ, СУДАРЬ</hi>; то онъ великими<lb/> даритъ
                  подарками. Панталонъ не терпѣливно желая<lb/> его видѣть проситъ Брïгелла, чтобъ
                  онъ пошолъ<lb/> на встрѣчу ему, и указал ево дворъ; а онъ, между<lb/> тѣмъ,
                  увѣдомить своихъ дочереи о его прибытïи.<lb/> Брïгеллъ пошолъ. Панталонъ говоритъ,
                  что онъ<lb/> хочетъ о томъ дать знать Доктору, и просить<lb/> ево, чтобъ онъ
                  пожаловалъ на свадьбу; да и сталъ<lb/> стучаться. Докторъ выходитъ; а услышавъ о
                  дѣлѣ<lb/> сталъ поздравлять Панталону, которои ему благо-<lb/> дарить, и повелъ
                  его къ себѣ.</p>

               <stage rend="bold">TЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>

               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА приказываетъ многимъ слугамъ<lb/> выместь камеры, и
                  вычистить вездѣ, для того<lb/> что нада принять жениховъ, которыхъ ожида-<lb/> ютъ
                  съ часу на часъ. На то приходитъ Ауре-<lb/> лïя, и спрашиваетъ у Смералдïны, что
                  бы она<lb/> тутъ дѣлала. Смералдïна еи отвѣчаетъ, что она<lb/> исполняетъ приказъ
                  своего господина, и что она<lb/> чиститъ апартаменты, въ которыхъ будутъ жить<lb/>
                  ихъ женихи, которыхъ вскорѣ ожидаютъ. Аурелïя<lb/> на ту осердилась, и начала ея
                  бранить; на тотъ<lb/> крикъ прибѣжалъ Панталонъ съ Докторомъ, и увѣдо-<lb/>
                  мившись о ихъ ссорѣ, сталъ за то бранить свою дочь,<lb/> и велѣлъ кликнуть Дïану,
                  чтобъ еи сказать о при-<lb/> бытïи барона. Дïана пришла. Панталонъ еи сказы-<lb/>
                  ваетъ о намѣренïи своемъ, которое касается до<lb/> ихъ замужества. Дïана и Аурелïя
                  объявляютъ ему<lb/> прямо, что лучше онѣ выдуть за смерть, нежели<lb/> за
                  прïѣжжихъ оныхъ. Панталонъ велѣлъ имъ мол-<lb/> чать; а Брïгеллъ приходитъ,
                  которои послѣ нѣ-<lb/>
                  <fw type="catch">сколькихъ</fw>
                  <pb facs="#ljub-11"/>
                  <fw place="header">11</fw> сколькихъ шутокъ своиственныхъ театру, объявилъ<lb/>
                  про себя тѣмъ дѣвицамъ, которыя притворивши<lb/> себѣ уничтожительную сперва
                  противность, стали<lb/> показывать себя, что бутто не спорятъ отцу,<lb/> которои,
                  чтобъ ихъ утѣшить, началъ имъ роз-<lb/> казывать о великолѣпïи ихъ свекра, которое
                  каса-<lb/> лося до чиханïя, и велѣлъ Брïгеллу, чтобъ онъ ихъ<lb/> привелъ.
                  Брïгеллъ показывается, что бутто него-<lb/> дуетъ на уничтоженïе тѣхъ дѣвицъ к
                  своимъ го-<lb/> сподам. Старики ево просятъ ихъ извинть.<lb/> Дïана и Аурелïя такъ
                  же. Бригеллъ кажет себя,<lb/> что бутто успокоился, да и пошолъ; а возвра-<lb/>
                  щается съ Арлекïном, Сïлвïемъ, и Одоардомъ въ<lb/> баронахъ немецкихъ. После
                  многих комплïментов<lb/> любовники объявили про себя своимъ невѣстамъ,<lb/>
                  которыя о томъ очюнь стали быть ради. Между<lb/> тѣмъ Арлекïнъ чихнулъ, всякъ ему
                  поздравляетъ;<lb/> онъ сталъ всѣхъ дарить. На послѣдокъ женилъ<lb/> онъ Сïлвïя на
                  Дïанѣ; Одоарда на Аурелïѣ; Панталонъ<lb/> аппробовалъ то; Арлекïнъ говоритъ, что
                  онъ хочетъ<lb/> жениться на Смералдïнѣ. Панталонъ ему отвѣт-<lb/> ствуетъ, что она
                  служащая. Арлекïнъ про себя<lb/> объявляетъ. Панталонъ видя, что онъ
                  обманутъ,<lb/> хочетъ противиться; но принужденъ чрезъ любовни-<lb/> ковъ, и
                  своихъ дочереи утверждаетъ здѣланное, а<lb/> чрезъ троиное сïе сочетанïе брачное кончится<lb/>
                  <hi rend="indent">КОМЕДIЯ</hi>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
