<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Arlecchino e Smeraldina, innamorati dispettosi</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription, translation, and encoding by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>In base alla data indicata sul frontespizio dello scenario a stampa, è possibile
               stabilire che la pièce sia stata allestita nel 1733. Stando al rendiconto di Giuseppe
               Avolio, si può ipotizzare che la commedia fosse replicata il 10 luglio del 1734
               (Pieroni, 71). Le redazioni in russo e in tedesco non si differenziano, se non in due
               scene dell’Atto I e dell’Atto II, in cui la versione tedesca chiarisce che il
               personaggio di Brighella parlava in francese e quindi fornisce un maggior numero di
               dettagli sugli aspetti performativi dello spettacolo. Il fatto che il traduttore in
               tedesco, lasci in lingua originale le frasi pronunciate in francese da Brighella,
               mentre il traduttore russo le traduce, lascia supporre che i traduttori abbiano fatto
               le loro scelte in base alle competenze dei diversi tipi di pubblico, l’aristocrazia
               russa da una parte, e i tedeschi presenti alla corte dall’altra. Lo scenario fornisce
               informazioni sulle straordinarie abilità pantomimiche dell’attrice Adriana Sacco che
               interpretava Smeraldina. Per esempio, nell’Atto III l’attrice faceva vedere il
               repentino cambiamento della disperazione alla gioia e usciva dal palcoscenico
               saltando e danzando: “Arlecchino rivela a Smeraldina di non essere morto. La
               disperazione di Smeraldina cambia in gioia. Pantalone si spaventa per questo
               cambiamento. Smeraldina saltando e ballando, va via” (Atto III, p. 9).</p>
            <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le
               diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili
               per ogni versione.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Арлекïнъ и Смералдïна любовники разнѣвавшиеся</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription and encoding by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (10b) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1757469982</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="11">11 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_001" url="/img/arlesmer_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_002" url="/img/arlesmer_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_003" url="/img/arlesmer_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_004" url="/img/arlesmer_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_005" url="/img/arlesmer_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_006" url="/img/arlesmer_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_007" url="/img/arlesmer_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_008" url="/img/arlesmer_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_009" url="/img/arlesmer_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_010" url="/img/arlesmer_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ru_011" url="/img/arlesmer_ru_011.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#arlesmer_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">АРЛЕКИНЪ И СМЕРАЛДIНА<lb/>ЛЮБОВНИКИ РАЗГНѢВАВШIЕСЯ</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
               <date when="1733">1733 года.</date><lb/></head>
            <pb facs="#arlesmer_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">Прилѣжное храненïе, которое Панталонъ имѣлъ<lb/> надѣ своими
                  дочерями, принудило Сïлвïя и Одо-<lb/> арда искать помощи въ досужемъ Брïгеллѣ,
                  ко-<lb/> торои чрезъ ходатаиство арлекïново, по многихъ<lb/> плутовствахъ, здѣлалъ
                  такъ, что они женилися<lb/> на своихъ невѣстахъ при самомъ старикѣ. А въ
                  одномъ<lb/> изъ тѣхъ плутовствъ Арлекïнъ здѣлался ревнивымъ<lb/> къ Смералдïнѣ,
                  которая осердившись на ту его ре-<lb/> вность еи обидную, стала ему казаться
                  жестокою;<lb/> что дало причину гнѣву ихъ взаимному, которои<lb/> учинилъ имя сеи
                  комедïи.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Дïаннинъ и Аурелïинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana">ДIАНА и<lb/></role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia">АУРЕЛIЯ,</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>дочери панталоновы.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina">СМЕРАЛДIНА,</role>
                  <roleDesc>служащая.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore">ДОКТОРЪ.</role>
                  <roleDesc>другъ Панталоновъ.<lb/></roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio">СІЛВІИ и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo">ОДОАРДЪ</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>братья.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella">БРІГЕЛЛЪ,</role>
                  <roleDesc>коварникъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino">АРЛЕКIНЪ,</role>
                  <roleDesc>любовникъ Смералдïнïнъ.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствïе это въ Венецïи.</p>
            </set>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#arlesmer_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выгоняетъ изъ своего дому Арле-<lb/> кïна, понеже онои ево
                  нашолъ, что онъ при-<lb/> водилъ совѣтомъ ево дочереи къ любви Сïлвïевои и<lb/>
                  Одоардовои. Арлекïнъ, послѣ нѣкоторыхъ игру-<lb/> шекъ надлежащихъ к театру,
                  проситъ у нево<lb/> своего наиму, и грозитъ ему, что, противу ста-<lb/> ранïя его,
                  будетъ онъ сводить Дïану и Аурелïю<lb/> съ ихъ любовниками. Панталонъ осердившись
                  сталъ<lb/> ево бить, и потомъ пошолъ. Арлекïнъ взявъ себѣ<lb/> въ досаду то
                  безчестïе кленется, что онъ ему отм-<lb/> ститъ; толькожъ на передъ хочетъ онъ
                  поговорить<lb/> съ Смеральдïною; да и вонъ пошолъ.</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ и Одоардъ разширяя многими словами<lb/> страсть свою къ
                  дочерямъ панталоновымъ, купно<lb/> и его упрямство въ томъ, что онъ имъ всегда
                  отъ<lb/> нихъ отказываетъ, говорятъ, что хотятъ они<lb/> обнадежены быть самихъ
                  ихъ словами, только они<lb/> боятся, что не дома ли отецъ ихъ. Притворилися<lb/>
                  они, что бутто стали между собою на шпагахъ<lb/> биться; на тотъ ихъ крикъ Дïана и
                  Аурелïя выхо-<lb/> дятъ; любовники говорятъ имъ, что ихъ бои ме-<lb/> жду собою
                  притворнои, и то для того, чтобъ ихъ<lb/> вызвать; и вызвавъ, говорятъ имъ о своеи
                  любви, и<lb/> купно увѣдомиться о ихъ къ нимъ чювствïи. Дïана и<lb/> Аурелïя
                  божатся имъ, что онѣ имѣютъ вѣчную къ<lb/> нимъ вѣрность. Въ то время сталъ быть
                  слышимъ<lb/> Панталонъ. Любовники бутто опять стали биться.<lb/> Старикъ
                  приходитъ, и видя, что его дочери на<lb/> улицѣ, сталъ ихъ бранить за то, и велѣлъ
                  имъ<lb/> убраться домои. Онѣ ни говоря ничево послушались.<lb/> Старикъ говоритъ
                  любовникамъ, чтобъ они пошли<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Ъ 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">убить</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> убить себя въ иное мѣсто; а самъ пошолъ прочь.<lb/> Тѣ
                  въ отчаянïи осталися; а ихъ невѣсты паки воз-<lb/> вратилися говоря, что ихъ отецъ
                  теперь въ своемъ<lb/> кабïнетѣ, и что онъ пишетъ. Любовники обрадо-<lb/> вавшись
                  начали опять имъ говорить о своеи страсти; между тѣмъ старикъ кличетъ нѣково.
                  Сïлвïи<lb/> и Одоардъ притворяются быть поранены. Панта-<lb/> лонъ выходитъ, и
                  видя вторично своихъ дочереи<lb/> на улицѣ идетъ къ нимъ въ великомъ гнѣвѣ. Онѣ
                  ему<lb/> говорятъ, что ево жестокость есть причиною, что<lb/> эти два Кавалера
                  поранили себя смертно, и что они<lb/> желаютъ написать себѣ духовную, и учинить
                  ихъ<lb/> наследницами имѣнïя своего. Панталонъ, которои<lb/> очюнь охотъ до
                  денегъ, обрадовавшись о томъ, велитъ<lb/> своимъ дочерямъ имѣть о нихъ старанïе; а
                  онъ пои-<lb/> детъ по бумагу, и по чернила; да и пошолъ. Всѣ стали<lb/> быть ради,
                  что вымыслъ тотъ удачно пошолъ.<lb/> Старикъ возвращается; любовники бросились
                  по<lb/> своимъ мѣстамъ, и сказываютъ свою духовную.<lb/> Старикъ чрезъ многïя
                  шутки приличныя театру<lb/> объявляетъ свое удовольствованïе; потомъ гово-<lb/>
                  рит, что онъ поидетъ по свѣчу; и по сургучѣ.<lb/> Любовники, и ихъ невесты смѣются
                  надъ вѣроятïемъ<lb/> стариковым, которои возвращаяся полегоньку вы-<lb/> слушалъ
                  ихъ рѣчи; уразумѣлъ онъ, что былъ обма-<lb/> нутъ; и осердился такъ жестоко, что
                  схватался<lb/> за свои кинжалъ. Дочери ево уходятъ. Любовники<lb/> такъ же.
                  Старикъ обещается то отмстить, да<lb/> и онъ пошолъ.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ говоря Брïгеллу, что какъ<lb/> ево Панталонъ
                  согналъ отъ себя; и что онъ хочетъ<lb/> ему мстить. Брïгеллъ ево на то ободряетъ;
                  но<lb/> однакожъ на передъ надлежитъ спросить Дïаны, и<lb/> Аурелïи, что любятъ ли
                  онѣ Сïлвïя и Одоарда. На<lb/> то Панталонъ имѣя кинжалъ свои въ рукѣ, гро-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">зится</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ru_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> Дïану убить, ежели она не скажетъ ему всю<lb/> правду о
                  своеи любви. Дïана во всемъ запирается. Брï-<lb/> геллъ подъучилъ Арлекïнъ, чтобъ
                  спросить у нея ти-<lb/> хонько о томъ, что имъ было надобно, за то обѣщаяся<lb/>
                  въ дѣиство произвести ихъ бракъ потомъ. Арлекïнъ<lb/> исполняетъ свое намѣренïе
                  чрезъ многïя игрушки<lb/> своиственныи театру, и сталъ говорить съ Дïаною.<lb/>
                  Брïгеллъ пошолъ прочь смѣяся о искусствѣ Арлекïно-<lb/> вомъ. Панталонъ увидѣвъ,
                  что Арлекïнъ говорить съ<lb/> ево дочерью, сталъ ево бить, да и пошолъ вонъ съ
                  нею.<lb/> Арлекïнъ удоволившися тѣмъ, что обиду старику<lb/> учинилъ, говоритъ,
                  что онъ еще хочетъ погово-<lb/> рить съ Смералдïною, въ ко|торую онъ
                  влюбился,<lb/> да и сталъ стучаться. Смералдïна выходитъ,<lb/> и поговоривъ оба о
                  взаимнои своеи страсти, та<lb/> отошла прочь; а приходить Брïгеллъ съ писмомъ<lb/>
                  къ Дïанѣ, и отдаетъ оное Арлекïну, дабы онъ то<lb/> вручилъ Дïанѣ, и говорить ему,
                  чтобъ, для отмще-<lb/> нïя своего Панталону, притворился онъ часами.<lb/> Арлекïнъ
                  по нѣсколькои трудности согласился на<lb/> то. Брïгеллъ пошолъ приготовлять
                  надлежащее;<lb/> а Панталонъ возвращается вручая Дïанѣ попеченïе<lb/> о сестрѣ
                  своеи Аурелïѣ; а онъ поидетъ въ приказъ<lb/> для нѣкотораго дѣла. Дïана обѣщается
                  имѣть то<lb/> старанïе. Арлекіïнъ дѣлаетъ многïя игрушки свои-<lb/> ственныя
                  театру, дабы какъ отдать писмо Дïанѣ;<lb/> напослѣдокъ, вручилъ еи оное. Панталонъ
                  вышелъ<lb/> вонъ. Арлекïнъ будучи доволенъ, что онъ испол-<lb/> нилъ приказъ,
                  пошолъ же. Дïана обрадовавшись,<lb/> что получила писмо пошла къ себѣ читать то, о
                  чомъ<lb/> было писано.</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходитъ говоря Сïлвïю и Одоарду,<lb/> что онъ отдалъ писмо
                  Арлекïну, и что онъ упо-<lb/> ваетъ, что уже оное отъ него вручено, кому над-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Ъ 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">лежитъ.</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ru_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> лежитъ. Однако чтобъ не случилося какова неща-<lb/>
                  стïя, онъ ево учинилъ стѣнными часами въ однои<lb/> статуѣ, которая показываетъ тѣ
                  часы; а чрезъ сïе<lb/> средство хочетъ онъ ввесть Арлекïна въ домъ Пан-<lb/>
                  талоновъ, и что ночью можетъ онъ имъ отпереть<lb/> ворота, и чрезъ то дать способъ
                  имъ къ похищенïю<lb/> ихъ невѣстъ. Любовники благодарятъ ему за ево<lb/> старанïе.
                  Между тѣмъ Аурелïя выглянула въ окно,<lb/> и проситъ ихъ воити къ себѣ, потому что
                  отца<lb/> нѣтъ дома, только чтобъ они ково нибудь поста-<lb/> вили на караулѣ,
                  чтобъ увѣдомитьcя, когда тотъ<lb/><lb/> станетъ возвращаться. На то приходить
                  Арлекïнъ.<lb/> Любовники приказываютъ ему стать на караулѣ;<lb/> и ежели Панталонъ
                  будетъ приходить, тобъ имъ<lb/> дать знакъ, какимъ нибудь ясакомъ, о которомъ<lb/>
                  они согласились. Послѣ сего вошли они къ своимъ<lb/> невѣстамъ. Арлекïнъ остался,
                  а пришла къ нему<lb/> Смералдïна; говорить она, что узнавши, что ея<lb/> любезныи
                  Арлекïнъ былъ на улицѣ; того ради она<lb/> пришла съ нимъ поговорить. Однако,
                  чтобъ испы-<lb/> тать ево вѣрность, хочетъ она ему показываться<lb/> сердита, что
                  она и исполнила тотчасъ. Арлекïнъ<lb/> осердившись дакъ же съ нею сталъ
                  поступать.<lb/> Смералдïна пошла отъ него прочь. Арлекïнъ<lb/> остался печаленъ о
                  прïятïи Смералдïнïномъ, и думая,<lb/> что Панталонъ идетъ, началъ кричать: ахъ!
                  ахъ! Ахъ<lb/> тошно! Панталонъ объявивъ что онъ здѣлалъ свое<lb/> дѣло въ приказѣ,
                  чинитъ игрушку смѣшную съ<lb/> Арлекïномъ; а в то время Сïлвïи, Одоардъ, и
                  Брï-<lb/> геллъ вышли вонъ такъ, что не видалъ ихъ Панта-<lb/> лонъ, и ушли. Что
                  увидѣвъ Арлекïнъ тотчасъ сталъ<lb/> помираться со смѣху, и говоритъ, что уже
                  ево<lb/> болѣзнь прошла, а смѣяся надъ старикомъ оконче-<lb/> ваетъ дѣиствïе
                  первое.</p>
            </div>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            <div type="act" n="2">
               <pb facs="#arlesmer_ru_007" n="7"/>
               <fw type="pageNum">7</fw>
               <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходитъ говоря, что Сïлвïи и Одо-<lb/> ардъ веселяся
                  разговорами о любви съ своими невѣ-<lb/> стами, позабыли увѣдомить ихъ о часахъ;
                  что онъ<lb/> хочетъ учинить самъ вскорѣ, да и сталъ стучаться.<lb/> Смералдïна
                  вышла; Брïгеллъ ея проситъ, чтобъ<lb/> она донесла своимъ госпожамъ о томъ, что
                  надле-<lb/> житъ до часовъ. Смералдïна обѣщается то учинить.<lb/> Брïгеллъ сталъ
                  ея лестить; что увидѣвъ Арлекïнъ<lb/> началъ ревновать. Брïгеллъ пошолъ прочь.
                  Арлекïнъ<lb/> приближился, и сталъ прежестокo попрекать Смерал-<lb/> дïну, которая
                  ему отвѣтствуетъ таковымъ же<lb/> образомъ. На ихъ крикъ прибѣжалъ Сïлвïи, и
                  сталъ<lb/> стараться чтобъ какъ ихъ помирить. Въ то время<lb/> Дïана приходитъ;
                  стала она у нихъ спрашивать<lb/> о причинѣ ссоры ихъ. Смералдïна и Арлекïнъ
                  отвѣт-<lb/> ствуютъ многими игрушками приличными театру,<lb/> послѣ которыхъ они
                  ушли. Сïлвïи сказываетъ Дïанѣ<lb/> о часахъ; и утвердивъ еи клятвою свою
                  вѣрность,<lb/> пошолъ, она такъ же.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ радуется съ Докторомъ, что онъ<lb/> прибылъ изъ деревни въ
                  добромъ здоровье. Докторъ<lb/> ему отвѣтствуетъ чрезъ многïя учтивства. На то<lb/>
                  Брïгеллъ приходить переодѣвшись говоря, что онъ<lb/> часовои мастеръ, и что уже
                  часы оныя поспѣли.<lb/> Панталонъ сталъ о томъ радоваться; приказываетъ<lb/>
                  Брïгеллу, чтобъ онъ ихъ къ нему принесъ скоро,<lb/> по тому что онъ ихъ хочетъ
                  показать Доктору<lb/> своему другу. Брïгеллъ пошолъ по нихъ. Панта-<lb/> лонъ
                  взялъ Доктора къ себѣ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА сказываетъ вѣсти Дïанѣ и Аурелïѣ,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">что</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ru_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> что Панталонъ ихъ сосваталъ за сыновъ одного ба-<lb/>
                  рона нѣмецкаго. Онѣ говорятъ, что имъ не надо-<lb/> бны такïе мужья. Смералдïна
                  имъ повторяетъ, что<lb/> надлежитъ слушать отца, показываяся быть Гоф-<lb/>
                  меïстерïною ; чрезъ то она приняла много брани отъ<lb/> тѣхъ дѣвицъ. И когда онѣ
                  кричали между собою;<lb/> тогда Панталонъ прибылъ къ себѣ съ Докторомъ;<lb/> сталъ
                  онъ спрашивать о причинѣ того крика; Сме-<lb/> ралдïна ему ту причину сказала; но
                  онѣ еще не<lb/> перестали шумѣть. На то Брïгеллъ приходитъ,<lb/> и говоритъ, что
                  часы здѣсь. Панталонъ велѣлъ<lb/> молчать своимъ дочерямъ, и служащеи, и
                  говоритъ<lb/> Брïгеллу, чтобъ онъ принесъ часы въ эту камеру;<lb/> а Смералдïнѣ
                  приказалъ приготовить ужину, желая,<lb/> чтобъ Докторъ покушалъ у него. Брïгеллъ
                  несетъ<lb/> Арлекïнъ въ часахъ. Старики дивятся; изъ того<lb/> произходитъ игрушка
                  смѣшная, которою кончится<lb/> дѣиствïе второе.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ НОЧЬ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ выходить плачучи, что онъ не мо-<lb/> жетъ помириться съ
                  Смералдïною. Брïгеллъ ево въ<lb/> томъ утѣшаегь, и обѣщаетъ ему помогать въ<lb/>
                  его любви; только чтобъ онъ не оставилъ его въ удачѣ<lb/> одного вымысла, чрезъ
                  которои онъ надѣется же-<lb/> нить Сïлвïя, и Одоарда, на Дïанѣ и Аурелïѣ.
                  Арле-<lb/> кïнъ обѣщается то чинить. Брïгеллъ говорить, что<lb/> надобно ему
                  притвориться барономъ нѣмецкимъ, а<lb/> въ протчемъ всемъ на него положиться.
                  Арлекïнъ на<lb/> то согласился. Брïгеллъ въ награжденïе говоритъ ему,<lb/> что
                  теперь вотъ онъ ему поможетъ обмануть Сме-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ралдïну,</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> ралдïну, и чрезъ то выразумѣть, что любить ли<lb/> она
                  ево; и купно велитъ Арлекïну, притвориться<lb/> умершимъ, бутто бы былъ убитъ.
                  Арлекïнъ опи-<lb/> нается услышавъ это слово; изъ того произходятъ<lb/> многïя
                  игрушки приличныя театру. Напослѣдокъ<lb/> Арлекïнъ закричалъ; Ахъ я убитъ! и
                  бросился къ во-<lb/> ротамъ Смералдïны, которая выходитъ; Брïгеллъ<lb/> слышя, что
                  она идетъ, перемѣнилъ голось, и сталъ<lb/> еи говорить: <hi rend="uppercase">ТАКЪ
                     ТО, ЖЕНЩИНА НЕВѢРНАЯ,<lb/> И БЕЗДѢЛЬНАЯ, ВЕТЬ ЭТО АРЛЕКІНЪ ТВОИ ЛЮ-<lb/>
                     БОВНИКЪ, КОТОРАГО Я ТЕПЕРЬ УБИЛЪ ВЪ ОТ-<lb/> МЩЕНІЕ ТВОЕЯ НЕВѢРНОСТИ.</hi>
                  Смералдïна думая,<lb/> что Арлекïнъ умеръ, стала быть въ отчаянïи, и на-<lb/> чала
                  по немъ плакать. Арлекïнъ чинить многïя<lb/> шутки приличныя театру. Смералдïна
                  пошла по<lb/> свѣчу; возвратившись она видитъ трупъ Арлекïновъ,<lb/> и начала
                  прежестоко рыдать. Панталонъ говоритъ<lb/> изъ нутри, что причиняетъ игрушку
                  смѣшную;<lb/> послѣ которыя Арлекïнъ говорить Смералдïнѣ, что<lb/> онъ не умеръ,
                  Смералдïна перемѣнила свою печаль<lb/> на радость. Панталонъ ужаснулся сея
                  перемѣны.<lb/> Смералдïна скачучи, и поючи пошла прочь. Арлекïнъ<lb/> за неи же.
                  Панталонъ остался; а къ нему приходить<lb/> Брïгеллъ нарядившись въ нѣмца, и
                  спрашиваетъ<lb/> у старика о нѣкоторомъ Панталонѣ, да бы ему<lb/> дать извѣстïе о
                  прибытïи одного барона Нѣмецкаго,<lb/> которои прïѣхалъ женить своихъ сыновъ на
                  дочеряхъ<lb/> онаго Панталона. Панталонъ обрадовавшись о тои<lb/> вѣсти, говорить,
                  что онъ тотъ Панталонъ, ко-<lb/> тораго онъ ищетъ. Брïгеллъ притворяется быть<lb/>
                  удивляющимся, и радостнымъ, что съ нимъ встрѣ-<lb/> тился, да и подтверждаетъ
                  сказанное о баронѣ нѣ-<lb/> мецкомъ, котораго онъ сталъ хвалить чивость го-<lb/>
                  воря, что, между другими его добродѣтельми,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">всякои</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ru_010" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw> всякои разъ, когда онъ чихнетъ, и ежели ска-<lb/>
                  жется: <hi rend="uppercase">ЗДРАВСТВУИ, СУДАРЬ</hi>; то онъ великими<lb/> даритъ
                  подарками. Панталонъ не терпѣливно желая<lb/> его видѣть проситъ Брïгелла, чтобъ
                  онъ пошолъ<lb/> на встрѣчу ему, и указал ево дворъ; а онъ, между<lb/> тѣмъ,
                  увѣдомить своихъ дочереи о его прибытïи.<lb/> Брïгеллъ пошолъ. Панталонъ говоритъ,
                  что онъ<lb/> хочетъ о томъ дать знать Доктору, и просить<lb/> ево, чтобъ онъ
                  пожаловалъ на свадьбу; да и сталъ<lb/> стучаться. Докторъ выходитъ; а услышавъ о
                  дѣлѣ<lb/> сталъ поздравлять Панталону, которои ему благо-<lb/> дарить, и повелъ
                  его къ себѣ.</p>
               <stage>TЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА приказываетъ многимъ слугамъ<lb/> выместь камеры, и
                  вычистить вездѣ, для того<lb/> что нада принять жениховъ, которыхъ ожида-<lb/> ютъ
                  съ часу на часъ. На то приходитъ Ауре-<lb/> лïя, и спрашиваетъ у Смералдïны, что
                  бы она<lb/> тутъ дѣлала. Смералдïна еи отвѣчаетъ, что она<lb/> исполняетъ приказъ
                  своего господина, и что она<lb/> чиститъ апартаменты, въ которыхъ будутъ жить<lb/>
                  ихъ женихи, которыхъ вскорѣ ожидаютъ. Аурелïя<lb/> на ту осердилась, и начала ея
                  бранить; на тотъ<lb/> крикъ прибѣжалъ Панталонъ съ Докторомъ, и увѣдо-<lb/>
                  мившись о ихъ ссорѣ, сталъ за то бранить свою дочь,<lb/> и велѣлъ кликнуть Дïану,
                  чтобъ еи сказать о при-<lb/> бытïи барона. Дïана пришла. Панталонъ еи сказы-<lb/>
                  ваетъ о намѣренïи своемъ, которое касается до<lb/> ихъ замужества. Дïана и Аурелïя
                  объявляютъ ему<lb/> прямо, что лучше онѣ выдуть за смерть, нежели<lb/> за
                  прïѣжжихъ оныхъ. Панталонъ велѣлъ имъ мол-<lb/> чать; а Брïгеллъ приходитъ,
                  которои послѣ нѣ-<lb/>
                  <fw type="catch">сколькихъ</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ru_011" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw> сколькихъ шутокъ своиственныхъ театру, объявилъ<lb/>
                  про себя тѣмъ дѣвицамъ, которыя притворивши<lb/> себѣ уничтожительную сперва
                  противность, стали<lb/> показывать себя, что бутто не спорятъ отцу,<lb/> которои,
                  чтобъ ихъ утѣшить, началъ имъ роз-<lb/> казывать о великолѣпïи ихъ свекра, которое
                  каса-<lb/> лося до чиханïя, и велѣлъ Брïгеллу, чтобъ онъ ихъ<lb/> привелъ.
                  Брïгеллъ показывается, что бутто него-<lb/> дуетъ на уничтоженïе тѣхъ дѣвицъ к
                  своимъ го-<lb/> сподам. Старики ево просятъ ихъ извинть.<lb/> Дïана и Аурелïя такъ
                  же. Бригеллъ кажет себя,<lb/> что бутто успокоился, да и пошолъ; а возвра-<lb/>
                  щается съ Арлекïном, Сïлвïемъ, и Одоардомъ въ<lb/> баронахъ немецкихъ. После
                  многих комплïментов<lb/> любовники объявили про себя своимъ невѣстамъ,<lb/>
                  которыя о томъ очюнь стали быть ради. Между<lb/> тѣмъ Арлекïнъ чихнулъ, всякъ ему
                  поздравляетъ;<lb/> онъ сталъ всѣхъ дарить. На послѣдокъ женилъ<lb/> онъ Сïлвïя на
                  Дïанѣ; Одоарда на Аурелïѣ; Панталонъ<lb/> аппробовалъ то; Арлекïнъ говоритъ, что
                  онъ хочетъ<lb/> жениться на Смералдïнѣ. Панталонъ ему отвѣт-<lb/> ствуетъ, что она
                  служащая. Арлекïнъ про себя<lb/> объявляетъ. Панталонъ видя, что онъ
                  обманутъ,<lb/> хочетъ противиться; но принужденъ чрезъ любовни-<lb/> ковъ, и
                  своихъ дочереи утверждаетъ здѣланное, а<lb/> чрезъ троиное сïе сочетанïе брачное
                  кончится</p>
               <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Arlequin und Smeraldina die erzürnten Liebenden</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription and encoding by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia – VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (10a) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN68770359X</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="9">9 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_001" url="/img/arlesmer_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_002" url="/img/arlesmer_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_003" url="/img/arlesmer_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_004" url="/img/arlesmer_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_005" url="/img/arlesmer_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_006" url="/img/arlesmer_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_007" url="/img/arlesmer_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_008" url="/img/arlesmer_ge_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="arlesmer_ge_009" url="/img/arlesmer_ge_009.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#arlesmer_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Arlequin und Smeraldina die erzuͤrnten<lb/>Liebenden</head>
            <head type="sub">welche<lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/>
               Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
               <date when="1733">Ao. 1733.</date><lb/> aufgefuͤhret worden.</head>
            <pb facs="#arlesmer_ge_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt.</head>
               <p rend="indent">Pantalons allzugenaue Beobachtung ſeiner Toͤchter noͤthiget
                  deren<lb/> Liebhaber Silvio und Odoardo ihre Zuflucht zu dem Brighella zu<lb/>
                  nehmen, der es mit Beyhuͤlffe des Arlequins und vielen Betruͤgereyen<lb/>
                  dahinbringet, daß die Herren ihr Geliebten, im Angeſichte des<lb/> Alten,
                  heyrathen. Unter anderen Betruͤgereyen iſt vornehmlich dieſe,<lb/> daß der
                  Arlequin eyferſuchtig gegen die Smeraldina und dieſe, wegen<lb/> ſolcher
                  unbilligen Beſchuldigung, kaltſinnig gegen ihn gemacht wird, wel-<lb/> ches einen
                  beyderſeitigen Wiederwillen verurſachet, und dem Spiele<lb/> den Titel giebt.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Perſonen</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon,</role>
                  <roleDesc>Vater der</roleDesc>                  
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana und</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia.</role>
               </castItem>              
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                  <roleDesc>Freund des Pantalons.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>zwey Bruͤder.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                  <roleDesc>der Kupler.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                  <roleDesc>Liebhaber der Smeraldina.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Venedig.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#arlesmer_ge_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Die erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Pantalon jagt den Arlequin aus ſeinem Hauſe, weil er ausgekund-<lb/>
                  ſchafften, daß er die Liebe ſeiner Toͤchter gegen den Silvio und<lb/> Odoardo
                  unterhandelt. Arlequin fodert, nach einigen Poſſen, ſeinen<lb/> Lohn und drohet,
                  aller Bewegungen des Vaters ungeachtet, deſ-<lb/> ſen Toͤchter an ihre Liebhaber
                  zu bringen. Pantalon erzuͤrnet ſich<lb/> noch mehr, ſchlaͤgt ihn u. gehet fort.
                  Arlequin ſagt, er wolle ſich,<lb/> wegen des angethanen Schimpffs raͤchen, aber
                  vorhero noch mit der<lb/> Smeraldina reden u. gehet ab.</p>
               <p rend="indent">Silvio und Odoardo treten auf, ſprechen von ihrer Liebe gegen<lb/>
                  Pantalons Toͤchter der Widerſpenſtigkeit ihres Vaters und ſagen,<lb/> ſie wollten
                  dennoch ihr Jawort hohlen, befuͤrchten aber, der Vater<lb/><lb/> moͤchte zu Hauſe
                  ſeyn; derohalhen thun ſie, als ob ſie ſich mit ein-<lb/> ander ſchluͤgen, welcher
                  Lerm verurſachet, daß Diana und Aurelia<lb/> heraus kommen. Dieſen ſagen ſie, daß
                  ihre Schlaͤgerey nur verſtel-<lb/> let ſey, um ſie aus dem Hauſe zu bringen, ihre
                  Liebe zu entdecken<lb/> und zu gleicher Zeit ihre Meynung zu vernehmen. Diana u.
                  Aurelia<lb/> ſchwoͤhren ihnen, ewig treu zu ſeyn. Unterdeſſen mercken ſie den
                  Pan-<lb/> talon; dahero thun die Liebhaber wieder, als ob ſie ſich ſchluͤgen.
                  Der<lb/> Alte kommt u. wie er ſeine Toͤchter auf der Straſe ſiehet,
                  ſchmaͤhlet<lb/> er u. heiſſet ſie in das Hauß gehen. Sie gehorſamen ohne
                  Wider-<lb/> ſpruch. Der Alte ſagt zu den Liebhabern, ſie moͤchten ſich
                  einander<lb/> immer umbringen u. gehet fort. Das Frauenzimmer kommt wieder<lb/>
                  zuruͤck u. ſagt, daß ſich der Vater in ſein Cabinet verſchloſſen. Die<lb/>
                  Liebhaber ſind erfreut, reden weiter von ihrer Liebe, wie ſie aber den<lb/>
                  Pantalon mercken, ſtellen ſie ſich, als ob ſie beyde verwundet waͤren.<lb/>
                  Pantalon kommt u. erzuͤrnet ſich abermahls, daß er ſeine Toͤchter<lb/> auf der
                  Straße findet. Dieſe aber ſagen ihm, ſeine Grauſamkeit<lb/> ſey Schuld, daß dieſe
                  beyde Cavaliers einander toͤdlich pleſſiret, ſie<lb/> verlangten ihr Teſtament zu
                  machen u. wollten ſie zu Erben ihres<lb/> Vermoͤgens einſetzen. Pantalon, der
                  geitzig iſt, freuet ſich uͤber<lb/> dieſen Antrag, beſiehlet ſeinen Toͤchern, fuͤr
                  die Verwundeten Sor-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">*</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">ge</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ge_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> ge zu tragen und gehet hinein, um Papier u. Dinte zu
                  hohlen; die<lb/> andern aber bezeigen ſich vergnuͤgt, daß ihnen ihr Streich
                  gelungen.<lb/> Der Alte koͤmmt zuruͤck; Die Liebhaber legen ſich wieder auf
                  ihren<lb/> vorigen Platz und machen ihr Teſtament. Der Alte bezeigt ſich, un-<lb/>
                  ter vielen Poſſen, ſehr vergnuͤgt, worauf er ſagt, daß er ein Licht<lb/> u.
                  Siegellack hohlen wolle u. gehet fort. Die Liebhaber und ihre<lb/> Geliebten
                  lachen uͤber die Leichtglaubigkeit des Alten, der indeſſen<lb/> gantz ſachte
                  herzuſchleichet und ihr Geſpraͤch mit anhoͤret. Wie er<lb/> mercket, daß er
                  betrogen worden, greifft er nach ſeinem Dolch. Das<lb/> Frauenzimmer laufft fort;
                  die Liebhaher thun desgleichen; der Al-<lb/> te aber drohet, daß er ſich raͤchen
                  wolle u. gehet auch ab. Arlequin<lb/> trit auf u. ſagt zu dem Brighella, daß ihn
                  Pantalon aus dem Hauſe<lb/> gejagt und er ſich raͤchen wolle. Brighella antwortet,
                  er thue wohl<lb/> daran, man muͤſſe aber die Diana u. Aurelia fragen, ob ſie dem
                  Silvio<lb/> und Odoardo gewogen waͤren? Hierauf koͤmmt Pantalon mit dem<lb/> Dolch
                  in der Hand und drohet der Diana, ſie umzubringen, woferne<lb/> ſie ihm nicht die
                  Wahrheit wegen ihrer Liebes-Haͤndel entdecken<lb/> wuͤrde. Diana laͤugnet alles.
                  Brighella ſtifftet den Arlequin an, die<lb/> Diana bey dieſer Gelegenheit heimlich
                  zufragen, was ſie mit einan-<lb/> der abgeredet, die Heyrathen zu Stande zu
                  bringen. Arlequin<lb/> ſetzt den Vorſchlag ins Werck u. ſpricht, nach einigen
                  Poſſen, mit der<lb/> Diana. Brighella lacht uͤber die Geſchicklichkeit des
                  Arlequins und<lb/> gehet fort. Wie Pantalon mercket, daß Arlequin mit ſeiner
                  Tochter<lb/> ſpricht, ſchlaͤgt er ihn u. geht mit ihr in das Hauß. Arlequin
                  freuet<lb/> ſich uͤber den Streich, den er dem Alten geſpielet u. ſagt, er
                  wolle<lb/> mit ſeiner lieben Smeraldina ſprechen, und klopffet an. Smeraldina<lb/>
                  kommt heraus, u. nachdem ſie ſich eine Weile von ihrer beyderſeiti-<lb/> gen Liebe
                  unterredet, gehet ſie wieder fort. Brighella kommt mit ei-<lb/> nem Briefe,
                  uͤbergiebt ſolchen dem Arlequin, um ihn der Diana ein-<lb/> zuhaͤndigen; und ſagt,
                  er muͤſſe ſich, den Alten zu betruͤgen, fuͤr eine<lb/> Wand-Uhr auskleiden laſſen.
                  Nach einigen Einwendungen ſtimmt<lb/> Arlequin ein u. Brighella gehet fort, die
                  Anſtalt dazu zu machen. Pan-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">talon</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ge_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> talon trit auf, u. ſagt zu der Diana ſeiner Tochter, ſie
                  ſolle indeſſen<lb/> auf ihre Schweſter Aurelia acht haben, er wolle, gewiſſer
                  Geſchaͤffte<lb/> wegen, auf das Rathhauß gehen. Diana verſpricht ſolches zu
                  thun.<lb/> Arlequin macht allerey Poſſen, um der Diana den Brief beyzubrin-<lb/>
                  gen, u. zuletzt gelingt es ihm. Pantalon gehet ab. Arlequin vergnuͤ-<lb/> get
                  ſich, daß er ſeine Sachen ſo wohl ausgerichtet, und Diana iſt<lb/> ihrer ſeits,
                  erfreuet, daß ſie den Brief empfangen, u. begiebt ſich<lb/> weg, um denſelben zu
                  leſen. Brighella trit auf u. ſagt zu Silvio u.<lb/> Odoardo, er habe ihren Brief
                  dem Arlequin zugeſtellet u. hoffe, daß<lb/> ſie mit dieſer Gelegenheit Antwort
                  bekommen wuͤrden; Hierbey ſey<lb/> aber, allem Ubel vorzukommen, noͤthig, eine Uhr
                  mit einer Statue,<lb/> welche auf die Stunden weiſe, machen zu laſſen; durch
                  dieſes Mit-<lb/> tel wolle er den Arlequin in Pantalons Hauß practiciren, der in
                  der<lb/> Nacht die Thuͤre oͤffnen und die Entfuͤhrung des Frauenzimmers be-<lb/>
                  foͤrdern koͤnnte. Die Liebhaber bedancken ſich fuͤr ſeine Sorgfalt.<lb/>
                  Unterdeſſen laͤſſet ſich die Aurelia an dem Fenſter ſehen und bittet ſie<lb/>
                  herein zu kommen, weil der Vater nicht zu Hauſe ſey; ſie muͤſten a-<lb/> ber einen
                  auf die Schildwache ſtellen, der ihnen Nachricht geben<lb/> koͤnnte, wenn er etwan
                  kommen ſollte. Arlequin trit auf und die<lb/> Liebhaber befehlen ihm, daß er Wache
                  halten u. im Falle, daß<lb/> Pantalon kaͤme, ihnen Nachricht geben ſollte. Wie ſie
                  alles verab-<lb/> redet, gehen ſie in das Hauß. Arlequin bleibet u. die
                  Smeraldina<lb/> kommt dazu. Sie ſaget, ſie wiſſe, daß ihr lieber Arlequin auf
                  der<lb/> Straſe waͤre, u. ſie ſey deswegen hergekommen, mit ihm zuſprechen,<lb/>
                  Allein, um ſeine Treue auf die Probe zuſtellen, wolle ſie thun, als<lb/> ob ſie
                  boͤſe auf ihn waͤre; welches ſie ſo gleich ins Werck richtet.<lb/> Den Arlequin
                  verdruͤßt ſolches u. er ſtellet ſich eben ſo an. Sme-<lb/> raldina gehet fort.
                  Arlequin bleibt und iſt uͤber die Auffuͤhrung der<lb/> Smeraldina boͤſe, wie er
                  aber den Pantalon kommen ſiehet, ſchreyet<lb/> er, nach genommener Abrede; Ach
                  welch ein Schmertz! Wie<lb/> Pantalon zuruͤck kommt, ſagt er, er habe ſeine
                  Geſchaͤffte auf dem<lb/> Rath-Hauſe abgethan u. macht hierauf mit den Arlequin allerley<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Poſ-</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ge_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> Poſſen, unter ſolchen aber ſchleichen ſich Silvio,
                  Odoardo u. Brighella<lb/> aus dem Hauſe, ohne daß ſie Pantalon gewahr wird. So
                  bald Ar-<lb/> lequin mercket, daß ſie fort ſind, faͤngt er auf einmahl an zu
                  lachen u.<lb/> ſagt, daß die Schmertzen vorbey waͤren. Hiermit endiget ſich
                  die<lb/> erſte Handlung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handlung.</head>
               <p rend="indent">Brighella trit auf u. ſagt zu Silvio u. Odoardo, ſie wuͤrden
                  wohl,<lb/> wie ſie mit ihren Geliebten geſprochen, von der Sache mit der Uhr<lb/>
                  Nachricht zugeben vergeſſen haben, derohalben wolle er es gleich<lb/> ſelbſt thun,
                  u. klopffet an. Smeraldina koͤmmt heraus. Brighella<lb/> bittet ſie, ihrem
                  Frauenzimmer ihr Vorhaben zu ſagen. Smeraldina<lb/> verſpricht ſolches zu thun.
                  Brighella careſſiret die Smeraldina, wel-<lb/> ches Arlequin ſiehet u.
                  eiferſuͤchtig wird. Brighella gehet fort. Arle-<lb/> quin nahet herbey u. macht
                  der Smeraldina beiſſende Vorwuͤrffe, die<lb/> aber ſolche auf gleiche Art
                  beantwortet. Silvio koͤmmt dazu u. ſucht<lb/> ſie wieder zu vereinigen; Es will
                  aber nicht helffen. Jndeſſen<lb/> kommt Diana und ſragt nach der Urſache ihres
                  Zornes. Smeraldina<lb/> und Arlequin antworten mit vielen Poſſen, nach welchen ſie
                  fortge-<lb/> hen. Silvio ſagt der Diana das Vorhaben mit der Uhr, und nach-<lb/>
                  dem er ihr nochmahls ſeine Treue geſchwohren, nimmt er Abſchied<lb/> u. ſie
                  begiebt ſich auch weg.</p>
               <p rend="indent">Pantalon trit auf u. bezeiget gegen den Doctor ſein Vergnuͤgen,
                  daß<lb/> er bey gute Geſundheit vom Lande wieder zuruͤck gekommen. Der<lb/> Doctor
                  beantwortet ſolches mit gleicher Hoͤflichkeit. Hierauf koͤmmt<lb/> Brighella
                  verkleidet u. ſaget, er habe eine kuͤnſtliche Uhr verfertiget,<lb/> die er
                  verkauffen wolle. Pantalon erfreuet ſich u. befiehlet, er ſolle ſie her-<lb/>
                  bringen laſſen; damit er ſie dem Doctor, ſeinem Freunde, auch weiſen<lb/> koͤnnte.
                  Brighella gehet fort u. Pantalon nimmt den Doctor in ſein Hauß.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldina giebt der Diana u. Aurelia Nachricht, daß ſie ihr<lb/>
                  Vater an zwey Soͤhne eines Teutſchen Barons verheyrathen wolle.<lb/><lb/> Sie
                  antworteten, ſie wollten ſolche Maͤnner nicht haben. Smeral-<lb/>
                  <fw rend="catch" place="bottom">dina</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ge_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> dina ſagt hierauf, ſie wuͤrden ihrem Vater ſchon
                  gehorchen muͤſſen u.<lb/> ſie wollte ihre Hoff-Meiſterin werden. Dieſes nehmen
                  beyde ſehr<lb/> uͤbel auf, und indem ſie ſich mit einander zancken, koͤmmt
                  Pantalon<lb/> mit dem Doctor u. fragt nach der Urſache dieſes Lerms.
                  Smeraldina<lb/> erzehlet ſie ihn u. indem ſie in ihrer Zaͤnckerey fortfahren,
                  koͤmmt<lb/> Brighella mit der Uhr. Pantalon heiſſet ſeine Toͤchter u. ihr
                  Maͤdgen<lb/> ſtille ſchweigen, dem Brighella aber die Uhr herbeybringen; Er
                  befiehlt<lb/> hierauf der Smeraldina, die Abend-Mahlzeit zu rechte zu machen,
                  in-<lb/> dem der Doctor bey ihm ſpeiſen wuͤrde. Brighella bringt den Arle-<lb/>
                  quin als eine Uhr herein, womit allerlerley Poſſen vorgenommen wor-<lb/> den, die
                  das Ende der andern Handlung machen.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Die dritte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Arlequin trit auf u. beklaget, daß ihm Smeraldina ihre Verſoͤh-<lb/>
                  nung ſo ſchwehr mache. Brighella troͤſtet ihn und verſpricht, er wol-<lb/> le ihm
                  behuͤlfflich ſeyn, woferne er ihm in einer Betruͤgerey beyſtehen<lb/> wuͤrde,
                  vermittelſt welcher er den Silvio u. Odoardo mit der Diana<lb/> u. Aurelia zu
                  verheyrathen gedaͤchte. Arlequin verſpricht ſolches zu<lb/> thun. Brighella ſagt,
                  er ſolle ſich für einen Teutſchen Baron aus-<lb/> geben und ihm ſelbſt fuͤr das
                  uͤbrige ſorgen laßen. Arlequin iſt<lb/> damit zu frieden. Brighella ſagt hierauf,
                  er wolle zur Danckbarkeit<lb/> den Augenblick einen Streich ſpielen, durch welchen
                  er herausbringen<lb/> wuͤrde, ob die Smeraldina den Arlequin wuͤrcklich lieb habe?
                  Arlequin<lb/> ſolle ſich nur todt ſtellen, und gleichſam thun als ob er umgebracht
                  wor-<lb/> den. Arlequin thut, auf dieſes Wort, gantz boͤſe; worauf allerley<lb/>
                  Poſſen folgen. Zuletzt ſchreyt der Arlequin; Jch bin umgebracht!<lb/> u. legt ſich
                  vor der Smeraldina Thuͤre. Dieſe koͤmmt heraus; Brig-<lb/> hella verſtellet ſeine
                  Stimme u. ſagt ihr auf Frantzoͤſiſch: Oui femme<lb/> infidele et ſcelerate, c'eſt
                  Arlequin ton amant que je viens de tuer<lb/> pour me venger de tes infidelité. D.
                  i. Ja du untreue u verruchte!<lb/> dieſes iſt der Arlequin, dein Liebhaber, den
                  ich zur Rache deiner<lb/> Untreue, um des Leben gebracht. Smeraldina heulet u.
                  ſchreyet,<lb/> da ſie hoͤret daß Arlequin todt iſt. Sie gehet hinein u. koͤmmt<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">mit</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ge_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> mit einem Lichte in der Hand zuruͤck. Wie ſie die
                  vermeynde Leiche<lb/> des Arlequins ſiehet geraͤth ſie in Verzweiffelung. Wie aber
                  Arle-<lb/> quin den Pantalon reden hoͤret, ſaget er zu der Smeraldina, er ſey<lb/>
                  nicht todt. Jhre Traurigkeit verwandelt ſich in Freude, uͤber wel-<lb/> che
                  Veraͤnderung ſich Pantalon ſehr verwundert. Smeraldina gehet,<lb/> unter ſpringen
                  und ſingen, fort. Arlequin folget ihr nach. Pantalon<lb/> bleibet. Hierzu koͤmmt
                  Brighella, der als ein Teutſcher gekleidet iſt<lb/> u. ihn, nach einigen Poſſen,
                  fraget, ob er nicht einen mit Nahmen<lb/> Pantalon kenne? er ſey von von einem
                  gewiſſen Teutſchen Baron,<lb/> der ſeine Soͤhne an deſſen Tochter verheyrathen
                  wolle, hergeſchickt,<lb/> um ſich nach ihn zuerkundigen. Der Alte freuet ſich
                  uͤber dieſe Nach-<lb/> richt, ſagt er ſey eben derſelbe Pantalon, den Brighella
                  ſuche. Brig-<lb/> hella ſtellet ſich gantz voller Verwunderung und Freude an, daß
                  er ihn<lb/> ſo bald ausgefunden; lobt die Edelmuͤthigkeit des Teutſchen
                  Barons<lb/> und ſagt unter andern Dingen, ſo offt er nieſe u. man zu ihm
                  ſpre-<lb/> che: le Ciel vous garde Monseigneur! mache er allezeit ein ſehr
                  koſt-<lb/> bares Geſchencke. Pantalon bezeiget ſich gantz ungedultig ihn
                  zuſehen,<lb/> und bittet den Brighella, ihn, ſo bald als moͤglich, in ſein Hauß
                  zu<lb/> bringen; Jndeſſen aber wolle er ſeinen Toͤchtern Nachricht davon
                  geben.<lb/> Brighella gehet ab. Pantalon ſagt, er wolle den Doctor von dieſer<lb/>
                  angenehmen Zeitung Nachricht geben u. ihn zur Hochzeit bitten. Er<lb/> klopfet an.
                  Der Doctor koͤmmt heraus, und nachdem er die Nach-<lb/> richt angehoͤret,
                  wuͤnſchet er dem Pantalon Gluͤck. Dieſer bedancket<lb/> ſich und nimmt ihn zu ſich
                  in das Hauß.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldina beſiehlet einigen Bedienten, das Zimmer auszukehren<lb/>
                  u. alles zureinigen; weil man alle Augenbluͤcke die neuen Brautigame<lb/>
                  vermuthe. Herauf koͤmmt Aurelia und fragt die Smeraldina, was<lb/> ſie da mache;
                  Smeraldina antwortet, daß ſie den Befehl ihres Hrrn<lb/> nachlebete u. die Zimmer
                  aufputzete, weil ihre Brautigame kommen<lb/> ſollten. Aurelia wird boͤſe und
                  begegnet der Smeraldina ſehr uͤbel;<lb/> uͤber welchem Lerm der Pantalon mit dem
                  Doctor dazu koͤmmt, und<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">wie</fw>
                  <pb facs="#arlesmer_ge_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> wie er die Urſache ihres Zanckes hoͤret ſchmaͤlet er auf
                  ſeine Tochter u.<lb/> laͤßt die Diana ruffen, um ihr von der Ankunfft des Barons
                  Nach-<lb/> richt zu geben. Diana koͤmmt; Pantalon eroͤffnet ihr ſeinen
                  Entſchluß<lb/> wegen ihrer Heyrath. Diana u. Aurelia erklaͤren ſich rund
                  heraus,<lb/> daß ſie eher den Tod, als dieſe Fremden heyrathen wollten. Pan-<lb/>
                  talon noͤthiget ſie zu ſchweigen. Hierauf koͤmmt Brighella der ſich,<lb/> nach
                  einigen Poſſen, dem Frauenzimmer zu erkennen giebt; Beyde ſtel-<lb/> len ſich ſo
                  gleich, als ob ſie ſich dem Willen ihres Vaters ergeben<lb/> wollten, der, um ſie
                  zu troͤſten, ihnen die Edelmuͤthigkeit ihres kuͤnff-<lb/> tigen Schwieger-Vaters,
                  in Anſehung ſeines Nieſens, anruͤhmet, u.<lb/> dem Brighella befiehlet, die
                  Fremden herkommen zulaßen. Brighella ſtellet<lb/> ſich, als ob er durch die
                  Verachtung, welche das Frauenzimmer gegen<lb/> ſeinen Herrn bezeiget, beleydiget
                  ſey; Die Alten aber bitten ihn,<lb/> es nicht uͤbel aufzunehmen. Diana u. Aurelia
                  thun desgleichen. Brig-<lb/> hella thut, als ob er beſaͤnfftiget waͤre, gehet fort
                  u. koͤmmt mit dem<lb/> Arlequin, Silvio u. Odoardo zuruͤcke, die ſich als Teutſche
                  Barons<lb/> angekleidet. Nach einigen Complimenten ſaͤngt der Arlequin an zu<lb/>
                  nieſen. Ein jeder macht ihm dißfals ſein Compliment u. er theilet<lb/> Geſcheneke
                  aus. Zuletzt macht er die Heyrath des Silvio mit der<lb/> Diana u. des Odoardo mit
                  der Aurelia. Pantalon giebt ſeinen Bey-<lb/> fall. Arlequin ſagt hierauf, er wolle
                  ſich mit der Smeraldina verhey-<lb/> rathen. Pantalon antwortet ihm, ſie ſey nur
                  eine Magd. Arlequin<lb/> giebt ſich zu erkennen. Pantalon merckt, daß er betrogen
                  iſt, und will<lb/> alles todt machen. Die Liebhaber aber u. ſeine Tochter
                  beſaͤnfftigen<lb/> ihn; worauf mit ſeiner Beſtaͤtigung ihrer Heyrath der Beſchluß
                  des<lb/> gantzen Schau-Spiels gemacht wird.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Arlecchino e Smeraldina, innamorati dispettosi</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#arlesmer_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">ARLECCHINO E SMERALDINA<lb/>INNAMORATI DISPETTOSI</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1733">nell'anno 1733.</date></head>
            <pb facs="#arlesmer_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">L’assidua sorveglianza esercitata da Pantalone sulle sue figlie
                  costringe Silvio e Odoardo a cercare aiuto nelle risorse di Brighella, il quale
                  con l’aiuto di Arlecchino e molte astuzie fa sì che le coppie si sposino alla
                  presenza del vecchio stesso. Durante uno dei tanti imbrogli, Arlecchino si
                  ingelosisce di Smeraldina che si offende e comincia a trattarlo duramente. Ciò dà
                  il via ai reciproci dispetti, da cui il titolo di questa commedia.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                  <roleDesc>padre di Diana e Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_it">DIANA e<lb/></role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>sue figlie.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>servitrice.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_it">DOTTORE.</role>
                  <roleDesc>amico di Pantalone.<lb/></roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_it">SILVIO e</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>fratelli.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                  <roleDesc>imbroglione.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>innamorato di Smeraldina.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#arlesmer_ru_003" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
               <p rend="indent">PANTALONE caccia di casa Arlecchino perché ha scoperto come egli,
                  con i suoi consigli, abbia promosso l’amore di sue figlie verso Silvio e Odoardo.
                  Arlecchino, dopo aver fatto qualche lazzo, vuole essere pagato e minaccia
                  Pantalone di aiutare gli innamorati, nonostante i suoi sforzi. Infuriato,
                  Pantalone si mette a bastonarlo e se ne va. Offeso per il disonore inflittogli,
                  Arlecchino giura di vendicarsi ma vuole prima parlare con Smeraldina ed esce.</p>
               <p rend="indent">Silvio e Odoardo, parlando del loro amore per le figlie di Pantalone
                  e dell’opposizione di quest’ultimo di concederle in sposa, dicono di voler essere
                  incoraggiati dalle ragazze stesse ma temono che il loro padre possa essere in
                  casa. Fingono di combattere con le spade e alle loro grida occorrono Diana e
                  Aurelia. Gli innamorati dicono loro che hanno combattuto solo per finta per far sì
                  che alle loro grida esse uscissero fuori e per poter parlare del loro amore e
                  chiedere dei loro sentimenti nei loro confronti. Diana e Aurelia giurano loro la
                  loro eterna fedeltà. Nel frattempo, si sente la voce di Pantalone. Gli innamorati
                  fingono di nuovo di combattere. Entra il vecchio e, vedendo le figlie sulla
                  strada, le sgrida ordinando loro di entrare in casa. Senza dire niente, le ragazze
                  obbediscono. Il vecchio dice agli innamorati di andare a <pb facs="#arlesmer_ru_004" n="4"/> uccidersi in un altro posto e va via. Disperati, gli innamorati rimangono e
                  tornano le loro fidanzate dicendo che il loro padre è ora nello studio e sta
                  scrivendo. Felici, gli innamorati si mettono a parlarle di nuovo della loro
                  passione. Nel frattempo, il vecchio chiama qualcuno. Gli innamorati fingono di
                  essere feriti. Pantalone esce, e, vedendo le figlie di nuovo fuori, si avvicina
                  molto arrabbiato. Le ragazze gli dicono che la sua crudeltà ha fatto sì che i due
                  cavalieri si fossero feriti a morte e volessero fare testamento nominandole eredi
                  della loro tenuta. Pantalone, essendo molto avaro, si rallegra e ordina alle
                  figlie di prendersi cura degli uomini e va a prendere carta e inchiostro. I
                  giovani si rallegrano che l’inganno sia andato a buon fine. Il vecchio entra e gli
                  innamorati ritornano di corsa ai loro posti per dettare il testamento. Il vecchio,
                  facendo molti lazzi, si mostra molto contento. Dopodiché dice che va a cercare una
                  candela e della cera. Gli innamorati ridono della credulità del vecchio, il quale,
                  mentre torna inosservato, sente i loro discorsi e capisce di essere stato
                  ingannato. Si arrabbia così tanto che afferra un pugnale. Le sue figlie vanno via
                  e anche gli innamorati. Il vecchio promette di vendicarsi ed esce.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra raccontando a Brighella di come Pantalone l’abbia
                  cacciato via e dice di voler vendicarsi di lui. Brighella lo incoraggia a farlo,
                  suggerisce però di chiedere prima a Diana e ad Aurelia se davvero amano Silvio e
                  Odoardo. In quel momento entra Pantalone con il pugnale in mano e <pb facs="#arlesmer_ru_005" n="5"/> minaccia di uccidere Diana se non gli dice tutta la
                  verità riguardo ai suoi sentimenti. Diana si rifiuta di parlare. Brighella insegna
                  ad Arlecchino come sfruttare questa occasione per chiederle di nascosto quello che
                  vogliono sapere. In cambio Brighella promette di aiutarli a portare la faccenda al
                  matrimonio. Arlecchino, eseguendo molti scherzi teatrali, si mette a parlare con
                  Diana. Brighella esce ridendo dell’abilità di Arlecchino. Pantalone, vedendo
                  Arlecchino parlare con sua figlia, comincia a bastonarlo ed esce portando via la
                  ragazza. Arlecchino, contento del dispetto che ha fatto a Pantalone, dice che
                  vuole parlare con Smeraldina e bussa alla sua porta. Smeraldina esce e i due si
                  mettono a conversare della loro reciproca passione. Smeraldina rientra e arriva
                  Brighella con una lettera indirizzata a Diana. Dice ad Arlecchino che per
                  vendicarsi di Pantalone egli deve fingersi di essere un orologio da parete. Dopo
                  qualche obiezione, Arlecchino acconsente. Brighella esce per preparare tutto
                  l’occorrente. Pantalone ritorna raccomandando a Diana di sorvegliare sua sorella
                  Aurelia perché lui deve andare al municipio per sbrigare qualche faccenda. Diana
                  glielo promette. Arlecchino fa molti lazzi per consegnare la lettera a Diana e
                  alla fine ci riesce. Pantalone va via. Arlecchino, contento di aver eseguito il
                  suo ordine, esce. Diana, contenta di aver ricevuto la lettera, va a leggerla.</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA entra dicendo a Silvio e Odoardo di aver dato la lettera
                  ad Arlecchino e che spera che a quell’ora sia già arrivata al destinatario. <pb facs="#arlesmer_ru_006" n="6"/> Aggiunge che, per evitare qualche disgrazia, ha
                  travestito Arlecchino da orologio da parete dentro una statua, la quale mostra le
                  ore. Attraverso questo artificio egli vuole far entrare Arlecchino in casa di
                  Pantalone così che durante notte Arlecchino possa aprire il portone e dare agli
                  innamorati la possibilità di rapire le loro fidanzate. Gli innamorati lo
                  ringraziano per il suo servizio. Nel frattempo si affaccia alla finestra Aurelia e
                  li invita a entrare in casa perché il padre non c’è. Chiede loro di lasciar fare
                  la guardia a qualcuno che li possa avvertire quando il vecchio sta per tornare.
                  Entra Arlecchino e gli innamorati gli comandano di stare in guardia e, se dovesse
                  arrivare Pantalone, di far loro un segno su cui si accordano. Dopodiché entrano in
                  casa delle fidanzate. Arlecchino rimane e arriva Smeraldina. Gli dice che, avendo
                  saputo che il suo caro Arlecchino è fuori in strada, è venuta a parlargli. Per
                  avere la prova della sua fedeltà, vuole mostrarsi arrabbiata e si mette subito a
                  farlo. Arlecchino si arrabbia e comincia a trattarla nello stesso modo. Smeraldina
                  va via. Arlecchino rimane ed è triste per il comportamento di Smeraldina. Pensando
                  che stia arrivando Pantalone comincia a gridare: ah! ah! ah! sto male! Pantalone
                  dice di aver sistemato le sue faccende in municipio e fa uno scherzo divertente
                  con Arlecchino. Nel frattempo Silvio, Odoardo e Brighella escono dalla casa senza
                  farsi vedere e se ne vanno. Vedendo ciò, Arlecchino comincia a scoppiare dalle
                  risate, dice che è guarito e mentre egli ride del vecchio, finisce il primo
                  atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <pb facs="#arlesmer_ru_007" n="7"/>
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <p rend="indent">Entra BRIGHELLA dicendo che Silvio e Odoardo, divertendosi con i
                  discorsi d’amore con le loro fidanzate, hanno dimenticato di informarle
                  dell’orologio. Ora lo vuole fare lui stesso e comincia a bussare. Esce Smeraldina
                  e Brighella le chiede di dire alle sue padrone dell’orologio. Smeraldina glielo
                  promette. Brighella si mette a corteggiarla. Vedendo ciò, Arlecchino si
                  ingelosisce. Brighella esce. Arlecchino si avvicina e comincia a rimproverare
                  severamente Smeraldina che gli risponde nella stessa maniera. Alle loro grida
                  arriva Silvio che cerca di rappacificarli. In quel momento entra Diana e chiede
                  perché stanno litigando. Arlecchino e Smeraldina rispondono con molti lazzi e se
                  ne vanno. Silvio racconta a Diana dell’orologio e giurandole la sua fedeltà esce.
                  Anche lei va via.</p>
               <p rend="indent">PANTALONE è contento che il Dottore sia tornato dalla campagna in
                  buona salute. Dottore gli risponde con molte gentilezze. Entra Brighella vestito
                  da orologiaio e dice che l’orologio è già arrivato. Pantalone ne è contento e
                  ordina a Brighella di portarglielo presto perché lo vuole mostrare al Dottore, suo
                  amico. Brighella va a eseguire il suo ordine. Pantalone porta il Dottore a casa
                  sua.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA racconta a Diana e ad Aurelia <pb facs="#arlesmer_ru_008" n="8"/>
                  che il loro padre vuole darle in sposa ai figli di un barone tedesco. Le ragazze
                  rispondono che non vogliono quei mariti. Smeraldina insiste dicendo che bisogna
                  obbedire al padre e che vuole essere la loro dama di corte. Per questo prende
                  molti insulti dalle ragazze. Mentre stanno bisticciando arriva Pantalone con il
                  Dottore e chiede a loro la ragione del litigio. Smeraldina gli spiega cosa sia
                  successo, ma le ragazze non smettono di urlare. In quel momento arriva Brighella
                  dicendo che l’orologio è arrivato. Pantalone ordina alle figlie e a Smeraldina di
                  calmarsi e comanda a Brighella di portare l’orologio in una camera, a Smeraldina
                  invece ordina di andare a preparare la cena perché vuole che il Dottore ceni da
                  lui. Brighella porta Arlecchino dentro l’orologio. I vecchi sono sorpresi e da ciò
                  nasce uno scherzo divertente con il quale finisce il secondo atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA NOTTE.</stage>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra piangendo perché non riesce a far la pace con
                  Smeraldina. Brighella lo consola e gli promette il suo aiuto se a sua volta lo
                  aiuterà nell’imbroglio attraverso il quale lui spera di far sposare Silvio e
                  Odoardo con Diana e Aurelia. Arlecchino glielo promette. Brighella gli dice che
                  deve fingere di essere un barone tedesco e al resto ci pensa lui. Arlecchino
                  acconsente. In cambio Brighella gli promette di aiutarlo ad ingannare Smeraldina
                     <pb facs="#arlesmer_ru_009" n="9"/> e con quell’imbroglio di scoprire se lei lo ama.
                  Egli ordina ad Arlecchino di fingere di essere morto. Sentendo quella parola,
                  Arlecchino rifiuta e da ciò nascono alcuni scherzi teatrali. Alla fine Arlecchino
                  comincia a gridare: Ah, sono stato ucciso! e si mette accanto al portone di
                  Smeraldina, la quale esce fuori. Brighella, sentendola arrivare, cambia la voce e
                  le dice: O, LA DONNA INFEDELE E OZIOSA! QUESTO È ARLECCHINO, TUO AMANTE, CHE IO HO
                  UCCISO PER VENDICARMI DELLA TUA INFEDELTÀ. Smeraldina, pensando che Arlecchino sia
                  morto, si dispera. Arlecchino fa molti lazzi teatrali. Smeraldina va a prendere
                  una candela e, tornando vede il cadavere di Arlecchino, e comincia a piangere.
                  Pantalone parla da dentro e da ciò nasce un lazzo divertente, dopo il quale
                  Arlecchino rivela a Smeraldina di non essere morto. La disperazione di Smeraldina
                  cambia in gioia. Pantalone si spaventa di questo cambiamento. Smeraldina, saltando
                  e ballando, va via. Pantalone rimane e arriva Brighella travestito da tedesco e
                  chiede al vecchio di un certo Pantalone a cui deve dare la notizia dell’arrivo di
                  un barone tedesco che viene a sposare i suoi figli con le figlie di quel
                  Pantalone. Contento della notizia, Pantalone dice di essere lui quel Pantalone che
                  egli sta cercando. Brighella finge di essere sorpreso e contento di averlo
                  incontrato e conferma quanto ha detto del barone tedesco. Loda inoltra la sua
                  magnanimità e aggiunge che tra le sue virtù <pb facs="#arlesmer_ru_010" n="10"/> c’è anche
                  quella che ogniqualvolta starnutisce e qualcuno gli dice BUONA SALUTE, SIGNORE
                  allora il barone gli fa dei bei regali. Pantalone non vede l’ora di conoscerlo e
                  chiede a Brighella di andargli incontro e di fargli vedere dove abita, mentre lui
                  va ad avvertire le sue figlie. Brighella esce. Pantalone dice che vuole informare
                  il Dottore e che vuole invitarlo al matrimonio e comincia a bussare. Il Dottore
                  esce e si congratula con Pantalone, il quale lo porta a casa sua.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA ordina ai molti servitori di scopare le camere e di
                  pulire dappertutto per accogliere i fidanzati che vengono attesi da un minuto
                  all’altro. In quel momento arriva Aurelia e chiede a Smeraldina cosa sta facendo.
                  Smeraldina risponde che sta eseguendo l’ordine del suo padrone e pulisce gli
                  appartamenti in cui verranno a stare i loro promessi sposi. Aurelia si arrabbia e
                  si mette a sgridare Smeraldina. Alle loro grida arriva Pantalone assieme al
                  Dottore che dopo essersi informato sulla causa del litigio la rimprovera e la
                  manda a chiamare Diana per dirle dell’arrivo del barone. Entra Diana. Pantalone le
                  dice della sua intenzione riguardo ai loro matrimoni. Diana e Aurelia gli
                  rispondono che preferiscono sposare la morte piuttosto che gli uomini stranieri.
                  Pantalone ordina loro di stare zitte. Arriva Brighella che, dopo aver fatto alcuni
                  scherzi scenici, <pb facs="#arlesmer_ru_011" n="11"/> si rivela alle ragazze. Loro prima
                  fingono di opporsi ma poi mostrano di obbedire al padre, il quale, per consolarle,
                  racconta loro della generosità del suocero quando starnutisce. Ordina a Brighella
                  di condurre il barone da loro. Brighella si mostra arrabbiato per il comportamento
                  delle ragazze verso i suoi padroni. I vecchi gli chiedono il perdono. Anche Diana
                  e Aurelia fanno la stessa cosa. Brighella mostra di essere calmato e va via.
                  Ritorna con Arlecchino, Silvio e Odoardo, vestiti da baroni tedeschi. Dopo molti
                  complimenti gli innamorati si rivelano alle fidanzate le quali sono molto
                  contente. Nel frattempo Arlecchino si mette a starnutire e tutti gli augurano
                  buona salute e lui distribuisce dei regali. Alla fine egli sposa Silvio con Diana
                  e Odoardo con Aurelia e Pantalone conferma i matrimoni. Arlecchino dice di voler
                  sposare Smeraldina, ma Pantalone risponde che è una serva. Arlecchino si rivela.
                  Pantalone, comprendendo di essere stato ingannato, vuole opporsi, ma gli
                  innamorati e le figlie lo costringono a confermare quel che è stato fatto e con il
                  triplo matrimonio finisce</p>
               <p rend="indent">la commedia.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>