<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Brighella armi e bagagli</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding by</resp>
               <name>Eleonora Zordan</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Brighella armi e bagagli. Stando al frontespizio dello scenario, Brighella armi e
               bagagli fu allestita dai comici italiani a San Pietroburgo nel 1733. Uno scenario
               seicentesco dal titolo Arlequin soldat et bagage è stato utilizzato dagli attori
               italiani in Francia (Parfaict, Hist. Anc. Th. It., 414; Pandolfi, V, 14; Ferrazzi,
               132). Al canovaccio francese era forse ispirato Scaramuccia armi e bagagli allestito
               in Russia il 13 maggio 1731 dalla prima compagnia di attori italiani in Russia,
               diretta da Tommaso Ristori (Ferrazzi, 132). Francesco Bartoli attribuisce la
               responsabilità autoriale dello scenario Brighella armi e bagagli a Domenico Zanardi,
               attore della seconda compagnia dei comici italiani (Bartoli, 459). Lo scenario è
               ricco dei lazzi verbali, giochi di parole e trovate comiche, tra i quali da notare
               sicuramente la scena pantomimica degli attori che rappresentavano la carta da parati,
               la scena in cui Brighella fa ubbriacare Arlecchino e la travolgente scena del
               banchetto improvvisato da Brighella, una delle trovate particolarmente sfruttate
               dagli interpreti della commedia dell’arte.</p>
            <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le
               diverse  biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili
               per ogni  versione.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>БРIГЕЛЛЪ ОРУЖIE И БУТОРЪ</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription and encoding by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">8 P DRAM IV, 8250 (2b) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="18">18 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_001" url="/img/brigarmi_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_002" url="/img/brigarmi_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_003" url="/img/brigarmi_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_004" url="/img/brigarmi_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_005" url="/img/brigarmi_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_006" url="/img/brigarmi_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_007" url="/img/brigarmi_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_008" url="/img/brigarmi_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_009" url="/img/brigarmi_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_010" url="/img/brigarmi_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_011" url="/img/brigarmi_ru_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_012" url="/img/brigarmi_ru_012.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_013" url="/img/brigarmi_ru_013.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_014" url="/img/brigarmi_ru_014.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_015" url="/img/brigarmi_ru_015.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_016" url="/img/brigarmi_ru_016.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_017" url="/img/brigarmi_ru_017.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ru_018" url="/img/brigarmi_ru_018.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#brigarmi_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">БРIГЕЛЛЪ<lb/> ОРУЖIE И БУТОРЪ</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ ИТАЛIАНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
               <date when="1733">1733 года.</date></head>
            <pb facs="#brigarmi_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ дворянинъ Римскои учася въ Болоньнѣ влю-<lb/>бился въ
                  Аурелïю дочь Докторову, и оную украдкою <lb/>увïозъ. Старикъ будучи въ отчаянïи за
                  сïе себѣ нане-<lb/>сенное безчестïе, пишетъ о томъ къ Панталону свояку<lb/>своему
                  обывающему въ Флоренцïи, и посылаетъ къ нему<lb/>Арлекïна, которои знаетъ
                  любовника, и ево дочь прика-<lb/>завъ ему, чтобъ онъ вездѣ ихъ искалъ, и чтобъ
                  ихъ<lb/>поимавъ задержалъ. Арлекïнъ прïѣхавъ во Флоренцïю уви-<lb/>дѣлъ, что
                  Одоардъ выходить изъ одного вольнаго дому,<lb/>и какъ онъ хотѣлъ за тѣмъ итти,
                  тогда встрѣтился онъ<lb/>съ Панталономъ, которому вручаетъ писмо докторово,<lb/>и
                  говоритъ ему, что онъ бѣглецовъ сыскалъ. Что самое<lb/>послѣдуетъ даже до
                  развязанïя всея комедïи, и до свадебъ<lb/>любовниковъ съ ихъ невѣстами; и сïе
                  чинитъ оныя всея<lb/>завязку.</p>
            </div>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИСТВУЮ-</fw>
            <pb facs="#brigarmi_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ</role>
                  <roleDesc>отецъ Дïанïнъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ru">ДІАНА.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА</role>
                  <roleDesc>служащая.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ</role>
                  <roleDesc>отецъ Аурелïинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛІЯ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКÏНЪ</role>
                  <roleDesc>слуга.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ</role>
                  <roleDesc>влюбившïися въ Дïану.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                  <roleDesc>влюбившïися въ Аурелïю.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРІГЕЛЛЪ</role>
                  <roleDesc>вольнодомецъ.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Это дѣиствïе въ Флоренцïи.</p>
            </set>
            <fw type="sig" place="bottom">И 2-</fw>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ</fw>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#brigarmi_ru_004" n="4"/>
            <fw type="pageNum">4</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ благодарствуя Аурелïѣ, для<lb/>того что она
                  соизволила слѣдовать за его фортуною, и<lb/>что повѣрила себя его слову; чинитъ
                  онъ еи тутъ<lb/>многïя подтвержденïя съ своеи стороны вѣчнои любви, и
                  обѣ-<lb/>щается жениться на неи тотчасъ, какъ они прибудутъ<lb/>въ Рïмъ. Аурелïя
                  говорить, что она никогдабъ сего не<lb/>учинила, ежелибъ она не знала, что ея
                  отецъ никакои<lb/>не имѣлъ склонности выдать ея за него; просить она
                  Одо-<lb/>арда, чтобъ онъ ея не обманулъ, и показывается, что<lb/>устала. Одоардъ
                  видя по вывѣскѣ близко вольнои домъ<lb/>стучится, и выходить</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ, которои того дому хозяинъ, и учтиво<lb/>принимаетъ гостеи.
                  Одоардъ спрашиваетъ у него однои<lb/>хорошои каморы про эту даму, и чтобъ онъ ему
                  такъ же<lb/>сказалъ, что гдѣбъ наити было можно каляску для продол-<lb/>женïя
                  своего пути. Брïгеллъ ему обѣщаетъ хорошую<lb/>камору, и сказать ему то, чего онъ
                  желаетъ. И послѣ<lb/>нѣкоторыхъ обыкновенныхъ вопросахъ касающихся до
                  стола,<lb/>города и прочаго, Брïгеллъ вводить ихъ въ свои домъ,<lb/>и остался
                  сказать нѣчто Смералдïнѣ своеи невѣстѣ,<lb/>того ради стучится у ея воротъ.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА выходитъ, и видя, что то былъ ея<lb/>любовникъ,
                  отвѣтствуетъ ему на изъявленïе его любви<lb/>взаимною ласкостïю; и утвердивши
                  между собою вѣрность<lb/>постоянную Смералдïна пошла къ себѣ. Брïгеллъ въ
                  ра-<lb/>дости вошолъ въ свои домъ.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКÏНЪ съ дороги говоритъ, что онъ посланъ<lb/>отъ Доктора своего
                  господина во Флоренцïю съ однимъ<lb/>писмомъ къ его свояку Панталону, въ которомъ
                  онъ<lb/>ему объявляетъ о побѣгѣ дочери своея Аурелïи съ однимъ<lb/>молодымъ
                  Студентомъ Римскимъ, и ежели бы по случаю<lb/>онъ ихъ увидѣлъ проѣзжающихъ отъ
                  туду, тобъ онъ ихъ<lb/>остановивъ задержалъ; показывается онъ, что будто
                  не<lb/>знаетъ гдѣ живïотъ Панталонъ, и когда хотѣлъ о томъ<lb/>спрашивать, тогда
                  увидѣлъ, что выходитъ изъ вольнаго дому</p>
               <fw type="catch" place="bottom">ОДОАРДЪ</fw>
               <pb facs="#brigarmi_ru_005" n="5"/>
               <fw type="pageNum">5</fw>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ говоря, что онъ хочетъ итти нанять<lb/>каляску для
                  продолженïя своего пути, и что онъ оставилъ<lb/>Аурелïю препорученную вольнодомцу,
                  которои ему ка-<lb/>жется быть добрымъ человѣкомъ, и уходитъ.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ чрезъ разныя смѣшныя тѣлодвиженïя<lb/>узнаваетъ его, и
                  говоритъ, что то любовникъ дочери его<lb/>господина, и чтобъ его не отпустить изъ
                  глазъ, и такжебъ<lb/>подлиннѣе о томъ увѣдомиться, слѣдуетъ за нимъ.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходить изъ своего дому браня своихъ<lb/>слугъ, что они
                  ему не хотятъ изготовить говядины ва-<lb/>рïонои по ево нраву, на то</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ безъ души бѣгучи ударился въ Панталона,<lb/>и упалъ уронивъ
                  и ево; Панталонъ встаючи посылаетъ<lb/>ево ко всѣмъ чертямъ; Арлекïнъ извиняется
                  ему въ томъ<lb/>чрезъ свое поспѣшенïе; тому послѣдуютъ многïя
                  игрушки<lb/>своиственныя театру. На конецъ Арлекïнъ спрашиваетъ<lb/>у старика, что
                  не знаетъ ли онъ гдѣ живïотъ Панталонъ?<lb/>Панталонъ говоритъ, что то онъ самъ.
                  Арлекïнъ радъ,<lb/>что ево нашолъ въ самое надобное время вручаетъ ему<lb/>писмо
                  отъ Доктора ево свояка. Панталонъ оное читаетъ, и<lb/>очюнь опечалившись о томъ,
                  что ему Докторъ объявляетъ,<lb/>говоритъ Арлекïну, что онъ всïо возможное чинить
                  съ<lb/>своеи стороны будетъ къ услугѣ своего свояка. Арлекïнъ<lb/>сказываетъ ему,
                  что онъ видѣлъ Одоарда выходящаго изъ<lb/>этова вольнаго дому, и что сïе ево въ
                  мысль приводить, что<lb/>можетъ быть, и Аурелïя тутъ же съ нимъ. Панталонъ<lb/>ему
                  отвѣтствуетъ, что то станется, и велитъ ему,<lb/>чтобъ онъ, между тѣмъ, шолъ
                  присмотрѣть, что по не-<lb/>чаянному случаю не попадïотся ли ему тотъ
                  любовникъ<lb/>племянницы ево, и чтобъ его о томъ увѣдомилъ. Арлекïнъ<lb/>пошолъ
                  послушався. Панталонъ сталъ не много разсу-<lb/>ждать о глупоствѣ молодыхъ людеи,
                  и чтобъ дознаться,<lb/>что не допрямаль Аурелïя тутъ находится въ
                  вольномъ<lb/>дому, началъ стучаться.</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходитъ, и спрашиваетъ у Панталона,<lb/>чего онъ требуетъ.
                  Панталонъ притворяется быть изъ<lb/>
                  <fw type="sig">И 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">старинныхъ</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> старинныхъ ево друговъ, и пеняетъ на него, что
                  онъ<lb/>ни когда къ нему не ходитъ. Брïгеллъ [зная ево, каковъ онъ, <lb/>говоритъ
                  себѣ, что то онъ увѣдомился о новой тои птицѣ,<lb/>которая у нево въ дому, и что
                  онъ ищетъ способа, какъ <lb/>бы ту видѣть, или и отвѣдать] извиняется своими
                  не-<lb/>досугами; а послѣ нѣкоторыхъ игрушкахъ на словахъ ка-<lb/>сающихся до
                  прïѣзжихъ людеи, сталъ у нево Панталонъ<lb/>спрашивать о новопрïѣзжеи. Брïгеллъ
                  притворяется, что<lb/>онъ въ первыя то и слышитъ; но видя, что Панталонъ
                  всïо<lb/>знаетъ, признался ему, что она у нево въ домѣ, и что<lb/>она прибыла съ
                  молодцомъ иностраннымъ, которои пошолъ<lb/>искать коляски для скораго отъѣзду.
                  Панталонъ говоритъ,<lb/>что тотъ прïѣзжеи ему рекомендованъ, и что онъ
                  теперь<lb/>у нево, такъ же что онъ его просилъ, чтобъ привести туда<lb/>и Даму;
                  онъ самъ отговаривался отъ того для учтивости;<lb/>того ради Панталонъ принужденъ
                  самъ притьти, и оную<lb/>взять. Брïгеллъ говоритъ, что то всïо очюнь
                  изрядно,<lb/>но что онъ изтрясъ на ихъ обѣдъ, того онъ не хочетъ<lb/>потерять.
                  Панталонъ ему далъ цѣлои рубль. Брïгеллъ<lb/>будучи доволенъ платою кличетъ
                  Аурелïю,</p>
               <p rend="indent">Которая видя Панталона хотѣла итьти на задъ. Брï-<lb/>геллъ не
                  именуя старика говоритъ Аурелïѣ, что Панта-<lb/>лонъ пришолъ по повелѣнïю того
                  кавалера, съ которымъ<lb/>она прïѣхала. Старикъ еи то же подтверждаетъ
                  говоря,<lb/>что онъ ея ожидаетъ у нево, чинитъ онъ еи тутъ много<lb/>учтивости. На
                  послѣдокъ Аурелïя повѣрила Брïгеллѣ,<lb/>что Панталонъ знатнои, и доброи человѣкъ,
                  и такъ по-<lb/>шла съ нимъ. Брïгеллъ для изготовленïя надлежащаго го-<lb/>стямъ
                  пошолъ въ свои домъ.</p>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходить одѣтъ, какъ повозчикъ, и го-<lb/>воритъ, что
                  нетерпѣливность поимать свою дочь не по-<lb/>пустила ему ждать возвращенïя
                  Арлекïнова, и того ради<lb/>самъ онъ прибылъ одѣтъ въ такое платье, чтобъ не
                  дать<lb/>подозрѣнïя во Флоренцïи, и чтобъ тѣмъ способнѣе ему<lb/>было сыскать
                  тѣхъ, ково онъ ищетъ; такъ же говоритъ,<lb/>что онъ утрудился, и видя вольнои домъ
                  стучится тамъ.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">БРІГЕЛЛЪ</fw>
               <pb facs="#brigarmi_ru_007" n="7"/>
               <fw type="pageNum">7</fw>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходитъ, и думая о Докторѣ, что онъ<lb/>таковъ, какова
                  платье ево казало, говоритъ, что его домъ<lb/>не для такихъ людеи, каковъ онъ.
                  Докторъ осердившись<lb/>за то отвѣтствуетъ ему, что онъ не таковъ, какова
                  тотъ<lb/>думаетъ ево быть. Сталъ у нево спрашивать объ одномъ<lb/>кавалерѣ, и объ
                  однои женщинѣ, которымъ онъ далъ при-<lb/>знаки. Брïгеллъ признавается, что они
                  были у нево, но <lb/>что Панталонъ увѣдомясь о ихъ прïѣздѣ взялъ ихъ въ
                  свои<lb/>домъ. Докторъ обрадовавшися о тои вѣсти, не сказывая<lb/>тому причины,
                  спрашиваетъ, что гдѣ домъ панталоновъ.<lb/>Брïгеллъ ему тотъ показалъ, и самъ
                  пошолъ. Докторъ<lb/>стучится у Панталона.</p>
               <p rend="indent"> Которои ево видя думаетъ, что онъ убïица послан-<lb/>нои отъ
                  любовника своея племянницы, чтобъ его убить<lb/>въ отмщенïе, можетъ быть, для
                  того, что онъ у него<lb/>увïолъ невѣсту ево изъ вольнаго дому; изъ того
                  послѣ-<lb/>дуютъ многïя игрушки приличныя театру. На конецъ<lb/>Докторъ сталъ быть
                  радъ, что онъ узналъ своего свояка.<lb/>Панталонъ его обнимаетъ, и говорить ему,
                  что ево дочь<lb/>у нево, и пустилъ ево въ свои домъ.</p>
               <p rend="indent"> СІЛВІИ выходитъ чиня комплïменты Одоарду воз-<lb/>радовавшемуся о
                  его встрѣчѣ. Сïлвïи представляетъ ему<lb/>себя къ услугамъ. Одоардъ ему за то
                  благодаритъ, и<lb/>говоритъ, что онъ увïозъ дочь Докторову изъ Болоньни,<lb/>и
                  которую онъ везïотъ въ Римъ, чтобъ на неи тамъ же-<lb/>ниться. Сïлвïи поздравляетъ
                  ему о томъ, и отдаетъ<lb/>ему свои домъ до его отъѣзду, въ которомъ онъ
                  можетъ<lb/>жить, не боясь того, чтобъ его кто увидѣлъ. Одоардъ<lb/>по нѣсколькихъ
                  комплïментахъ соизволилъ на то, и сту-<lb/>чится у Брïгелла, </p>
               <p rend="indent">Которому Одоардъ говоритъ, чтобъ онъ призвалъ<lb/>Аурелïю. Брïгеллъ
                  смѣяся спрашиваетъ у него, что онъ<lb/>шутить, что ли надъ нимъ. Одоардъ не
                  понимаетъ изъ<lb/>тѣхъ словъ ничево, и говорить безшуточно, чтобъ онъ<lb/>кликнулъ
                  Аурелïю. Брïгеллъ ему говоритъ, что Ауре-<lb/>лïя пошла съ тѣмъ, котораго онъ самъ
                  прислалъ по нея. <fw type="catch" place="bottom">Одоардъ</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> Одоардъ осердившиеся божится, что никово онъ
                  непосы-<lb/>лалъ. Брïгеллъ ему сказываетъ, что какъ Панталонъ<lb/>пришолъ ево
                  именемъ, и какъ онъ взялъ Аурелïю къ себѣ.<lb/>Одоардъ сталъ быть въ отчаянïи,
                  когда онъ слышалъ,<lb/>что ево невѣста попалася въ руки своему дядѣ.
                  Сïлвïи<lb/>его утѣшаетъ, и сказываетъ ему о своеи любви, къ Дïанѣ<lb/>дочерѣ
                  панталоновои, которыя посредствомъ онъ мо-<lb/>жетъ ему услужить въ семъ случаѣ.
                  Брïгеллъ за досаду<lb/>себѣ взялъ обманъ стариковъ, обѣщаетъ покинуть
                  вольнои<lb/>домъ, и помощи Одоарду всѣми своими силами. И чтобъ<lb/>ему дать въ
                  томъ опытъ, онъ ихъ отослалъ къ сторонѣ,<lb/>и сталъ стучаться у Панталона,</p>
               <p rend="indent">Которои видя Брïгелла спрашиваетъ, что въ чомъ нада<lb/>ему
                  услужить? Брïгеллъ смѣло говорить Панталону,<lb/>чтобъ онъ отдалъ ему тотчасъ
                  дѣвицу, которую онъ<lb/>подговорилъ изъ вольнаго его дому. Панталонъ надъ
                  нимъ<lb/>смѣоïтся, Брïгеллъ все товожъ у него проситъ, и послѣ<lb/>нѣкоторыхъ
                  игрушкахъ въ словахъ, Панталонъ ему объ-<lb/>являетъ, что эта дѣвица племянница
                  ево, и что она<lb/>будетъ жить у нево. Брïгеллъ ему кленïотся, что онъ<lb/>въ томъ
                  обманется. Панталонъ то ни во что неставитъ,<lb/>и пошолъ къ себѣ. Брïгеллъ
                  остался, и обѣщаетъ любов-<lb/>никам,</p>
               <p rend="indent">Которыя возвратилися, чтобъ ихъ неоставить, и что<lb/>они будутъ
                  имѣть своихъ невѣстъ, или онъ животъ свои<lb/>потеряетъ. Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ прибылъ, и видя Одоарда призналъ ево<lb/>за любовника своея
                  госпожи, и сталъ ево укорять похище-<lb/>нïемъ говоря ему, что Панталонъ
                  увѣдомившися о всемъ<lb/>томъ, хочетъ ево задержать. Брïгеллъ ему сказалъ,
                  что<lb/>надлежало, о его госпожѣ, и чрезъ одну игрушку театру<lb/>приличную
                  принудилъ Арлекïна помогать любовникамъ,<lb/>которые съ своеи стороны обѣщаютъ ему
                  великое награж-<lb/>денïе. Арлекïнъ взялся за то. Брïгеллъ ему сказываетъ,<lb/>что
                  онъ долженъ говорить Панталону, чтобъ ему тѣмъ<lb/>сыскать способъ вхожу быть въ
                  его дворъ, и пошолъ съ лю-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">бовниками</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw>бовниками. Арлекïнъ остался; и приходитъ </p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ думая о смѣшномъ намѣренïи брïгеллï-<lb/>номъ. Арлекïнъ не
                  сказываетъ, что онъ видѣлъ любовника<lb/>племянницы ево. Панталонъ ему сказываетъ
                  о скупости Док-<lb/>торовои. Арлекïнъ притворяется, что бутто о томъ
                  поми-<lb/>рается со смѣху; послѣ чего говоритъ онъ старику что онъ<lb/>видѣлъ
                  одного Хïмïка, котораго онъ зналъ въ Болоньнѣ; и<lb/>сталъ хвалить ево искусство,
                  что онъ можетъ изъ ста-<lb/>рика молодымъ здѣлать. Панталонъ говорить, что
                  хо-<lb/>тѣлъ бы онъ тому опытъ видѣть, и велитъ ему, чтобъ<lb/>Арлекïнъ ево
                  призвалъ, и что онъ станетъ ево ждать<lb/>дома, и пошолъ самъ. Арлекïнъ, чтобъ
                  увѣдомить Брï-<lb/>гелла о томъ, что онъ здѣлалъ, пошолъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ПАНТА-<lb/> ЛОНОВУ.</stage>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ имѣя кинжалъ въ рукѣ хочетъ убить Ауре-<lb/>лïю дочь
                  свою.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, Дïана, и Смералдïна противятся<lb/>тому. Аурелïя жестоко
                  бранитъ Панталона, для того<lb/>что онъ ея обманулъ. Панталонъ выправливается въ
                  томъ<lb/>должностïю дядиною. Послѣ чего Аурелïя утишилась, и<lb/>стала она увѣрять
                  отца своего о добродѣтели своего лю-<lb/>бовника, и что она чести своеи непотеряла
                  съ нимъ. <lb/>Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ, и Арлекïнъ выходятъ нарядившись въ<lb/>Хïмïстовъ; Говорятъ
                  они, что ихъ послалъ по приказу<lb/>Панталонову Арлекïнъ. Панталонъ ихъ сталъ
                  принимать<lb/>учтиво. Изъ того послѣдуетъ игрушка наисмѣшнѣишая,<lb/>послѣ которыя
                  старики увидѣвъ, что то имъ насмѣшка чи-<lb/>нится, хотятъ бить ложныхъ Хïмïстовъ,
                  которые убѣ-<lb/>гаютъ, и съ шумомъ кончится</p>
               <p rend="indent">Дѣиствïе Первое.</p>
            </div>
            <fw type="sig">I</fw>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            <div type="act" n="2">
               <pb facs="#brigarmi_ru_010" n="10"/>
               <fw type="pageNum">10</fw>
               <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <p rend="indent">Старики выходятъ браня Арлекïна, что онъ помогъ<lb/>насмѣяться надъ
                  ними. Арлекïнъ извиняется говоря, что<lb/>онъ къ тому былъ принужденъ силою.
                  Обѣщаетъ онъ<lb/>имъ вѣренъ впредь быть. Старики его прощаютъ. Пан-<lb/>талонъ
                  призываетъ Смералдïну,</p>
               <p rend="indent">Которои онъ велитъ дать одну камору Арлекïну,<lb/>и ево изрядно
                  учреждать. Смералдïна обѣщается слу-<lb/>шать. Старики пошли. Арлекïнъ
                  влюбливается въ Сме-<lb/>ралдïну, объявляетъ ей свою страсть, и обѣщаетъ
                  ея<lb/>взять за себя. Смералдïна послѣ нѣсколькихъ игрушекъ<lb/>приличныхъ театру
                  говоритъ ему, что она не можетъ<lb/>за нево поити, ниже такъ же за любовника его
                  взять, по<lb/>тому что она невѣста Брïгеллïна. Арлекïнъ показывает-<lb/>ся быть
                  храбрымъ, и хочетъ убить своего противника.<lb/>Смералдïна бояся, чтобъ нещастïя
                  какова не случилося<lb/>любезному ея Брïгеллу, притворяется, что бутто
                  она<lb/>стала любить Арлекïна, и такъ начала ево улещивать. <lb/>Но то самое</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ присматриваетъ. Арлекïнъ по нѣсколь-<lb/>кихъ игрушкахъ
                  своиственныхъ театру съ Смералдïною<lb/>входить вмѣстѣ съ нею въ домъ Панталоновъ.
                  Брïгелла<lb/>сталъ бранить невѣрность невѣсты своея; къ тому по-<lb/>дошла</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА, которая услышавши его голосъ хо-<lb/>четъ ему нѣчто
                  говорить. Брïгеллъ не хотя ея слу-<lb/>шать сталъ ея жестоко укорять. Смералдïна
                  хочетъ<lb/>ему правду сказать; но Брïгеллъ не даïотъ ей времени.<lb/>На послѣдокъ
                  Смералдïна осердившись на поступокъ Брï-<lb/>геллïнъ грозитъ ему, что она учинить
                  то вправду,<lb/>чѣмъ онъ ея обвиняетъ, и сама пошла. Брïгелль остался; <lb/>къ
                  нему приходятъ</p>
               <p rend="indent">Любовники, которые видя Брïгеллу такъ сердитаго,<lb/>спрашиваютъ у
                  него тому причины. Сказываетъ онъ имъ,<lb/>что то учинилось отъ невѣрности
                  Смералдïннои, и какъ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">онъ</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_011" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw>онъ самъ видѣлъ, что она прилещивала Арлекïна, и
                  по-<lb/>вела его къ себѣ. Любовники утѣшаютъ его, и обѣща-<lb/>ютъ, чтобъ ихъ
                  помирить. Сïлвïи будучи больше зна-<lb/>комъ, и меньше подозрителенъ стучится у
                  Панталона.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА выходить. Сïлвïи и Одоардъ про-<lb/>сятъ ея, чтобъ она
                  утѣшила отчаяннаго Брïгелла для<lb/>ея бутто невѣрности. Смералдïна и сама свирѣпа
                  быть<lb/>показывается; изъ того послѣдуютъ многïя шутки при-<lb/>личныя театру. На
                  конецъ Брïгеллъ и Смералдïна мирят-<lb/>ся. Она пошла къ себѣ. Брïгеллъ
                  придумываетъ съ любо-<lb/>вниками способъ, какъ похитить ихъ невѣстъ. Они
                  для<lb/>приготовленïя пошли. Брïгеллъ остался, а приходить</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ, которои услышавъ, что они хотятъ<lb/>похитить, грозитъ
                  Брïгеллу поити сказать всïо стари-<lb/>камъ, ежели онъ не уступить ему Смералдïну.
                  Брïгеллъ<lb/>не соглашается на то; что причиняетъ многïя игрушки<lb/>своиственныя
                  театру. Напослѣдокъ Брïгеллъ притво-<lb/>ряется, что бутто онъ уступаетъ ему оную.
                  Арле-<lb/>кïнъ говоритъ, что для вящшаго увѣренïя хочетъ онъ,<lb/>чтобъ Смералдïна
                  сама то сказала. Брïгеллъ ту при-<lb/>зываетъ.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА вышла, Брïгеллъ говорить еи на ухо<lb/>то, о чомъ дѣло
                  было. По томъ берïотъ ея руку, чтобъ<lb/>ея дать Арлекïну, что причиняетъ игрушку
                  приличную<lb/>театру, чрезъ которую Брïгеллъ старается, чтобъ об-<lb/>мануть
                  Арлекïна поддавая ему свою руку вмѣсто Сме-<lb/>ралдïнïнои. На послѣдокъ Арлекïнъ
                  говоритъ, что онъ<lb/>доволенъ. Смералдïна пошла. Брïгеллъ говорить
                  Арлекïну,<lb/>чтобъ онъ былъ готовъ, и что въ два часа послѣ полуночи,<lb/>когда
                  старики уснутъ, соглашенось увезть Дïану и Ауре-<lb/>лïю къ ихъ любовникамъ, такъ
                  же что и Смералдïна дол-<lb/>жна учинить съ нимъ тожъ; и самъ пошолъ.
                  Арлекïнъ<lb/>остался радостенъ, что онъ будетъ имѣть скоро свою<lb/>невѣсту. На то
                  подходить</p>
               <p rend="indent"> ПАНТАЛОНЪ. Арлекïнъ ево проситъ, чтобъ ранѣе<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">пошолъ</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_012" n="12"/>
                  <fw type="pageNum">12</fw>пошолъ онъ ужинать, и спать, и заснуть тотъ часъ.
                  Пан-<lb/>талонъ спрашиваетъ у него тому причины. Арлекïнъ сму-<lb/>щенно и смѣшно
                  говорить ему то, что онъ слышалъ отъ<lb/>Брïгелла, которое касалося до побѣгу
                  женскаго полу съ<lb/>ихъ любовниками. Панталонъ ему говорить, что уже<lb/>онъ всïо
                  то знаетъ. Арлекïнъ ему отвѣтствуетъ, что<lb/>это невозможно, по тому что Брïгеллъ
                  ему сказалъ, что<lb/>этова ни кто не знаетъ. Панталонъ съ нимъ соглашает-<lb/>ся
                  на всïо, что онъ хотѣлъ, и чтобъ стеречь безопасно-<lb/>сти двора своего пошолъ.
                  Арлекïнъ за нимъ слѣдуетъ.</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ возвращается говоря, что онъ все над-<lb/>лежащее къ
                  похищенïю приготовилъ, и что хотѣлъ бы онъ<lb/>спросить у Смералдïны, что ея
                  госпожи готовы ли, и того <lb/>ради стучится онъ по тихоньку у воротъ.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА выходить, и говорить ему, что онѣ<lb/>ожидаютъ съ
                  нетерпѣливностïю часа тово, въ которои имъ<lb/>надобно бѣжать, и въ которой
                  любовники должни притьти<lb/>ихъ взять. Брïгеллъ смѣïотся о скотствѣ Арлекïна,
                  ко-<lb/>торои думаетъ, что Смералдïна дала ему руку. Сме-<lb/>ралдïна такъ же
                  помирается.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ, которои ихъ подслушалъ, въ досаду<lb/>себѣ взялъ ту ихъ
                  насмѣшку, и пеняетъ на Брïгелла, что<lb/>онъ не устоялъ въ своемъ словѣ, и въ
                  вѣрности; такъ же<lb/>сталъ ему и грозить, что онъ хочетъ тотъ часъ
                  поити<lb/>сыскать Стариковъ, и имъ розсказать обо всïомъ. Брïгеллъ<lb/>чрезъ
                  нѣкоторую игрушку приличную театру старается<lb/>ево остановить. Но Арлекïнъ не
                  слушая ево пошолъ.<lb/>Смералдïна печальная домои пошла. Брïгеллъ для
                  ути-<lb/>шенïя всего такъ же пошолъ.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ сказалъ Доктору вѣсти Арлекïновы<lb/>сговорился съ нимъ
                  стеречь прилѣжно, чтобъ тщетны<lb/>учинить предпрïятïя любовниковъ, и ихъ дочерей.
                  Между<lb/>тѣмъ</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходить съ поспѣшностïю, и сказы-<lb/>ваетъ имъ согласïе
                  Брïгеллы съ любовниками, которые<lb/>хотятъ у нихъ похитить Дïану, Аурелïю, и Смералдïну.<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Старики</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_013" n="13"/>
                  <fw type="pageNum">13</fw>Старики учинили ево сторожомъ двора, а сами
                  хотятъ<lb/>итьти къ Губернатору городскому, и просить ево, чтобъ<lb/>онъ имъ
                  пожаловалъ далъ одного драгуна изъ Гвардïи.<lb/>Арлекïнъ имъ обѣщается быть
                  прилѣжнымъ. Старики ему<lb/>говорятъ, чтобъ онъ пошолъ въ оружейную ихъ
                  палату,<lb/>и взялъ бы себѣ оружïе, какое надобно для своего защи-<lb/>щенïя.
                  Арлекïнъ пошолъ вооружаться. Старики пошли<lb/>къ Губернатору. </p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ прислушавъ ихъ намѣренïе говоритъ,<lb/>что онъ ихъ
                  предъупредитъ, и пошолъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ПАНТА-<lb/> ЛОНОВУ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ вооруженныи смѣшно говоритъ, что онъ<lb/>хочетъ стеречь,
                  дабы Брïгеллъ не похитилъ у нево ево<lb/>невѣсту, и показываетъ великую храбрость
                  будучи одинъ.<lb/>Въ томъ<lb/> Старики выходятъ чиня комплïменты Брïгеллу
                  наря-<lb/>дившемуся въ драгуна; Старики приказываютъ Арлекïну<lb/>показать ему,
                  что онъ долженъ чинить, а они поидутъ<lb/>сыскивать имъ всïо надобное, и пошли.
                  Тутъ чинится<lb/>игрушка смѣшная, въ которои Брïгеллъ показывается что<lb/>любитъ
                  Арлекïна, и принудилъ ево пить за здоровье всѣхъ<lb/>Офïцеровъ; и такъ онъ ево
                  упоилъ. Потомъ говоритъ,<lb/>что любовники дожидаются на улицѣ, и что онъ ихъ
                  хо-<lb/>четъ впустить. Арлекïнъ остался пьянои. Брïгеллъ воз-<lb/>вращается съ
                  любовниками; впускаетъ онъ ихъ въ жен-<lb/>ское жильïо, и чтобъ поговорить и
                  самому съ Смеральдï-<lb/>ною, слѣдуетъ за нимижъ. Арлекïнъ остался чиня
                  игру-<lb/>шки приличныя театру. На то приходятъ</p>
               <p rend="indent">Старики, которые видя, что Арлекïнъ пьянъ, и одинъ,<lb/>стали у него
                  спрашивать о драгунѣ; Арлекïнъ непрестанно<lb/>говоритъ: Здравствуйте, или за ваше
                  здоровье, изъ того по-<lb/>слѣдуютъ многïе игрушки своиственный театру.
                  Напослѣ-<lb/>докъ старики говорятъ, что они хотятъ его внести въ камору<lb/>
                  <fw type="sig">I 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">опредѣ-</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_014" n="14"/>
                  <fw type="pageNum">14</fw>опредѣленную ему, и чрезъ одну игрушку своиственную
                  театру пошли. </p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА говоритъ, что она очюнь печальна,<lb/>для того что
                  старики дома, и что она боится, дабы<lb/>какъ они не увидѣли Брïгелла и
                  любовниковъ; между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приходитъ говоря, что онъ оставилъ<lb/>Арлекïна допивать
                  свое вино на постелѣ, и увидѣвъ Сме-<lb/>ралдïну говоритъ еи, чтобъ она пошла
                  разтянула обои,<lb/>которые онъ купилъ. Та вымышляетъ разные подлоги, <lb/>чтобъ
                  какъ ево выжить изъ двора. Панталонъ все то<lb/>тщетнымъ дѣлаетъ, и говоритъ еи,
                  чтобъ она то скоро<lb/>учинила, понеже онъ хочетъ показать оные обои
                  свояку<lb/>своему; и съ тѣмъ пошолъ. Смералдïна осталася въ со-<lb/>мнѣнïи и
                  смущенïи; между тѣмъ приходятъ.</p>
               <p rend="indent">Любовники съ Дïаною, Аурелïею, и Брïгеломъ. Сме-<lb/>ралдïна имъ
                  сказываетъ о приказѣ панталоновомъ, кото-<lb/>рои касался до обои, и что она все
                  по возможности своеи<lb/>чинила, чтобъ ево какъ отлучить, бояся, дабы какъ<lb/>онъ
                  не узналъ ихъ. Брïгеллъ думаетъ о способѣ, чрезъ<lb/>которои бы имъ можно было
                  вытьти изъ трудности. По<lb/>томъ повелѣваетъ Смералдïнѣ, чтобъ она учинила
                  по<lb/>приказу панталонову, и что онъ знаетъ что тутъ чи-<lb/>нить надлежитъ; такъ
                  же и что онъ хочетъ употребить<lb/>Арлекïномъ, даромъ что тотъ пьянъ. Смералдïна
                  пошла<lb/>разтягивать обои, да и всѣ за нею слѣдуютъ.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приходитъ говоря Доктору о покупкѣ<lb/>очюнь хорошихъ
                  обоевъ, которые онъ ему хочетъ пока-<lb/>зать. Докторъ показывается, что онъ о
                  томъ весьма<lb/>радъ. Панталонъ его повïолъ съ собою.</p>
               <stage>Театръ показываетъ камору съ любовниками, жен-<lb/>скимъ поломъ, Брïгелломъ, и
                  Арлекïномъ, ко-<lb/>торые изображаютъ обои.</stage>
               <p rend="indent"> СМЕРАЛДІНА съ метлою притворяется, что бутто<lb/> она очищаетъ
                  обои, и метïотъ камору. Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приходитъ съ Докторомъ, которои<lb/> удивляется хорошству
                  обоевъ, и фïгурамъ очюнь нату-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ральнымъ;</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_015" n="15"/>
                  <fw type="pageNum">15</fw> ральнымъ; по томъ говоритъ, что онъ не знаетъ,
                  что<lb/>какая бы то была гïсторïя. Смералдïна обѣщается имъ<lb/>ту вытолковать.
                  Панталонъ называетъ ту дурочкою.<lb/>Докторъ ево проситъ, чтобъ онъ еи далъ
                  говорить.<lb/>Смералдïна хотя имъ розсказывать ту гïсторïю сказы-<lb/>ваетъ имъ о
                  любви дïанïнои, и аурелïинои съ ихъ любовни-<lb/>ками, которымъ противятся, и
                  стерегутъ отцы ихъ<lb/>дураки; однако чрезъ хитрость Брïгеллïну вся та
                  ихъ<lb/>осторожность тщетна становится. Услышавъ то имя<lb/>Арлекïнъ въ себя
                  приходитъ. Старики увидѣвъ что то<lb/>насмѣшка надъ ними, хотятъ ихъ бить, что
                  причинило<lb/>великои крикъ, и испортило хитрость брïгеллïну, такъ<lb/>же и
                  окончило</p>
               <p rend="indent">Дѣиствïе второе.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
               <pb facs="#brigarmi_ru_016" n="16"/>
               <fw type="pageNum">16</fw>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <p rend="indent">Старики гоняся за любовниками, Брïгелломъ, и Арле-<lb/>кïномъ,
                  которые убѣгаютъ смѣяся надъ ними; а тѣ очюнь<lb/>разпалившись гнѣвомъ говорятъ,
                  что они поидутъ бить<lb/>челомъ на Брïгелла, которои вымышленикъ всему
                  тому<lb/>плутовству, и чтобъ ево сослать на каторгу.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА выходить изъ своего дому говоря,<lb/>что еи приказано
                  сыскать Одоарда, и Сïлвïя, дабы имъ<lb/>сказать отъ ихъ невѣстъ, что онѣ ихъ
                  просятъ себя не-<lb/>покинуть, потому что старики ихъ отцы грозятъ
                  имъ<lb/>запереть ихъ въ монастырь, что имѣло бы быть за по-<lb/>слѣднее нещастïе
                  дѣвицамъ, которые хотятъ за мужъ<lb/>поити. Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">Любовники приходятъ. Смералдïна имъ сказываетъ<lb/>приказъ. Сïлвïи и
                  Одоардъ просятъ ея увѣрить любез-<lb/>ныхъ своихъ невѣстъ, чтобъ онѣ ничего не
                  опасались,<lb/>такъ же и обѣщать имъ ихъ именемъ, что онѣ скоро<lb/>будутъ
                  избавлены отъ тово рабства, въ которомъ отцы<lb/>ихъ содержать, по тому что
                  Брïгеллъ имъ обѣщалъ, что<lb/>недастъ себѣ по тѣхъ мѣстъ покою, пока всѣ не
                  будутъ<lb/>довольны. Смералдïна стала рада, что она приносить<lb/>такïя вѣсти
                  госпожамъ своимъ, и пошла. Любовники<lb/>остались. И приходить</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ, которои говорить любовникамъ, что<lb/>онъ очюнь щастливъ,
                  для того, что онъ Брïгелла увѣ-<lb/>домилъ о намѣренïи стариковъ, которые ево
                  хотятъ осу-<lb/>дить на каторгу, и что Брïгеллъ ему отвѣтствовалъ,<lb/>бутто онъ
                  ихъ не боится, такъ же еще онъ ему и при-<lb/>казалъ сказать любовникамъ, чтобъ
                  они были со всѣмъ<lb/>готовы близко двора панталонова, по тому что онъ
                  уже<lb/>выдумалъ способъ, какъ ихъ впустить къ ихъ невѣстамъ;<lb/>и какъ онъ
                  задержитъ чрезъ розсказы стариковъ, въ то<lb/>время могутъ они заключить всякъ
                  свои бракъ. Любов-<lb/>ники благодарятъ Арлекïну за трудъ, которой онъ
                  при-<lb/>нялъ для нихъ; обѣщаютъ его за то наградить; а услы-<lb/>шавъ голосъ
                  стариковъ отходятъ они въ одинъ уголъ.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">Старики</fw>
               <pb facs="#brigarmi_ru_017" n="17"/>
               <fw type="pageNum">17</fw>
               <p rend="indent">Старики говорятъ, что они просили судью, кото-<lb/>рои имъ обѣщалъ
                  дать управу на Брïгелла; и что они<lb/>надѣются чрезъ то видѣть ево очюнь скоро на
                  каторгѣ.<lb/>Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ приходить въ нарядѣ дорожнаго человѣка.<lb/>Старики видя
                  его стали ему грозить скорою управою.<lb/>Брïгеллъ притворяется, что бутто у нихъ
                  просить проще-<lb/>нïя, и говоритъ, что, дабы имъ больше не имѣть на
                  него<lb/>никакои думы, хочетъ онъ отъѣхать. Старики обрадовав-<lb/>шися о его
                  намѣренïи еще ему то стали и совѣтовать,<lb/>дабы чрезъ то убѣжать отъ суда.
                  Брïгеллъ имъ гово-<lb/>рить, что понеже онъ ихъ разгнѣвилъ; того ради хо-<lb/>тѣлъ
                  бы онъ нынѣ имѣть утѣшенïе, чтобъ отъѣхать<lb/>добрымъ имъ другомъ. Старики ево
                  увѣряютъ, что они<lb/>никаковои недружбы не будутъ къ нему въ памяти
                  имѣть,<lb/>лишь какъ скоро онъ отъѣдетъ. Брïгеллъ кажется, что<lb/>онъ тому радъ,
                  и ихъ просить, чтобъ въ знакъ тово,<lb/>что они ему обѣщали, изволили выкушать они
                  одну<lb/>рюмку вина за ево здоровье. Старики не много тому<lb/>противятся, для
                  того что не хотѣли его ни къ себѣ взять<lb/>домои, ниже итьти съ нимъ въ вольнои
                  домъ. Брïгеллъ<lb/>говорить, что онъ всïо имѣегь съ собои; изъ того
                  по-<lb/>слѣдуетъ игрушка смѣшная, въ которои Брïгеллъ, ко-<lb/>торой всïо имѣетъ
                  при себѣ, что надобно до стола, пот-<lb/>чиваетъ стариковъ. Между тѣмъ любовники,
                  которые<lb/>совѣтовались межъ собою, входятъ къ Панталону. Брï-<lb/>геллъ выложивъ
                  старикамъ удивляющимся его припасамъ<lb/>всïо, что онъ ни имѣлъ, и говорить, что
                  онъ теперь хо-<lb/>четъ отъѣжжать, хотя это и не нужно, по тому что<lb/>ихъ дочери
                  уже вышли за мужеи, и сидятъ теперь съ<lb/>ними. Старики смѣются надъ нимъ и
                  говорить, что то<lb/>не правда. Брïгеллъ говорить, что то правда.
                  Старики<lb/>смѣяся надъ скотствомъ брïгеллïнымъ кличутъ женскои<lb/>полъ.</p>
               <p rend="indent">У которыхъ они спрашиваютъ, что бы тѣ дѣлали?<lb/>и нѣть ли ково съ
                  ними? онѣ имъ отвѣтствуютъ, что<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">онѣ</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ru_018" n="18"/>
                  <fw type="pageNum">18</fw> онѣ теперь сидятъ со своими мужьями, съ которыми
                  онѣ<lb/>веселятся. Брïгеллъ сталъ смѣяться надъ стариками,<lb/>которые весьма
                  осердившись на своихъ дочереи хотятъ<lb/>ихъ до смерти убить; но </p>
               <p rend="indent">Любовники, и Арлекïнъ приходятъ имъ на помощь.<lb/>Изъ того
                  послѣдуютъ многïя игрушки приличныя театру.<lb/>На конецъ видя старики, что уже
                  дѣло со всѣмъ здѣ-<lb/>лано, подтверждаютъ то сами, и прощаютъ Брïгелла.<lb/>А
                  троиною тою свадьбою, то есть, у Сïлвïя съ Дïаною,<lb/>у Одоарда съ Аурелïею, а у
                  Брïгелла съ Смералдïною <lb/>кончится</p>
               <p rend="indent">Комедïя.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Des Brighella Waffen- und Wander-Geräthe</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Eleonora Zordan</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">8 POET DRAM IV 8250 (2a) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="9">9 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_001" url="/img/brigarmi_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_002" url="/img/brigarmi_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_003" url="/img/brigarmi_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_004" url="/img/brigarmi_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_005" url="/img/brigarmi_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_006" url="/img/brigarmi_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_007" url="/img/brigarmi_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_008" url="/img/brigarmi_ge_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="brigarmi_ge_009" url="/img/brigarmi_ge_009.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#brigarmi_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Des Brighella<lb/>Waffen-und Wander-Geraͤthe</head>
            <head type="sub">in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/> Kayſerlichen
               Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
               <date when="1733">Ao. 1733.</date><lb/> aufgefuͤhret worden.</head>
            <pb facs="#brigarmi_ge_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt des Schau-Spiels.</head>
               <p rend="indent">Odoardo ein Roͤmischer Edelmann, der in Bologna studiret, wird in
                  die<lb/> Aurelia, des Doctors Tochter, verliebt und entfuͤhret ſie. Der Alte
                  ge-<lb/> raͤth uͤber dieſen Schimpf in Verzweifelung, ſchreibt an den Pantalon,
                  ſeinen<lb/> Vetter, nach Florenz und ſchickt den Arlequin, der den Liebhaher und
                  die Toch-<lb/> ter kennet, dahin, mit dem Befehle ſie aufzuſuchen und in Arreſt
                  nehmen zu-<lb/> laſſen, wo er ſie findet. So bald Arlequin in Florenz anlanget,
                  ſiehet er den<lb/> Odoardo aus einem Gaſt-Hofe kommen, und indem er ihm nachfolgen
                  will,<lb/> begegnet ihm der Pantalon, dem er des Doctors Brief einhaͤndiget und
                  ſagt,<lb/> daß er ſchon dahinter gekommen, wo ſie ſich aufhielten. Nach
                  allerley<lb/> Verwirrungen und Streichen endiget ſich das gantze Spiel mit der
                  Hey-<lb/> rath der Verliebten.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Perſonen</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon,</role>
                  <roleDesc>Vater der</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina.</role>
                  <roleDesc>die Bediente.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                  <roleDesc>Vater der</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                  <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
                  <roleDesc>der in die Diana, und</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                  <roleDesc>ſo in die Aurelia verliebt iſt.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                  <roleDesc>ein Gaſt-Wirth.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Florentz.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <div type="act" n="1">
               <head>Die erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Odoardo trit auf, und bedancket ſich gegen die Aurelia, daß ſie auf
                  ſein Wort<lb/> trauen und ihm folgen wollen. Er giebt ihr viele Verſicherungen
                  ſeiner ewigen Treue,<lb/> und verſpricht, ſie gleich nach ihrer Ankunfft in Rom zu
                  heyrathen. Aurelia ſagt, ſie<lb/> wuͤrde nicht zu dieſem äͤußerſten Mittel
                  gegriffen und ihr Hauß verlaßen haben, wo-<lb/> ferne ſie nicht geglaubet, daß ſie
                  ihr Vater jemahls wuͤrde zuſammen gegeben ha-<lb/> ben. Sie bittet den Odoardo,
                  daß er ſie nicht hinter gehen und verlaſſen moͤch-<lb/> te. Odoardo ſiehet an dem
                  Zeichen, daß in der Naͤhe ein Gaſthof iſt, derohalben ge-<lb/> het er hinzu und
                  klopfet an.</p>
               <p rend="indent"> Brighella, der Gaſtwirth, koͤmmt heraus und empfaͤngt ſeine Gaͤſte
                  auf das<lb/> hoͤfflichſte. Odoardo fragt nach einem guten Zimmer fuͤr dieſe Dame,
                  und wo er eine<lb/> Kutſche bekommen koͤnne, ſeine Reiſe weiter fort zu ſetzen.
                  Brighella verſpricht ihm<lb/> eine gute Kammer einzuraͤumen, und ſagt, daß er
                  alles bekommen koͤnne, was er nur<lb/> verlange. Nach einiger Beantwortung
                  gewoͤhnlicher Fragen von dem Eſſen und Trin-<lb/> cken, der Stad und d. m. fuͤhret
                  ſie Brighella in das Hauß, koͤmmt aber wieder zuruͤck;<lb/> um mit der Smeraldine,
                  ſeiner Liebſte, etwas zu ſprechen. Er klopfet an der Thuͤre<lb/> an. Smeraldina
                  koͤmmt heraus und als ſie ſiehet, daß es ihr Liebhaber iſt, begegnet<lb/> ſie ihm
                  mit vieler Zaͤrtlichkeit, und nachdem ſie einander beſtaͤndige Treue
                  zugeſagt,<lb/> geht Smeraldine wieder hinein, und Brighella in ſeinen Gaſthof.</p>
               <p rend="indent">Arlequin koͤmmt von der Reiſe und ſaget, er ſey von dem Doctor,
                  ſeinem Herrn,<lb/> hieher nach Florentz geſchickt; um dem Pantalon ſeinem Vetter,
                  einen Brief einzuhaͤn-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">H</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">digen,</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ge_003" n="3"/>
                  <fw type="pageNum">3</fw> digen, in welchem er ihm von der Flucht ſeiner Tochter,
                  mit einem jungen Stu-<lb/> denten von Rom gebuͤrthig, Nachricht gebe, und zwar zu
                  dem Ende, daß<lb/> wenn ſie etwan hier durchreiſeten, er ſie anhalten laſſen
                  ſollte. Er ſaget weiter, er<lb/> wiſſe nicht, wo er herbergen ſollte, und indem er
                  ſich dißfals weiter erkundigen will<lb/> koͤmmt Odoardo aus dem Gaſthof gegangen,
                  und ſagt, er wolle zuſehen, wo er eine Ge-<lb/> legenheit ausfindig machete, ſeine
                  Reiſe weiter fort zuſetzen; Er habe die<lb/> Aurelia dem Wirthe empfohlen, der ihm
                  gar ein ehrlicher Mann zu ſeyn<lb/> ſchiene. Er gehet ab. Arlequin giebt durch
                  allerley Stellungen zuverſtehen,<lb/> daß er den Liebhaber ſeines Herrn Tochter
                  kennet, und ſagt, er wolle ihn<lb/> nicht aus den Augen laſſen. Jndem er ihm aber
                  folgen will koͤmmt Pantalon<lb/> aus ſeinem Hauſe, und bezeiget ſich gantz
                  verdruͤßlich uͤber ſeine Bedienten<lb/> daß ſie ihm keinen Brey machen, und ſonſt
                  nicht nach ſeinem Sinn aufwarten wollen.<lb/> Wie ihn Arlequin gewahr wird, faͤllt
                  er unerſehens zur Erde; um ihn zu erſchrecken.<lb/> Pantalon wird gantz boͤſe
                  daruͤber, und ſagt, er ſolle zum Hencker gehen. Arlequin<lb/> entſchuldiget ſich,
                  daß er ihn erſchrecket habe, und nach einigen andern Poſſen, fragt er<lb/> ihn, ob
                  er nicht wiſſe, wo ein gewiſſer Mann wohne, der Pantalon hieß. Pantalon<lb/> ſagt,
                  er ſey es ſelbſt. Arlequin iſt gantz erfreuͤt, daß er ihn angetroffen und
                  haͤndi-<lb/> get inm den Brief des Doctors, ſeines Vetters, ein. Pantalon ließt,
                  entſetzet ſich uͤber die<lb/> Nachricht des Doctors, und ſagt zu Arlequin, daß er
                  alles moͤgliche anwenden wolle,<lb/> ſeinem Vetter einen angenehmen Dienſt zu
                  erweiſen. Arlequin entdecket ihn hier-<lb/> auf, daß er den Odoardo geſehen habe,
                  und ſagt, ſolches bringe ihn auf die Gedan-<lb/> cken, daß Aurelia gleichfals hier
                  ſeyn muͤſſe. Pantalon ſaget, es koͤnne wohl ſeyn<lb/> und befiehlt ihm, er ſolle
                  zu ſehen, oder nicht gedachten Liebhaber ſeiner Muhme tref-<lb/> fen, und ihm
                  wieder Nachricht davon geben koͤnnte. Arlequin gehet ab. Pantalon<lb/> macht
                  einige Betrachtungen uͤber die Unbeſonnenheit der Jugend, und um hinter die<lb/>
                  Wahrheit zu kommen, ob Aurelia wircklich in dem Gaſthofe ſey, klopfet er an.<lb/>
                  Brighella koͤmmt heraus, und fragt den Pantalon, was er wolle? Pantalon thut,
                  als<lb/> wenn er ſein alter bekannter ſey, und beklaget ſich, daß er ihn ſo lange
                  nicht geſe-<lb/> hen. Brighella ſtellet ſich als ein Mann der wohl zu leben weiß,
                  und ſagt zu ihm,<lb/> daß er ſich ſeiner gantz wohl erinnere, beſonders aber, daß
                  er bald mercken koͤnne,<lb/> was er fuͤr einen neuen Lock-Vogel in ſeinem Hauſe
                  habe, und daß der Alte, unter<lb/> dem Vorgeben ſeiner Bekanntſchaft, nur
                  Gelegenheit haben wolle, denſelben zuſehen,<lb/> oder wohl gar zu koſten. Er
                  entſchuldiget ſich hierauf wegen allerley noͤthiger Ge-<lb/> ſchaͤffte, und nach
                  einigen Wortwechſel, die Fremden betreffend, fragt ihn Pantalon, wer<lb/> die neu
                  angekommene waͤre? Brighella ſtellet ſich, als ob er nicht mit heraus wolle, wie
                  er<lb/> aber merckt, daß Pantalon ſo eifrig thut, um ſie zuſehen, ſo ſaget er, daß
                  die Dame<lb/> in ſeinem Hauſe mit einem fremden jungen Menſchen angekommen ſey,
                  der anitzo<lb/> ausgegangen waͤre, ſich nach einer Gelegenheit umzuthun, damit er
                  ſeine Reiſe<lb/> weiter fortſetzen koͤnne. Pantalon ſaget, daß ſo wohl dieſer
                  Fremde, als auch die,<lb/> ſo bey ihm waͤre, an ihn recommandiret worden; Er habe
                  die Dame bereits zu ſich<lb/> bitten laſſen, ſie haͤtte ſich aber aus
                  Hoͤfflichkeit entſchuldiget, und dieſes noͤthige ihn,<lb/> hierher zu kommen und
                  ſie ſelbſt abzuhohlen. Brighella antwortet hierauf, daß die-<lb/> ſes alles gantz
                  gut ſey, er habe ſich aber der Mahlzeit wegen Unkoſten gemacht, und<lb/> wolle
                  nicht gerne Schaden leiden. Pantalon giebt ihn einen Thaler, und weil Bri-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ghel</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ge_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> ghella damit zu frieden, rufft er die Aurelia heraus.
                  Dieſe, als ſie den Pantalon gewahr<lb/> wird, will wieder hinein gehen, Brighella
                  aber ſagt, ohne den alten mit Nahmen<lb/> zu nennen, Pantalon ſey auf Befehl des
                  Cavaliers, der ſie hergebracht, gekommen, um<lb/> ſie zu ſich zu hohlen. Der Alte
                  bekraͤfſtiget ſolches und ſagt, daß er bey ihm zu Hauſe auf<lb/> ſie warte. Er
                  macht ihr hierauf viele Complimenten und zuletzt laͤſſet ſich Aurelia<lb/> durch
                  den Brighella uͤberreden, daß Pantalon ein vornehmer und ehrlicher Mann ſey,
                  und<lb/> gehet mit demſelben fort, Brighella aber in den Gaſt-Hof, ſeine Gaͤſte
                  zubewirthen.<lb/> Hierauf koͤmmt der Doctor, als ein Maul-Eſeltreiber gekleidet,
                  und ſagt, die Unge-<lb/> dult ſeine Tochter anzutreffen, habe ihn nicht erlaben
                  wollen, ſo lange auf den Arle-<lb/> quin zu warten, derohalben ſey er in
                  verſtellter Kleidung hierher gereiſet, um zu<lb/> Florentz nicht erkennt zu
                  werden, und deſto eher zu finden, was er ſuche. Er bezeige hier-<lb/> auf, daß er
                  von der Reiſe gantz abgemattet ſey, und wie er das Gaſt-Hof-Zeichen ſiehet<lb/>
                  klopfet er an. Brighella koͤmmt heraus und weil er glaubet, der Doctor ſey ein
                  Eſel-Trei-<lb/> ber, ſagt er zu ihm, ſein Gaſthof ſey fuͤr keine ſolche Leute, wie
                  er waͤre. Dem Doctor<lb/> verdruͤſt ſolches und antwortet, er ſeyn derjenige
                  nicht, fuͤr dem er ihn anſehe, und fragt<lb/> mit einer genauen Beſchreibung nach
                  einen Cavalier und einer Dame, die ohnlaͤngſt an-<lb/> gekommen ſeyn muͤſten.
                  Brighella erwirdert hierauf, daß ſie zwar bey ihm abge-<lb/> treten, Pantalon aber
                  habe ſie zu ſich in ſein Hauß genommen, nachdem er ihre<lb/> Ankunfft erfahren.
                  Hieruͤber erfreuet ſich der Doctor, ohne dem Brighella die Urſa-<lb/> che zu
                  ſagen, und fragt ihn, wo der Pantalon wohne. Brighella zeigt ihm das Hauß,<lb/>
                  und gehet fort. Der Doctor aber klopffet bey dem Pantalon an. Pantalon koͤmmt
                  her-<lb/> aus und wie er ihn ſiehet, meynet er, es ſeyn ein Meuchelmoͤrder, den
                  der Galant<lb/> ſeiner Muhme abgeſchicket, um ihn umzubringen, weil er ihm ſeine
                  Liebſte aus dem<lb/> Gaſt-Hof entfuͤhret. Nach einigen Schertz-Spielen giebt ſich
                  der Doctor zu erkennen.<lb/> Pantalon umarmet, und benachrichtiget ihn, daß er
                  ſeine Tochter bey ſich habe, und<lb/> fuͤhret ihn zu ſich in das Haus. Silvio trit
                  auf und macht gegen Odoardo viel Com-<lb/> plimenten. Dieſer iſt gleichfalls
                  erfreut, daß er ihn angetroffen, und als ihm<lb/> Silvio ſeine Dienſte anbiethet,
                  bedancket er ſich, und vertraut ihm, daß er des Doctors<lb/> zu Bologna Tochter
                  entfuͤhret, und nun nach Rom reiſen wolle, um ſie daſelbſt zu<lb/> heyrathen.
                  Silvio wuͤnſchet ihm Gluͤck und biethet ihm ſein Haus an, weil er da-<lb/> ſelbſt
                  biß zu ſeiner Abreiſe verbleiben koͤnte, ohne daß ihn jemand gewahr wuͤrde.<lb/>
                  Odoardo laͤſſer ſich ſein Anerbiethen gefallen, und pochet bey Brighella an.
                  Brighella<lb/> koͤmt heraus, und als Odoardo ſagt, er ſolle die Aurelia heruffen,
                  lacht er, und<lb/> fragt, ob er ihn fuͤr einen Narrn hielte? Odoardo, der nicht
                  begreiffen kann, was<lb/> dieſes Compliment ſagen will, erwiedert mit Ernſt, er
                  ſolle die Aurelia ruffen.<lb/> Brighella antwortet, Aurelia ſey mit dem
                  weggegangen, den er nach ihr geſchicket.<lb/> Odoardo wird beſturtzt und
                  ſchwoͤret, daß er keinen Menſchen geſehen. Brighella<lb/> erzehlet ihm, wie
                  Pantalon, in ſeinem Nahmen hergekommen, und die Aurelia mit<lb/> ſich
                  hinweggefuͤhret haͤtte. Wie Odardo hoͤret, daß ſeine Liebſte in ihres Vetters<lb/>
                  Haͤnden iſt, geraͤth er in Verzweiſſelung. Silvio aber troͤſtet ihn, entdecket
                  ihm<lb/> ſeine Liebe zu des Pantalons Tochter, und verſichert, daß er ſich dieſes
                  Mittels wohl<lb/> wuͤrde bedienen koͤnnen. Brighella geht der Streich gleichfalls
                  nahe, den ihm der<lb/> Alte geſpielt, und verſpricht, ſeine Wirthſchafft zu
                  verlaſſen und alle Moͤglichkeit ſei-<lb/> nes Beyſtandes anzuwenden. Um eine Probe
                  zu machen, heiſet er ſie bey Seite tre-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ten</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ge_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> ten, und klopfet bey dem Pantalon an. Pantalon koͤmt
                  heraus und fragt, was zu<lb/> ſeinen Dienſten ſey? Brighella antwortet gantz
                  kaltſinnig, er ſolle ihm die Jungfer<lb/> heraus geben, die er ihm aus ſeinem
                  Hauſe gelogen. Pantalon lacht ihn aus,<lb/> Brighella aber beſtehet auf ſeiner
                  Foderung, und nach einigen Wort-Wechſel, erklaͤ-<lb/> ret ſich Pantalon, daß dieſe
                  Jungfer ſeine Muhme ſey, und bey ihm bleiben werde.<lb/> Brighella ſchwoͤret, daß
                  er ſie ſchon bekommen wolle. Pantalon lacht ihn aus, und<lb/> gehet hinein.
                  Brighella bleibet da, und verſpricht den Liebhabern, allen Beyſtand zu<lb/>
                  leiſten, und daß er eher ſein Leben laſſen, als ihnen ihre Liebſten nicht ſchaffen
                  wolle.<lb/> Hieruͤber koͤmt der Arlequin dazu, und als er den Odoardo gewahr wird,
                  wirfft er<lb/> ihm die Entfuͤhrung vor, und ſagt, daß Pantalon, der von allem
                  Nachricht habe, ihn<lb/> in Arreſt nehmen laſſen wolle. Brighella ſagt, daß ſie ja
                  ſeine Liebſte waͤre, und<lb/> nach einigen Schertz-Spielen bringt er den Arlequin
                  dahin, daß er den Liebhabern<lb/> allen Beyſtand zu thun verſpricht, nachdem ſie
                  ihm eine reiche Belohnung verheiſen.<lb/> Brighella ſaget hierauf, was er den
                  Pantalon weiß machen ſolle, um ihm ſelbſt<lb/> den Zutrit in das Hauß zu
                  erleichtern, und gehet nebſt den Liebhabern fort. Arlequin<lb/> bleibet da, und
                  als der Pantalon heraus koͤmmt, und ſich der laͤcherlichen Foderung<lb/> des
                  Brighella mit vieler Beluſtigung erinnert, thut Arlequin als ob er den
                  Liebhaber<lb/> ſeiner Muhme nicht geſeher habe. Pantalon erzehlet, daß der Doctor
                  angekom-<lb/> men ſey, und Arlequin ſtellet ſich, als ob er gantz erfreunt
                  hieruͤber waͤre, und ſagt zu<lb/> der Alten, er habe von ungefehr einen beruͤhmten
                  Chymiſten angetroffen, den er in<lb/> Bologna gekannt, und der die
                  unvergleichliche Kunſt beſitze, alte Leute wieder jung<lb/> zu machen. Pantalon
                  ſagt, daß er wohl die Probe davon ſehen moͤge, befiehlt ihn<lb/> her zubringen und
                  gehet hinein. Arlequin gehet gleichfalls fort, um den Brighella<lb/> hiervon
                  Nachricht zu geben.</p>
               <stage>Der Schau-Platz veraͤndert ſich in das Zimmer des Pantalons.</stage>
               <p rend="indent">Der Doctor hat einen Dolch in der Hand und will die Aurelia ſeine
                  Tochter<lb/> umbringen. Pantalon, Diana und Smeraldina wiederſetzen ſich ihn.
                  Aurelia be-<lb/> gegnet den Pantalon ſehr hart, daß er ſie verrathen, und zu ſich
                  in das Hauß ge-<lb/> locket. Pantalon entſchuldiget ſich mit ſeiner Vetterlichen
                  Pflicht. Wie Aurelia<lb/> hoͤret, daß ſie bey ihrem Vetter iſt, ſtutzet ſie, und
                  verſichert ihren Vater, daß ihr<lb/> Liebhaber ein rechtſchaffener Menſch ſey, und
                  daß ſie ſich keinen Vorwuff machen<lb/> duͤrffe, daß er ihrer Ehre jemahls zu nahe
                  gekommen. Waͤhrender Zeit kommen<lb/> Brighella und Arlequin, die ſich als
                  Chymiſten angekleidet, und ſagen, daß ih-<lb/> nen Arlequin im Nahmen des
                  Pantalons hieher zu gehen befohlen. Pantalon bezei-<lb/> get ſich uͤberaus
                  hoͤfflich gegen dieſelben; nachdem aber, nach vielen Poſſen, die Alten<lb/> gewahr
                  werden, daß man den Gaͤcken mit ihnen ſpielet, wollen ſie die falſchen Chy-<lb/>
                  miſten ſchlagen. Dieſe aber laufen davon und mit dieſem Lerm endiget ſich</p>
               <p rend="indent">Die erſtere Handlung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Andere Handlung.</head>
               <p rend="indent">Die Alten treten auf, und beklagen ſich gegen den Arlequin, daß er
                  ſie habe zum<lb/> Gelaͤchter gemacht. Dieſer entſchuldiget ſich und ſaget, er ſey
                  mit Gewalt dazu ge-<lb/> zwungen worden, und verſpricht, er wolle ihnen in
                  Zukunfft getreu ſeyn. Die Al-<lb/> ten verzeihen ihn, und Pantalon rufft die
                  Smeraldina, der er befiehlt dem Arlequin<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">H 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">ein</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ge_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> ein Zimmer anzuweiſen, und ihn uͤbrigens wohl zu
                  bewirthen. Die Alten gehen ab.<lb/> Arlequin aber wird in die Smeraldina verliebt,
                  entdecket ihr ſeine Leidenſchafft, und<lb/> reicht ihr zur Verſicherung die Hand
                  hin. Nach einigen Poſſen eroͤffnet ihm Sme-<lb/> raldina, daß ſie ihn weder fuͤr
                  ihren Liebhaber, noch fuͤr ihren Mann<lb/> annehmen koͤnne; indem ſie bereits an
                  den Brighella verſprochen ſey. Ar-<lb/> lequin thut, als ob er alles freſſen
                  wolle, und drohet ſeinen Nebenbuhler<lb/> umzubringen. Smeraldina befuͤrchtet, daß
                  ihrem lieben Brighella etwas<lb/> uͤbeles begegnen moͤchte, ſtellet ſich gleich
                  anders gegen den Arlequin, ant-<lb/> wortet ihm nach ſeiner Leidenſchafft und
                  careßiret ihn. Brighella ſiehet und hoͤret<lb/> dieſes von ferne. Arlequin und
                  Smeraldina gehen nach einigen Poſſen, die<lb/> zwiſchen ihnen vorfallen, in des
                  Pantalons Hauß. Brighella eifert uͤber die Un-<lb/> treue ſeiner Geliebten, und
                  als Smeraldina ſeine Stimme hoͤret, koͤmmt ſie zuruͤck,<lb/> mit ihm zu ſprechen.
                  Brighella hoͤret ſie nicht einmahl an, und macht ihr allerley<lb/> Vorwuͤrffe.
                  Smeraldlina will erweiſen, daß ſie den Arlequin nur bey der Naſe<lb/> herum
                  fuͤhre; Brighella aber laͤſt ihr nicht ſo viel Zeit. Zuletzt wird Smeraldina<lb/>
                  boͤſe, und drohet dasjenige wuͤrcklich zu thun, deſſen er ſie beſchuldige, und
                  gehet<lb/> ab. Brighella bleibt, und indem die Liebhaber dazu kommen, und ihn
                  erzuͤrnet ſehen,<lb/> fragen ſie nach der Urſache. Er erzehlet ihnen die Untreue
                  der Smeraldina, und daß<lb/> er geſehen, wie ſie den Arlequin careßiret, der ſie
                  in das Hauß begleitet. Die<lb/> Liebhaber troͤſten ihn und verſprechen, ihn ihr
                  wieder gefaͤllig zu machen. Weil Sil-<lb/> vio in Pantalons Hauſe beſſer bekannt,
                  und weniger verdaͤchtig iſt, klopffet er daſelbſt<lb/> an. Smeraldina koͤmmt
                  heraus, und Silvio und Odoardo bitten ſie, den Brighella,<lb/> der uͤber ihre
                  vermeynte Untreue untroͤſtbar ſey, wieder zu frieden zu ſtellen. Sme-<lb/> raldina
                  ſtellet ſich gantz trotzig an, nach einigen Poſſen, verſohnet ſie ſich aber
                  dennoch<lb/> mit dem Brighella, und gehet in ſein Hauß. Hierauf uͤberleget
                  Brighella mit den<lb/> Liebhabern, auf was Art ihre Liebſten am beſten zu
                  entfuͤhren waͤren? Beyde gehen<lb/> ab. Brighella bleibet und als Arlequin, der
                  den Anſchlag der Entfuͤhrung geho-<lb/> ret, hervortrit, drohet er jenem, denen
                  Alten alles zu verrathen, woferne er ihm<lb/> nicht die Smeraldina abſtuͤnde.
                  Brighella macht Schwierigkeiten, welches allerley<lb/> Schertz-Spiele verurſachet.
                  Zuletzt thut Brighella, als ob er ſie ihm abtreten wolle,<lb/> aber um mehrer
                  Sicherheit willen, verlangt er der Smeraldina Entſchluß aus ih-<lb/> rem eigenen
                  Munde zu vernehmen, und rufft die Smeraldina. Brighella ſagt ihr<lb/> gantz ſachte
                  in das Ohr was er gemacht habe, und nimmt ihre Hand, und thut als<lb/> wenn er ſie
                  dem Arlequin gebe, welches allerhand Poſſen verurſachet, woruͤber ſich<lb/>
                  Brighella erfreuet, daß er den Arlequin betrogen, und ihm, an ſtatt der
                  Smeral-<lb/> dina Hand, die ſeinige gegeben habe. Zuletzt bezeiget Arlequin, daß
                  er zu frieden<lb/> ſey, und Smeraldina geht ab. Brighella ſagt hierauf zu dem
                  Arlequin, er moͤch-<lb/> te alles fertig halten, damit in 2 Stunden, ſobald die
                  Alten wuͤrden zu Bette<lb/> ſeyn, die Diana und Aurelia mit ihren Liebhabern und
                  Smeraldina mit dem ihri-<lb/> gen fortgehen koͤnnten. Er gehet ab. Arlequin bleibt
                  und iſt ſehr erfreut, daß er<lb/> ſeiner Liebſte ſo gar gewiß verſichert iſt.
                  Hierauf kommt Pantalon. Arlequin bittet<lb/> denſelben, er moͤchte zur rechter
                  Zeit eſſen, ſich niederlegen und ſchlafen. Pantalon<lb/> fragt nach der Urſache.
                  Arlequin erzehlet ihn gantz verwirrt, und laͤcherlich, was<lb/> Brighella wegen
                  der Flucht des Frauenszimmers mit ihren Liebhabern unternehmen<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">wolle.</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ge_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> wolle. Pantalon ſagt, er wiſſe ſchon alles. Arlequin
                  antwortet, es koͤnne un-<lb/> moͤglich ſeyn, weil Brighella geſagt, daß er nichts
                  wiſſen ſolle. Pantalon giebt ihm<lb/> in allen Recht, und gehet hinein; wegen
                  Sicherheit des Hauſes Anſtalt zu treffen.<lb/> Arlequin folgt ihm nach. Brigella
                  kommt zuruͤck und ſagt, er habe alles fertig<lb/> gemacht, was zu Entfuͤhrung des
                  Frauenzimmers noͤthig geweſen, und er wolle ſich<lb/> nunmehro bey der Smeraldina
                  erkundigen, ob das Frauenzimmer auch zur Abreiſe be-<lb/> reit waͤre. Er klopffet
                  gantz ſachte an der Thuͤre an. Smeraldina koͤmmt heraus und<lb/> ſagt, ſie
                  warteten mit Ungedult auf den Augenblick, in dem ſie ihre Flucht antre-<lb/> ten
                  wuͤrden, und daß die Liebhaber nur bald kommen moͤchten, ſie abzuholen. Bri-<lb/>
                  ghella ergoͤtzet ſich hierauf mit der Schwachheit des Arlequins, der ſich
                  einbildete,<lb/> Smeraldina habe ihm die Hand gegeben. Smeraldina thut desglechen.
                  Arlequin<lb/> aber der zugehoͤret, erzuͤrnet ſich, daß man mit ihm ſeinen Spott
                  treibet, koͤmmt,<lb/> und ruͤckt dem Brighella vor, daß er ſein Wort brechen
                  wolle, und weder Treu noch<lb/> Glauben hielte. Er drohet zugleich er wolle ihn zu
                  Boden werffen, und den Al-<lb/> ten alles erzehlen, was vorgienge. Brighella macht
                  allerley Poſſen; um ihn aufzu-<lb/> halten; Arlequin aber gehet, ohne ihn
                  anzuhoͤren, fort. Smeraldina iſt gantz ver-<lb/> drußlich und geht gleichfals
                  hinein, und Brighella gehet, um alles wieder gut zu<lb/> machen, auch ab. Pantalon
                  koͤmmt und erzehlet dem Doctor alles, wovon ihm<lb/> Arlequin Nachricht gegeben.
                  Beyde kommen mit einander uͤberein, daß ſie auf al-<lb/> les ein wachſames Auge
                  haben wollen; um das Unternehmen der Liebhaber fruchtloß<lb/> zu machen. Arlequin
                  koͤmmt dazu, ſtellet ſich zwiſchen ihnen ein, und erzehlet den<lb/> Anſchlag, den
                  Brighella und die Liebhaber gemacht, die Diana, Aurelia und Sme-<lb/> raldina zu
                  entfuͤhren. Die Alten beſtellen ihn ſo lange zum Thuͤr-Huͤter, biß ſie zu<lb/> dem
                  Governeur der Stadt gehen, und einen Dragoner zur Wache ausbitten koͤnn-<lb/> ten.
                  Arlequin verſpricht wachſam zu ſeyn. Die Alten ſagen, er ſolle auf ihre<lb/>
                  Kuͤſt-Kammer gehen, und da Waffen nehmen, die er zu ſeiner Vertheidigung fuͤr<lb/>
                  noͤthig erachtete. Arlequin gehet ab, um ſich zu bewaffnen, und die Alten
                  desglei-<lb/> chen um den Gouverneur aufzuwarten. Brighella der ihr Vorhaben von
                  ferne ver-<lb/> ſtanden, ſaget er wolle ihnen ſchon zuvorkommen, und gehet ab.</p>
               <stage>Der Platz-Platz ſtellet Pantalons Zimmer vor.</stage>
               <p rend="indent">Arlequin, der ſehr laͤcherlich bewaffnet, tritt auf, und ſagt, er
                  wolle den Brighella<lb/> nicht zu ſeinen Zweck komnen laſſen, das Frauenzimmer zu
                  entfuͤhren. Hierauf<lb/> macht er vor ſich allein allerley Aufſchneidereyen von
                  ſeiner Tapferkeit, woruͤber die<lb/> Alten auftreten und dem Brighella, der ſich
                  in einen Dragoner verkleidet, viel<lb/> Complimenten machen. Sie befehlen zugleich
                  dem Arlequin, daß er ihm alles weiſen ſolle<lb/> was er zu thun habe; verſprechen
                  dem Dragoner ſeine Dienſte zubelohnen und gehen<lb/> ab. Hierauf folgen allerhand
                  Poſſen, unter welchen ſich Brighella ſtellet, als ob er<lb/> des Arlequins guter
                  Freund ſey, trinckt ihm auf die Geſundheit aller Officiers ſo<lb/> wacker zu, daß
                  Arlequin berauſcht wird. Er ſagt hierauf daß die Liebhaber auf<lb/> ihn warteten,
                  und er wolle ſie hohlen, daß ſie bey ſo guter Gelegenheit in das Hauß<lb/> kommen
                  koͤnnten. Arlequin bleibt gantz truncken zuruͤck. Brighella koͤmmt mit<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">den</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ge_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> den Liebhabern zuruͤck, und fuͤhret ſie nebſt der
                  Smeraldina in das Zimmer ihrer Ge-<lb/> liebten. Arlequin bleibt auf den
                  Schau-Platz und macht allerley Poſſen. Die Alten<lb/> kommen dazu, und wie ſie ihn
                  betruncken und gantz alleine ſehen, fragen ſie wo der<lb/> Dragoner geblieben ſey.
                  Arlequin faͤhret fort die Geſundheit zu ſagen, auf die er<lb/> vorhero getruncken.
                  Dieſes giebt Gelegenheit zu mancherley Schertzt, worauf die<lb/> Alten ſagen, daß
                  ſie ihn in ſeine Kammer bringen wollen, und gehen mit ihm fort.<lb/> Smeraldina
                  ſagt, ſie ſey in aͤuſerſter Verzweifelung ſey; weil die Alten nach Hauſe<lb/>
                  gekommen, und ſie befuͤrchtete, daß ſie den Brighella und die Liebhaber
                  ertappen<lb/> wuͤrden. Pantalon tritt wieder auf und ſagt, er habe den Arlequin,
                  den Rauſch<lb/> auszuſchlafen, auf das Bette geleget. Wie er die Smeraldina gewahr
                  wird, be-<lb/> fiehlt er, ſie ſolle die Tapeten zurecht legen, die er gekaunfft
                  habe. Sie macht aber<lb/> allerley Vorwand, um die Alten aus dem Hauſe zu
                  ſchaffen. Es will aber nichts<lb/> verfangen und Pantalon ſagt, er wolle die
                  Tapeten an ſeinen Vetter weiſen, und<lb/> gehet ab. Hierauf kommen die Liebhaber,
                  Diana, Aurelia und Brighella. Sme-<lb/> raldina erzehlet ihnen, was ihr Pantalon
                  wegen der Tapeten befohlen, und daß ſie<lb/> alles moͤgliche angewendet; um ihn
                  aus dem Hauſe zu bringen; weil ſie befuͤrchtet, er<lb/> moͤchte ſie uͤberraſchen.
                  Brighella ſagt der Smeraldina, ſie ſolle den Befehl des<lb/> Pantalone vollziehen,
                  er wolle alles zum beſten richten und ſich ſo gar des Arlequins,<lb/> ob er gleich
                  truncken waͤre, dabey bedienen. Smeraldina gehet ab um die Tapeten<lb/> zurecht zu
                  legen, und die uͤbrigen folgen ihr nach. Pantalon tritt auf und ſagt zu<lb/> dem
                  Doctor, er wolle ihm eine ſchoͤne Tapete zeigen, die er ohnlaͤngſt an ſich
                  er-<lb/> handelt. Der Doctor iſt ſehr vergnuͤgt hieruͤber, und Pantalon mit
                  ihm.</p>
               <stage>Auf dem Schau-Platz oͤffnet ſich ein Zimmer.<lb/> Worinnen die Liebhaber, das
                  Frauenzimmer, Brighella und Arlequin ſind,<lb/> die zuſammen die Tapete
                  vorſtellen.</stage>
               <p rend="indent"> Smeraldina hat einen Kehrbeſen in der Hand, und ſtellet ſich als ob
                  ſie die<lb/> Tapete abſtaube, und das Zimmer rein mache. Pantalon koͤmmt mit dem
                  Doctor<lb/> der ſich uͤber die Schoͤnheit der Tapeten und die Natuͤrlichkeit der
                  Figuren ver-<lb/> wundert, und ſagt, daß er nicht errathen koͤnne, was ſie fuͤr
                  eine Hiſtorie vorſtelle-<lb/> ten und bittet die Smeraldina, ihm ſolche
                  zuerklaͤren; Pantalon ſagt ſie verſtehe es<lb/> nicht, der Doctor aber bittet, er
                  ſolle ſie nur reden laßen. Smeraldina erzehlet,<lb/> an ſtatt der Hiſtorie, den
                  Roman, den Diana und Aurelia mit ihren Liebhabern<lb/> geſpielet, und daß die
                  Wachſamkeit ihrer naͤrriſchen Vaͤter durch die Liſt des Bri-<lb/> ghella ſey
                  fruchtloß gemacht worden. Wie Arlequin dem Nahmen des letzteren hoͤ-<lb/> ret,
                  wird er rege; und da die Alten ſehen, daß ſie betrogen ſind, wollen ſie
                  zuſchla-<lb/> gen, mit welchen Lerm ſich die andere Handlung endiget.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Die dritte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Die Alten verfolgen die Liebhaber den Brighella und den Arlequin,
                  welche ſie<lb/> auslachen und fortlauffen. Sie ſagen hierauf, ſie wollten den
                  Brighella, als den<lb/> Urheber aller dieſer Schelm-Streiche, vor Gerichte
                  verklagen, und auf die Galeeren<lb/> bringen. Smeraldina koͤmmt heraus, und ſagt,
                  ſie habe Befehl, den Odoardo und<lb/> Silvio aufzuſuchen, und ihnen im Nahmen
                  ihrer Geliebten zu ſagen, daß ſie dieſel-<lb/> ben ja nicht verlaſſen moͤchten;
                  Weil ihnen die Alten, ihre Vaͤter, gedrohet, ſie in<lb/> das Kloſter zu ſtecken,
                  welches das aͤuſerſte Ungluͤck fuͤr Frauenzimmer waͤre, das<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ſich</fw>
                  <pb facs="#brigarmi_ge_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> ſich ſo gar gerne verheyraten wolle. Die Liebhaber
                  treten auf, und Smeraldina er-<lb/> zehlet, was ihr anbefohlen worden. Silvio und
                  Odoardo bitten ſie, ihre Geliebten<lb/> in ihrem Nahmen zuverſichern, daß ſie
                  dieſelben bald aus der Eclaverey ihrer Vaͤ-<lb/> ter erloͤſen wollten; Brighella
                  habe ihnen verſprochen, nicht eher ruhen, biß ſie<lb/> alle vergnuͤgt waͤren.
                  Smeraldina iſt erfreuet, daß ſie ihren Gebietherinnen eine<lb/> ſo gute Zeitunng
                  bringen ſoll, und gehet ab. Die Liebhaber bleiben zuruͤck, zu welchen<lb/> der
                  Arlequin ſaget, er ſey ißt ſo gluͤcklich geweſen, dem Brighella
                  zuhinterbringen,<lb/> daß ihn die Alten auf die Galeeren bringen wollten; Er habe
                  aber geantwortet,<lb/> daß er ſich vor nichts fuͤrchte, und daß er den Liebhabern
                  ſagen ſolle, daß ſie ſich bey<lb/> Pantalons Hauß fertig halten moͤchten, weil er
                  ein Mittel ausfuͤndig gemacht, wie<lb/> ſie hinein zu ihren Geliebten kommen, und
                  waͤhrender Zeit, als er die Alten verhin-<lb/> derte, ihre Heyrath richtig machen
                  koͤnnten. Die Liebhaber bedancken ſich gegen den<lb/> Arlequin fuͤr die Sorgfalt,
                  die er fuͤr ſie bezeiget; verſprechen alles zuvergelten<lb/> und weil ſie die
                  Alten reden hoͤren, verſtecken ſie ſich. Die Alten ſagen, ſie hatten<lb/> mit dem
                  Richter geſprochen, und hoffeten den Brighella nun bald auf den Galeeren<lb/> zu
                  ſehͤen. Brighella tritt auf, als ein Wanders-Mann, mit ſeiner voͤlligen
                  Reiſe-<lb/> Geraͤthſchafft, und wie ihn die Alten ſehen, drohen ſie ihm mit einer
                  harten Strafe.<lb/> Brighella ſtellet ſich, als ob er um Gnade bitte, und ſagt, er
                  wolle, um ihnen allen<lb/> Argwohn zubenehmen, gar fortwandern. Die Alten freuen
                  ſich uͤber ſeinen Entſchluß<lb/> und rathen ihn an, daß er ja den Haͤnden der
                  Gerechtigkeit entrinnen moͤchte. Bri-<lb/> ghella antwortet hierauf, er habe ſie
                  zwar beleidiget, troͤſte ſich aber damit, daß er<lb/> als ihr guter Freund von
                  ihnen Abſchied nehmen koͤnnte. Die Alten verſichern ihn,<lb/> daß ſie weiter
                  nichts wieder ihn vornehmen wollen, wenn er weg waͤre. Brighella<lb/> ſtellet ſich
                  hieruͤber gantz erfreut an, und damit ſie ſehen moͤchten, daß es wahr waͤ-<lb/>
                  re, was er ſage, bittet er ſie noch zu guter letzt, ein Glaß Wein mit ihm
                  zutrincken.<lb/> Die Alten machen allerhand Schwuͤrigkeit, und wollen ihn weder zu
                  ſich in das Hauß<lb/> fuͤhren, noch auch zu ihm in den Gaſt-Hof gehen. Brighella
                  ſagt, er habe alles<lb/> bey ſich. Hieraus folgen mancherley Poſſen, unter welchen
                  Brighella, der alles<lb/> bey ſich fuͤhret, was einer Mahlzeit gehoͤret, die Alten
                  tractiret, und wie er<lb/> mercket, daß die Liebhaber da ſind, um in Pantalons
                  Hauß zugehen, leget er allen<lb/> ſeinen Vorrath aus, und ſagt er wolle nun
                  fortgehen, weil man ihn nicht mehr noͤthig<lb/> haͤtte, indem ihre Tochter ſchon
                  verheyrathet, und mit ihren Braͤutigamen in Geſell-<lb/> ſchafft waͤren. Die Alten
                  lachen ihn aus, und ſagen es ſeyn nicht dem ſo. Brighella<lb/> verſichert ſie, daß
                  es wahr ſey. Die Alten lachen ber die Thorheit des Brighella,<lb/> ruffen ihren
                  Toͤchtern, und gebiethen ihnen die Wahrheit zu ſagen, ob jemand bey<lb/> ihnen im
                  Hauſe ſey. Sie antworten: Jhre Maͤnner waͤren bey ihnen, mit denen<lb/> ſie ſich
                  luſtig machten. Brighella lacht die Alten aus, die ſich uͤber ihre Toͤchter
                  er-<lb/> zuͤrnen, und ſie umbringen wollen. Allein die Liebhaber und Arlequin
                  kommen ih-<lb/> nen zu Huͤlffe. Hierauf folgen noch allerley Poſſen, und zuletzt
                  da die Alten ſehen,<lb/> daß die Sache ſchon geſchehen iſt, beſtaͤtigen ſie die
                  Wahl ihrer Toͤchter, verzeichen<lb/> dem Brighella, und mit der dreyfachen Heyrath
                  des Silvio, Odoardo und Brighella<lb/> mit der Diana, Aurelia und Smeraldina,
                  endiget ſich</p>
               <p rend="indent">Das gantz Schau-Spiel.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Brighella armi e bagagli</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#brigarmi_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">BRIGHELLA<lb/> ARMI E BAGAGLI</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
               <date when="1733">nel 1733.</date></head>
            <pb facs="#brigarmi_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">ODOARDO, nobile romano, mentre studia a Bologna si innamora di
                  Aurelia, figlia del Dottore, e la rapisce. Il vecchio, disperato per il disonore
                  subito, scrive a suo cognato Pantalone di Firenze e gli manda Arlecchino, che
                  conosce sia l’amante sia la figlia, comandandogli di cercarli dappertutto e, una
                  volta trovati, di trattenerli. Arlecchino, arrivato a Firenze, vede Odoardo uscire
                  da una locanda. Mentre vuole seguirlo, si imbatte in Pantalone e gli consegna la
                  lettera del Dottore, dicendogli di aver trovato i fuggiaschi. Quello che segue
                  fino allo scioglimento dell’intreccio e porta alle nozze degli innamorati con le
                  loro fidanzate costituisce il soggetto di tutta la commedia.</p>
            </div>
            <pb facs="#brigarmi_ru_003" n="3"/>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">Pantalone,</role>
                  <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_it">DIANA.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>servitrice.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_it">DOTTORE</role>
                  <roleDesc>padre di Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_it">AURELIA.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>servitore.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                  <roleDesc>innamorato di Diana.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                  <roleDesc>innamorato di Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                  <roleDesc>locandiere.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L'azione si svolge a Firenze.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#brigarmi_ru_004" n="4"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
               <p rend="indent">ODOARDO entra in scena ringraziando Aurelia perché ha acconsentito a
                  seguire la sua sorte credendo alla sua parola; le conferma la sua promessa d’amore
                  eterno e promette di sposarla una volta arrivati a Roma. Aurelia risponde che non
                  avrebbe mai fatto una cosa del genere se avesse saputo che suo padre non l’avrebbe
                  mai concessa a lui in moglie; chiede ad Odoardo di non ingannarla, e si fa vedere
                  stanca. Odoardo vede un cartello con scritto locanda e bussa. Esce</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA, il proprietario della locanda, molto gentilmente accoglie
                  gli ospiti. Odoardo gli domanda se ha una buona camera per questa dama, poi gli
                  chiede dove può trovare una carrozza per continuare il viaggio. Brighella gli
                  promette una buona camera e di fornirgli indicazioni su quello che desidera. Dopo
                  le solite domande sulla tavola, la città, ecc., Brighella li fa entrare nella sua
                  locanda e, volendo dire qualcosa alla fidanzata Smeraldina, bussa alla sua
                  porta.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA esce e, vedendo il suo amante, risponde alla sua
                  dichiarazione d’amore con delle carezze. Dopo aver confermato la loro reciproca
                  fedeltà eterna Smeraldina torna a casa sua. Brighella, felice, va alla
                  locanda.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, arrivando dal viaggio, dice di essere stato mandato a
                  Firenze dal Dottore, suo padrone, il quale gli ha affidato una lettera da
                  consegnare a Pantalone, suo cognato. In questa lettera lo informa della fuga di
                  sua figlia Aurelia con un giovane studente di Roma e lo prega di fermarli se
                  dovesse incontrarli. Arlecchino non sa dove abita Pantalone e vuole chiederlo a
                  qualcuno quando vede uscire da una locanda</p>
               <pb facs="#brigarmi_ru_005" n="5"/>
               <p rend="indent">ODOARDO che dice di voler affittare una carrozza per proseguire il
                  viaggio e che ha lasciato Aurelia con il locandiere che gli sembra una buona
                  persona ed esce.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, attraverso vari e divertenti movimenti del corpo, mostra
                  di aver riconosciuto in Odoardo l’amante della figlia del suo padrone. Dice che
                  però vuole assicurarsi che sia proprio lui e non vuole perderlo di vista, e si
                  mette a seguirlo.</p>
               <p rend="indent">PANTALONE esce da casa sua sgridando i servitori perché non vogliono
                  preparargli il bollito di manzo come gli piace, e in quel momento</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra correndo così veloce da perdere il fiato e va a
                  sbattere contro Pantalone, facendolo cadere insieme a lui. Rialzandosi Pantalone
                  lo manda al diavolo; Arlecchino si scusa con lui per la fretta e seguono molti
                  lazzi teatrali. Alla fine Arlecchino chiede al vecchio se sa dove abita Pantalone.
                  Pantalone risponde di essere lui Pantalone. Arlecchino è felice di averlo trovato
                  e gli consegna la lettera del Dottore suo cognato. Pantalone la legge e si
                  rattristisce per le notizie del Dottore, poi dice ad Arlecchino che farà di tutto
                  per essere utile al cognato. Arlecchino gli racconta di aver visto Odoardo uscire
                  da quella locanda e che questo gli fa credere che anche Aurelia sia là con lui.
                  Pantalone gli risponde che questo può essere e gli ordina di andare intanto a
                  vedere se trova per caso l’amante di sua nipote e di farglielo sapere. Arlecchino
                  ubbidisce e va via. Pantalone rimane un attimo a riflettere sulla balordaggine
                  della gioventù, e, per scoprire se Aurelia sia davvero nella locanda, bussa. </p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA esce e chiede a Pantalone cosa desidera. Pantalone finge
                  di essere un suo vecchio <pb facs="#brigarmi_ru_006" n="6"/> amico e lo rimprovera perché
                  non va mai a trovarlo. Brighella [conoscendolo, dice a sé stesso che quello vuole
                  avere informazioni sul nuovo uccello che si nasconde in casa sua e che cerca un
                  pretesto per vederlo o per mangiarlo] si scusa per i suoi numerosi impegni; dopo
                  alcuni giochi di parole sui viaggiatori, Pantalone inizia a chiedergli della dama
                  appena arrivata. Brighella finge di sentire questa cosa per la prima volta; ma
                  vedendo che Pantalone sa tutto, gli confessa che lei è nella sua locanda e che è
                  arrivata con un giovane forestiero, il quale è andato a cercare una carrozza per
                  ripartire al più presto. Pantalone risponde che quel forestiero gli è stato
                  raccomandato e che adesso si trova a casa sua. Aggiunge che gli ha chiesto di
                  condurre là anche la signorina perché per la sua timidezza non voleva farlo lui
                  stesso ed è per questo che Pantalone si è offerto a venire a prenderla. Brighella
                  dice di aver speso molto per il pranzo degli ospiti e non vuole perderli.
                  Pantalone gli dà un rublo intero. Contento del pagamento ricevuto, Brighella
                  chiama Aurelia</p>
               <p rend="indent">LA QUALE, vedendo il vecchio, vuole andare via. Brighella, senza
                  rivelarle il nome di Pantalone, le dice che egli è venuto per ordine del
                  cavaliere con cui è arrivata. Il vecchio glielo conferma e le dice, con molta
                  gentilezza, che lui la aspetta a casa sua. Aurelia crede a Brighella sul fatto che
                  Pantalone è una persona per bene e lo segue a casa sua. Brighella per preparare
                  tutto il necessario per i nuovi ospiti va alla sua locanda.</p>
               <p rend="indent">Il DOTTORE, entra vestito da cocchiere e dice che era così
                  impaziente di trovare sua figlia che non poteva aspettare il ritorno di
                  Arlecchino. Per questo è arrivato a Firenze e indossa quegli abiti per non
                  destare i sospetti in città e anche perché così potrà trovare meglio quelli che
                  sta cercando. Aggiunge anche che è stanco, e vedendo la locanda, bussa.</p>
               <pb facs="#brigarmi_ru_007" n="7"/>
               <p rend="indent">BRIGHELLA esce, e pensando che il Dottore sia quello che il suo
                  vestito indica, gli dice che la sua locanda non è per le persone come lui.
                  Arrabbiato, il Dottore gli risponde che non è quello che lui crede. Comincia a
                  chiedergli di un cavaliere e di una donna, di cui gli fa una descrizione.
                  Brighella ammette che quelle persone sono stati da lui, ma poi Pantalone le ha
                  portate via a casa sua. Il Dottore si rallegra nel sentire questa notizia e senza
                  spiegarne la ragione, chiede a Brighella dov’è la casa di Pantalone. Brighella
                  gliela mostra e va via. Il Dottore bussa da Pantalone,</p>
               <p rend="indent"> IL QUALE, vedendolo, pensa che sia un assassino mandato dall’amante
                  di sua nipote a ucciderlo per vendicarsi del fatto che aveva portato via la sua
                  fidanzata dalla locanda. Seguono molti lazzi. Alla fine il Dottore riconosce il
                  cognato e si rallegra. Pantalone lo abbraccia e gli dice che sua figlia è a casa
                  sua e lo fa entrare.</p>
               <p rend="indent"> SILVIO entra facendo molti complimenti ad Odoardo che è altrettanto
                  contento di aver incontrato l’amico. Silvio gli dice di essere pronto a servirlo.
                  Odoardo gli racconta di aver rapito la figlia del Dottore di Bologna e che la sta
                  portando a Roma per sposarla. Silvio si congratula con lui e gli mette a
                  disposizione la sua casa, dove Odoardo può restare senza aver paura che qualcuno
                  lo veda. Odoardo, dopo alcuni complimenti, accetta l’invito dell’amico e bussa da
                  Brighella,</p>
               <p rend="indent">AL QUALE Odoardo chiede di chiamare Aurelia. Brighella, ridendo, gli
                  chiede se sta scherzando. Odoardo non capisce e ripete in modo serio di chiamare
                  Aurelia. Brighella gli risponde che Aurelia è andata con la persona che lui
                  stesso ha mandato per prenderla. <pb facs="#brigarmi_ru_008" n="8"/> Odoardo, infuriato,
                  sostiene di non aver mandato nessuno. Brighella gli racconta come è arrivato
                  Pantalone a suo nome e di come ha portato Aurelia con sé. Odoardo inizia a
                  disperarsi quando sente che la sua fidanzata è caduta nelle mani di suo zio.
                  Silvio lo consola e racconta del suo amore per Diana, figlia di Pantalone, la
                  quale potrà aiutarli. Brighella, arrabbiato per l’inganno del vecchio, promette di
                  lasciare la locanda e di aiutare Odoardo con tutte le sue forze. Per dargli prova
                  delle sue buone intenzioni chiede ai giovani di mettersi in disparte e inizia a
                  bussare a casa di Pantalone,</p>
               <p rend="indent">IL QUALE, vedendo Brighella, gli domanda come gli può servirlo.
                  Brighella arditamente chiede a Pantalone di restituirgli subito quella ragazza che
                  ha portato via dalla sua locanda. Pantalone ride di lui, ma Brighella insiste con
                  la sua richiesta, e, dopo diversi giochi di parole, Pantalone gli annuncia che
                  quella ragazza è sua nipote e che lei starà da lui. Brighella gli giura che non
                  sarà così. Pantalone non gli dà retta e torna a casa sua. Brighella rimane e
                  promette agli innamorati,</p>
               <p rend="indent">I QUALI rientrano sulla scena che lui non li abbandonerà e che
                  riavranno le loro fidanzate, oppure lui perderà la sua vita. Nel frattempo </p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra, vede Odoardo e lo riconosce per l’amante della sua
                  padrona. Lo rimprovera per il rapimento e dice che Pantalone sa tutto e vuole
                  farlo arrestare. Brighella gli racconta quanto è accaduto, e attraverso un gioco
                  teatrale costringe Arlecchino ad aiutare gli innamorati, i quali da parte loro gli
                  promettono una grande ricompensa. Arlecchino è d’accordo. Brighella gli spiega
                  cosa deve dire a Pantalone per essere accolto in casa sua, e esce con <pb facs="#brigarmi_ru_009" n="9"/>gli innamorati. Arlecchino rimane e arriva </p>
               <p rend="indent">PANTALONE che pensa all’intenzione ridicola di Brighella. Arlecchino
                  non gli racconta di aver visto l’amante di sua nipote. Pantalone gli dice
                  dell’avarizia del Dottore. Arlecchino finge di ridere e dopo dice al vecchio di
                  aver visto un Chimico che ha conosciuto a Bologna, il quale attraverso la sua
                  arte, può ringiovanire un vecchio. Pantalone risponde di voler vedere un tale
                  esperimento e ordina ad Arlecchino di andare a chiamarlo. Aggiunge che li
                  attenderà a casa sua e se ne va. Arlecchino, per informare Brighella su cosa ha
                  fatto, va via anche lui.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI PANTALONE.</stage>
               <p rend="indent">Il DOTTORE con un pugnale in mano vuole uccidere Aurelia sua
                  figlia.</p>
               <p rend="indent">PANTALONE, Diana e Smeraldina si oppongono. Aurelia sgrida Pantalone
                  perché l’ha tratta in inganno. Pantalone si giustifica dicendo che non poteva fare
                  diversamente perché è suo zio. Dopo essersi placata Aurelia cerca di convincere
                  suo padre che il suo amato è una brava persona e che lei non ha perso il suo
                  onore con lui. Nel frattempo</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA e Arlecchino entrano vestiti da chimici e dicono di essere
                  stati mandati da Arlecchino dietro richiesta di Pantalone. Il vecchio li accoglie
                  in modo gentile. Segue un gioco scenico estremamente divertente, dopo il quale i
                  vecchi capiscono che sono stati presi in giro. Vogliono picchiare i finti chimici
                  che corrono via e rumorosamente finisce</p>
               <p rend="indent">il Primo Atto.</p>
            </div>
            <pb facs="#brigarmi_ru_010" n="10"/>
            <div type="act" n="2">
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <p rend="indent">I vecchi entrano sgridando Arlecchino perché lui ha aiutato ad
                  ingannarli. Arlecchino si scusa dicendo di essere stato costretto con la forza.
                  Promette di essere da ora in poi fedele ai padroni. I vecchi lo perdonano.
                  Pantalone chiama Smeraldina,</p>
               <p rend="indent">ALLA QUALE ordina di preparare una camera per Arlecchino e di
                  servirlo. Smeraldina promette di obbedire. I vecchi escono. Arlecchino s’innamora
                  di Smeraldina, le esprime la sua passione e promette di sposarla. Smeraldina, dopo
                  aver fatto alcuni lazzi, risponde che non lo può sposare e nemmeno prenderlo per
                  l’amante, perché è fidanzata con Brighella. Arlecchino, mostrandosi coraggioso, le
                  promette di uccidere il suo rivale in amore. Smeraldina temendo che faccia del
                  male al suo amato Brighella, finge di essere innamorata di Arlecchino e comincia
                  ad accarezzarlo. Intanto</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA lo vede. Arlecchino dopo alcuni giochi scenici entra con
                  Smeraldina in casa di Pantalone. Brighella maledice la fidanzata per l’infedeltà;
                  arriva</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA che avendo sentito la sua voce vorrebbe parlargli.
                  Brighella non vuole ascoltarla e inizia a rimproverarla severamente. Smeraldina
                  vuole dirgli la verità ma Brighella non le dà il tempo di dire una parola. Alla
                  fine Smeraldina si arrabbia con Brighella, minaccia di fare veramente quello per
                  cui lui la rimprovera, e se ne va. Brighella rimane e vengono gli Innamorati, che
                  vedendo Brighella molto arrabbiato, gli chiedono la ragione. Lui racconta loro
                  tutto quel che è successo per l’infedeltà di Smeraldina e <pb facs="#brigarmi_ru_011" n="11"/> di aver visto con i propri occhi come lei ammaliava Arlecchino e come
                  l’aveva condotto con sé in casa. Gli innamorati lo consolano e promettono che
                  faranno di tutto per farli riappacificare. Silvio, essendo più conosciuto e meno
                  sospettato, bussa al portone di Pantalone.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA esce. Silvio e Odoardo le dicono che deve consolare
                  Brighella perché si dispera credendo che lei gli sia stata infedele. Ma Smeraldina
                  si mostra arrabbiata; il che dà il via ai molti lazzi. Alla fine Brighella e
                  Smeraldina fanno pace e lei esce. Brighella e gli innamorati si mettono a
                  inventare un modo per rapire le loro fidanzate. Gli innamorati escono per metterlo
                  in atto. Brighella rimane, e arriva</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO che ha sentito tutto sul rapimento, minaccia Brighella di
                  andare dai vecchi a raccontare il loro piano se non gli concederà Smeraldina.
                  Brighella non acconsente e per questo succedono molti giochi scenici. Alla fine
                  Brighella finge di cedere. Arlecchino dice che, per essere sicuro, vuole
                  sentirselo dire da Smeraldina stessa. Brighella la chiama.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA esce, Brighella le dice all’orecchio cosa deve fare. Poi
                  prende la sua mano per consegnarla ad Arlecchino, il che da origine a un lazzo,
                  dopo il quale Brighella, invece di dare ad Arlecchino la mano di Smeraldina, gli
                  dà la sua. Infine Arlecchino dice di essere molto contento. Smeraldina esce.
                  Brighella dice ad Arlecchino che deve essere pronto e che, alle due dopo
                  mezzanotte, quando i vecchi si saranno addormentati, arriveranno gli innamorati
                  per rapire Diana e Aurelia, e anche Smeraldina dovrà seguirle, e va via.
                  Arlecchino rimane contento perché a breve avrà la sua fidanzata. Nel mentre arriva </p>
               <p rend="indent">PANTALONE. Arlecchino gli chiede di cenare presto, <pb facs="#brigarmi_ru_012"/> e di andare subito a letto. Pantalone gli chiede perché.
                  Arlecchino in modo molto confuso e ridicolo gli dice tutto quello che ha saputo da
                  Brighella sulla fuga delle ragazze con i loro fidanzati. Pantalone risponde che sa
                  tutto. Arlecchino gli risponde che è impossibile perché Brighella gli ha detto
                  che non lo sapeva nessuno. Pantalone gli promette tutto quello che vuole per far
                  sì che Arlecchino si metta alla guardia del cortile e se ne va. Arlecchino lo
                  segue.</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA torna dicendo che ha preparato tutto l’occorrente per la
                  fuga e vuole chiedere Smeraldina se le sue padrone sono pronte, per questo bussa
                  piano al portone.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA esce e dice che le sue padrone non vedono l’ora che i
                  loro innamorati vengano a prenderle. Brighella ride della stupidità di Arlecchino
                  che pensa che Smeraldina gli abbia concesso la sua mano. Anche Smeraldina ride di
                  lui.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, che li ha sentiti, rimprovera Brighella per non aver
                  mantenuto la parola data e per essere stato infedele, minacciandolo di rivelare
                  subito tutto ai vecchi. Brighella con un lazzo cerca di fermarlo ma, senza dargli
                  ascolto, Arlecchino va via. Triste, Smeraldina va a casa sua. Anche Brighella va
                  via per cercare il rimedio a tutto.</p>
               <p rend="indent">PANTALONE racconta al Dottore quello che gli ha detto Arlecchino e i
                  due si mettono d’accordo di stare in guardia e di ostacolare il piano degli
                  innamorati e delle loro figlie. Nel frattempo</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra di corsa e racconta loro il piano di Brighella e
                  degli innamorati di rapire Diana, Aurelia e Smeraldina. <pb facs="#brigarmi_ru_013"/> I
                  vecchi lo lasciano a fare la guardia del cortile, e vanno dal governatore della
                  città per chiedere di assegnare loro un cavaliere della fanteria a cavallo.
                  Arlecchino promette di essere molto diligente. I vecchi gli dicono di andare alla
                  loro armeria e prendere qualche arma per la sua difesa. Arlecchino va ad armarsi.
                  I vecchi vanno dal governatore.</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA ha sentito tutto e va ad avvertire gli innamorati.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI PANTALONE.</stage>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra armato in modo ridicolo e dice che vuole impedire a
                  Brighella di rapire la sua fidanzata e, essendo da solo, mostra il suo grande
                  coraggio. Nel mentre entrano i vecchi facendo molti complimenti a Brighella
                  vestito da fante. I vecchi dicono ad Arlecchino di fargli vedere cosa deve fare ed
                  escono per andare a cercare l’occorrente. A quel punto accade un lazzo divertente,
                  in cui Brighella dice di essere innamorato di Arlecchino e lo costringe a brindare
                  alla salute di tutti gli ufficiali e, così facendo, lo fa ubriacare. Dopodiché
                  Brighella dice che gli innamorati lo stanno aspettando fuori e che vuole farli
                  entrare. Arlecchino rimane lì ubriaco. Brighella torna con gli innamorati, li fa
                  entrare nella parte della casa riservata alle donne e li segue per parlare con
                  Smeraldina. Arlecchino rimane e fa molti lazzi. In quel momento arrivano i vecchi,
                  e vedendo che Arlecchino è ubriaco e solo, iniziano a chiedergli dov’è il fante.
                  Arlecchino ripete soltanto: Buon giorno, alla vostra salute. Questo dà il via a
                  molti lazzi. Alla fine i vecchi dicono che vogliono portarlo in camera sua,<pb facs="#brigarmi_ru_014"/> lo prendono e, facendo un lazzo, escono.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA dice di essere molto triste perché i vecchi sono a casa e
                  ha paura che possano vedere Brighella e gli innamorati; nel mentre</p>
               <p rend="indent">PANTALONE entra dicendo che ha lasciato Arlecchino a finire il suo
                  vino a letto. Vedendo Smeraldina, le ordina di andare a srotolare la carta da
                  parati che ha comprato. Lei inventa vari pretesti per mandarlo via da casa.
                  Pantalone rende inutili i suoi sforzi e le dice che deve andare subito a stendere
                  la carta da parati perché la vuole mostrare a suo cognato ed esce. Smeraldina
                  rimane confusa e dubbiosa; intanto entrano</p>
               <p rend="indent">gli innamorati con Diana, Aurelia e Brighella. Smeraldina racconta
                  loro dell’ordine di Pantalone di srotolare la carta da parati. Lei che ha fatto di
                  tutto per mandarlo via, ma invano, e ha paura che possa riconoscerli. Brighella
                  comincia a pensare a un artificio per porre rimedio alla situazione. Dice a
                  Smeraldina di fare quello che le ha ordinato Pantalone e lui sa già cosa bisogna
                  fare e che vuole approfittarsi dell’ubriachezza di Arlecchino. Smeraldina va a
                  srotolare la carta da parati, tutti la seguono.</p>
               <p rend="indent">PANTALONE entra raccontando al Dottore di aver acquistato la carta
                  da parati molto bella e vuole mostrargliela. Il Dottore si mostra contento e
                  Pantalone lo porta con sé. </p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA CON GLI INNAMORATI, LE RAGAZZE, BRIGHELLA E
                  ARLECCHINO CHE FINGONO DI ESSERE LA CARTA DA PARATI.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA con la scopa finge di pulire la carta da parati e di
                  spazzare la camera. Nel mentre</p>
               <p rend="indent">PANTALONE arriva con il Dottore che è molto sorpreso della bellezza
                  della carta e della naturalezza delle figure. <pb facs="#brigarmi_ru_015"/> Dopodiché
                  dice di non sapere quale la storia sia rappresentata sulla carta. Smeraldina si
                  offre di spiegargliela. Pantalone la chiama stupida. Il Dottore gli chiede di
                  lasciarla parlare. Smeraldina racconta la storia d’amore di Diana e Aurelia con i
                  loro fidanzati, del loro amore travagliato per l’opposizione dei loro stupidi
                  padri; ma grazie alla furbizia di Brighella la sorveglianza dei padri diventa
                  inutile. Sentendo quel nome Arlecchino torna in sé. I vecchi comprendono l’inganno
                  e vogliono picchiarli. Tutti si mettono a urlare, il che manda a monte l’artificio
                  di Brighella e così finisce</p>
               <p rend="indent">il Secondo Atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <pb facs="#brigarmi_ru_016"/>
               <head>ATTO TERZO.</head>
               <p rend="indent">I vecchi inseguono gli innamorati, Brighella e Arlecchino, che
                  scappano ridendo. Infuriati, i vecchi vogliono denunciare Brighella, artefice di
                  tutto l’accaduto, e mandarlo in questo modo all’ergastolo.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA esce da casa sua dicendo che le è stato ordinato di
                  trovare Odoardo e Silvio. Aggiunge che deve dire a loro che loro le sue padrone li
                  implorano di non abbandonarle, perché i loro vecchi padri vogliono rinchiuderle in
                  convento, il che sarebbe una vera e proprio disgrazia per le ragazze che vogliono
                  sposarsi. Nel frattempo</p>
               <p rend="indent">arrivano gli innamorati. Smeraldina riferisce loro tutto. Silvio e
                  Odoardo le chiedono di assicurare le loro care fidanzate che non devono
                  preoccuparsi perché presto le libereranno dalla schiavitù, nella quale sono
                  costrette dai loro padri, perché Brighella ha promesso loro di non avere pace
                  finché tutti non saranno contenti. Smeraldina è molto felice di portare buone
                  notizie alle sue padrone e va via. Gli innamorati rimangono. Arriva</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO che racconta agli innamorati di essere molto felice
                  perché ha informato Brighella che i vecchi lo vogliono mandare all’ergastolo e che
                  Brighella ha risposto di non aver paura. Aggiunge che Brighella gli ha chiesto di
                  dire agli innamorati di rimanere vicini al cortile di Pantalone perché ha già
                  trovato un modo per farli entrare nella casa delle loro fidanzate. Mentre
                  Brighella intrattiene i vecchi con le sue storie, loro potranno sposare le
                  ragazze. Gli innamorati ringraziano Arlecchino per il suo servizio, gli promettono
                  una ricompensa; e sentendo la voce dei vecchi si allontanano in un angolo.</p>
               <pb facs="#brigarmi_ru_017"/>
               <p rend="indent">I vecchi dicono di essersi rivolti ad un giudice che ha promesso
                  loro di punire Brighella e ora sperano di vederlo presto all’ergastolo. Nel mentre</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA arriva con gli abiti da viaggio. I vecchi lo vedono e
                  iniziano a minacciarlo. Brighella finge di chiedere loro perdono, dice che non
                  darà loro più alcun fastidio e che vuole partire presto. I vecchi sono molto
                  felici della sua decisione, gli consigliano di fuggire il più presto possibile per
                  non essere giustiziato. Brighella dice che, visto che li ha fatti arrabbiare,
                  sarebbe di conforto per lui andarsene in pace, rimanendo un loro buon amico. I
                  vecchi dicono di non provare nessun rancore nei suoi confronti se andrà via
                  presto. Brighella sembra soddisfatto, ma, a conferma di ciò che loro gli hanno
                  promesso, vorrebbe che i vecchi bevessero un bicchiere di vino alla sua salute. I
                  vecchi prima si oppongono perché non vogliono né condurlo a casa loro né andare
                  alla sua locanda. Brighella dice di aver tutto con sé, e, con un lazzo divertente,
                  imbandisce la tavola con tutto il necessario e lo offre ai vecchi. Intanto gli
                  innamorati si consultano tra di loro ed entrano in casa di Pantalone. Brighella,
                  dopo aver offerto da mangiare ai vecchi, che sono sorpresi per la grande
                  abbondanza delle sue provviste, dice di voler partire, anche se non è più
                  necessario, perché ormai le loro figlie si sono già sposate con gli uomini che
                  adesso sono in loro compagnia. I vecchi ridono di lui e dicono che ciò non può
                  essere vero. Brighella sostiene che questa è la verità. I vecchi ridono nuovamente
                  della stupidità di Brighella, chiamano le donne,</p>
               <p rend="indent">ALLE QUALI chiedono che cosa hanno fatto e se c’è qualcuno con
                  loro. Loro rispondono che <pb facs="#brigarmi_ru_018"/> sono con i loro mariti con i
                  quali si divertono. Brighella inizia a ridere dei vecchi che se la prendono con le
                  figlie e vogliono ucciderle, ma</p>
               <p rend="indent">gli innamorati e Arlecchino arrivano in loro aiuto. Seguono molti
                  giochi scenici. Alla fine i vecchi vedono che non c’è rimedio a quello che è
                  successo e perdonano Brighella. Con un triplo matrimonio, di Silvio con Diana, di
                  Odoardo con Aurelia, e di Brighella con Smeraldina finisce</p>
               <p rend="indent">la Commedia.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>