<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Colombina maga</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding by</resp>
               <name>Eleonora Zordan</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia – VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Stando al rendiconto amministrativo di Giuseppe Avolio che riporta annotazioni
               relative all’allestimento della “commedia della maga”, Colombina volšebnica fu messa
               in scena il 17 giugno 1735 dalla terza compagnia di attori italiani attivi alla corte
               di San Pietroburgo. Il ritrovamento dello scenario nella Biblioteca universitaria di
               Göttingen si deve a Robert-Aloys Mooser ed è posteriore alla pubblicazione della
               raccolta di Peretc nel 1907. La stampa in lingua russa preservata a Göttigen
               non trova riscontro nella raccolta preservata nella Biblioteca dell’Accademia delle
               Scienze di San Pietroburgo. Non è stata tuttora rinvenuta anche la stampa dello
               scenario in lingua tedesca.</p>
            <p>La protagonista della commedia fu probabilmente interpretata da Rosa Pontremoli,
               specializzata nel ruolo della servetta Colombina. Si tratta di una commedia di magia
               basata sui rapidi e spettacolari travestimenti dell’attrice (in zingara, contadina
               fiorentina, mercante armeno, paggio, dama francese, avvocato).</p>
            <p>Una commedia dal titolo e dal contenuto pressoché identico, Colombina maga, andò in
               scena a Varsavia nel gennaio 1749. Gli scenari Coraline magicienne, rappresentata il
               2 luglio 1744 al Nouveau Théâtre Italien, e Coraline esprit follet andata in scena il
               21 maggio 1744 a Parigi, anche se appartengono anch’essi alla tipologia delle pièces
               de transformations, presentano una trama completamente diversa rispetto alla commedia
               pietroburghese (Ferrazzi, 145–146; De Luca, 282–283).</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>КОЛОМБIНА ВОЛШЕБНИЦА</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Eleonora Zordan</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (35) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1756256535</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="11">11 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="colomaga_ru_001" url="/img/colomaga_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_002" url="/img/colomaga_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_003" url="/img/colomaga_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_004" url="/img/colomaga_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_005" url="/img/colomaga_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_006" url="/img/colomaga_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_007" url="/img/colomaga_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_008" url="/img/colomaga_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_009" url="/img/colomaga_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_010" url="/img/colomaga_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="colomaga_ru_011" url="/img/colomaga_ru_011.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#colomaga_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">КОЛОМБIНА ВОЛШЕБНИЦА<lb/></head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
               <date when="1735">1735.</date></head>
            <pb facs="#colomaga_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ</head>
               <p rend="indent">Прïнцъ Соррïентскïи убивъ въ Турноа,<lb/> то есть, на забавномъ бою,
                  Рудолфа сына, Ал-<lb/>фонса Герцога Калабрскаго, убѣгаетъ въ Сардïнïю,<lb/> гдѣ
                  влюбливается онъ въ Прїнцессу Дорїcбу, кото-<lb/>рую онъ по томъ оставилъ, обѣщавъ
                  ея за себя<lb/> взять, и возвращается таино въ Калабрїю, гдѣ такъ<lb/> же уязвився
                  красотою Элмїры, сестры того Прїнца,<lb/> котораго онъ убилъ. Дорïсба будучи въ
                  великои пе-<lb/>чали, что онъ ея оставилъ, хватается за Коломбїну<lb/> волшебницу,
                  которая узнавши, чрезъ свою науку,<lb/> гдѣ живетъ Артандръ, обѣщаетъ еи свою
                  помощь.<lb/> Симъ начинается Комедїя.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮIЩЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="colombina_ru">КОЛОМБIНА,</role>
                  <roleDesc>волшебница.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="alfonso_ru">АЛФОНСЪ,</role>
                  <roleDesc>Герцогъ Калабрскїи.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dorisba_ru">ДОРIСБА,</role>
                  <roleDesc>Прїнцесса Сардïнская.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="elmira_ru">ЭЛМIРА,</role>
                  <roleDesc>дочь Алфонсова.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="ernesto_ru">ЭРНСТЪ,</role>
                  <roleDesc>Прïнцъ Сардïнскïи.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="artandro_ru">АPТАНДРЪ,</role>
                  <roleDesc>Прïнцъ Соррентскïи.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                  <roleDesc>слуга его.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_ru">ПAНТАЛОНЪ, и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ;</role>
                     <roleDesc>совѣтники Алфонсовы.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                  <roleDesc>слуга Герцоговъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="spiriti_ru">Духи.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="cacciatori_ru">Охотники.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="paggi_ru">Пажи.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="soldati_ru">Солдаты.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствуется въ Реггïи.</p>
            </set>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#colomaga_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <stage>ЛѢСЪ.</stage>
               <p rend="indent">КОЛОМБIНА является съ Дорïсбою въ колесницѣ,<lb/> которую везутъ по
                  воздуху чудовища. Выходитъ<lb/> она изъ тои на землю, и спрашиваетъ у Дорїсбы
                  при-<lb/>чину ея печали. Дорїсба еи сказываетъ о любви своеи<lb/> къ Артандру, о
                  его обѣщанїи, и о побѣгѣ. Коломбїна<lb/> обѣщается еи сказать то, что съ нимъ
                  дѣлается<lb/> теперь, и проситъ ея, чтобъ она отошла по далѣ;<lb/> а чрезъ
                  характеры, и знаки волшебные принуждаетъ<lb/> духовъ адскихъ явиться, и принесть
                  еи то, чего<lb/> она требуетъ. Приноситъ она свою жертву; на<lb/> театрѣ становися
                  темно, изъ того происходитъ<lb/> гроза, и выходитъ одинъ духъ, и еи
                  сказываетъ,<lb/> что Артандръ находится при дворѣ Алфонса Гер-<lb/>цога
                  Калабрскаго, будто бы садовникомъ, гдѣ онъ<lb/> влюбился въ Прїнцессу Элмïру,
                  которая его кроетъ<lb/> бояся отца. Коломбїна велитъ духу поити, и
                  при-<lb/>казываетъ ему все взять; потомъ говоритъ, что она<lb/> хочетъ начать
                  служить своеи госпожѣ, да и пошла.</p>
               <p rend="indent">АРТАНДРЪ выходитъ говоря Элмïрѣ, что гроза<lb/> ихъ отлучила отъ
                  компанїи, и что онъ боится,<lb/> чтобъ отецъ ея въ подозрѣнїе не пришолъ.
                  Элмïра<lb/> его ободряетъ говоря, что въ семъ платьѣ не возмо-<lb/>жно его узнать,
                  а когда они увѣряли другъ друга<lb/> о вѣчнои и взаимнои любви, тогда выходитъ
                  Колом-<lb/>бїна нарядившися цыганкои. Обѣщается она имъ ска-<lb/>зать о ихъ
                  щастїи; а смотря на руку Артандрову<lb/> сказываетъ ему Iсторїю его, и то, что онъ
                  таится,<lb/> такъ же и любовь къ двумъ Прїнцессамъ, говоря, что<lb/> другая
                  Прїнцесса его кроетъ одеждою садовничьею,<lb/> дабы<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">B 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">дабы</fw>
                  <pb facs="#colomaga_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> дабы его чрезъ то избавить отъ отмщенїя своего<lb/>
                  отца. Артандръ и Элмїра стали быть въ великомъ<lb/> ужасѣ отъ того, что имъ толь
                  ясно Iсторїя ихъ<lb/> сказана была, и бояся науки цыганкинои, соглаша-<lb/>ются
                  убить ея. Арлекїнъ приходитъ съ Брїгелломъ.<lb/> Артандръ имъ приказываетъ убить
                  ту жонку. Ко-<lb/>ломбїна укоряетъ его неблагодарностїю. Арлекїнъ<lb/> и Брїгеллъ
                  хотятъ приказъ исполнить. Та отъ нихъ<lb/> избавляется чрезъ свое чародѣиство, и
                  говоря Эл-<lb/>мїрѣ, чтобъ она невѣрила сему не доброму человѣку,<lb/> пошла.
                  Элмïра говоритъ Артандру, чтобъ онъ на<lb/> вѣки покинулъ надежду получить ея за
                  себя, по<lb/> тому что она нехочетъ итыти за непостояннаго,<lb/> да и пошла прочь.
                  Артандръ пришедъ въ великую<lb/> печаль о всемъ томъ, говоритъ, что онъ
                  вся-<lb/>чески постарается ея умолить. На то выходитъ<lb/> Дорїсба, остановляетъ
                  его, и укоряетъ его непосто-<lb/>янствомъ. Артандръ ея презираетъ, называетъ
                  ея<lb/> любовь бездѣлицею, да и пошолъ. Дорїсба оставшись<lb/> печальна желаетъ,
                  чтобъ на него гнѣвъ пришолъ не-<lb/>бесныи, и по томъ пошла.<lb/> Старики выходятъ
                  говоря, что ихъ гроза отлу-<lb/>чила отъ Прїнцессы, и что они не знаютъ, что
                  съ<lb/> нею учинилось. На то Арлекїнъ приходитъ съ Брї-<lb/>гелломъ, будучи оба въ
                  великои боязни о томъ,<lb/> что имъ случилося съ цыганкою; Сказываютъ они<lb/> про
                  то старикамъ. Коломбїна выходитъ нарядившись<lb/> флорентїнскою деревенскою бабою,
                  и своимъ языкомъ<lb/> говоритъ имъ, что желалабъ она себѣ мужа такъ<lb/>
                  снисходительнаго, каковъ у ея сестры, а нетакова,<lb/> за какова мать ея хочетъ
                  отдать. Всѣ стали ста-<lb/>раться, чтобъ получить отъ нея себѣ ту милость. Та<lb/>
                  осeрдившись преображаетъ ихъ въ скотовъ, да и по-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">шла</fw>
                  <pb facs="#colomaga_ru_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw>шла. Они, послѣ многихъ шутокъ, пошли же.<lb/></p>
               <p rend="indent">АЛФОНСЪ выходитъ съ Эрнстомъ, и съ охотни-<lb/>ками, говоритъ онъ,
                  что онъ въ великомъ затруд-<lb/>ненїи о своеи дочери, для того что онъ не
                  видалъ<lb/> ея послѣ грозы, которая перемѣшала всю охоту.<lb/> Эрнестъ показываетъ
                  въ томъ же быть себя затруд-<lb/>ненїи; по томъ проситъ ея у него въ жену
                  себѣ.<lb/> Алфонсъ отговаривается тѣмъ, что онъ хочетъ ея<lb/> отдать только за
                  того, кто принесетъ ему голову<lb/> сыноубïица своего. Эрнстъ обѣщается ему
                  то<lb/> учинить, да и пошолъ. Алфонсъ остался. На то<lb/> Коломбїна приходитъ
                  нарядившись въ купца Армен-<lb/>скаго; показываетъ ему алмазныя вещи
                  продажныя.<lb/> И когда Алфонсъ оныя вещи смотрѣлъ, тогда онъ<lb/> и заснулъ.
                  Коломбїна говоритъ, что то ему учи-<lb/>нилось чрезъ ея волхвованїе; кличетъ она
                  Дорїсбу,<lb/> и говоритъ еи, чтобъ она украла у Алфонса печать<lb/> его. Дорїсба
                  то исполняетъ. Коломбїна взяла оную;<lb/> по томъ восхитила спящаго Алфонса
                  облакомъ, чтобъ<lb/> его положить въ его палатахъ; и увѣряя паки До-<lb/>рїсбу о
                  щастливои удачѣ, пошла съ нею.</p>
               <stage>САЛА, СЪ СТОЛОМЪ НАКРЫТЫМЪ.</stage>
               <p rend="indent">АЛФОНСЪ пробуждаяся дивится, что онъ себя<lb/> видитъ въ своихъ
                  покояхъ, толь наипаче, что онъ<lb/> заснулъ въ лѣсу будучи. И чтобъ познать, какъ
                  то<lb/> случилось, сталъ кликать людеи. Старики прихо-<lb/>дяъ съ Арлекїномъ и
                  Брїгелломъ, которые были<lb/> преображены въ скотовъ. Чинятъ они многїе
                  шутки,<lb/> къ вящшему ужасу Герцоговому о ихъ преображенїи.<lb/> Изъ того
                  происходитъ новое преображенїе, которое<lb/> окончаваетъ дѣиствїе первое.</p>
            </div>
            <fw type="sig" place="bottom">B 3</fw>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѣИ-</fw>
            <pb facs="#colomaga_ru_006" n="6"/>
            <fw type="pageNum">6</fw>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
               <p rend="indent">АЛФОНСЪ выходитъ говоря старикамъ, что всѣ<lb/> чудеса, которыя
                  приключаются въ его дворѣ, не<lb/> происходятъ какъ отъ гнѣва сына его,
                  которои<lb/> требуетъ, чтобъ отмстить его убїицѣ, да и по-<lb/>велѣваетъ, чтобъ
                  призвать къ себѣ Эрнста. Эрнстъ<lb/> въ самое то время и пришолъ, показывая
                  Герцогу<lb/> ревность свою къ услугамъ его. Алфонсъ ему благо-<lb/>даритъ, и чтобъ
                  его ободрить больше, призвалъ<lb/> Элмïру, которои приказываетъ, чтобъ она
                  обѣщала<lb/> руку свою Эрнсту, когда онъ отмститъ за ея<lb/> брата, да и пошолъ съ
                  стариками. Эрнстъ старает-<lb/>ся, чтобъ прїятнымъ учинится Элмïрѣ. Та ему<lb/>
                  сказываетъ прямо, что она не послушаетъ въ томъ<lb/> отца своего, для того что она
                  никаковои склонно-<lb/>сти не имѣетъ къ нему Эрнсту. Эрнстъ въ печали<lb/>
                  отвѣтствуетъ еи, что онъ всего ожидаетъ отъ<lb/> времени, въ разсужденїи ея
                  благости, такъ же и<lb/> отъ власти отцовцкїя; послѣ чего онъ и пошолъ.<lb/>
                  Элмїра осталася, не зная что бы еи надлежало<lb/> чинить; а приходитъ Артандръ,
                  которои послѣ<lb/> многихъ разговоровъ съ нею, увѣряетъ Элмïру о своеи<lb/>
                  вѣрности говоря, что то, что цыганка учинила,<lb/> и имъ говорила, не что иное,
                  какъ чародѣиство, ко-<lb/>торому не надлежитъ вѣрить; помирившись они<lb/> между
                  собою выходятъ.</p>
               <stage>САДЪ.</stage>
               <p rend="indent"> ДОРIСБА въ мужескомъ платьѣ выходитъ съ Ко-<lb/>ломбїною наряженою
                  лакеемъ, которая тои совѣ-<lb/>туетъ, чтобъ она называлася дворяниномъ
                  послан-<lb/>нымъ отъ нея самыя, чтобъ просить Артандра, да<lb/>
                  <pb facs="#colomaga_ru_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw>бы онъ возвратился въ Сардїнïю, для исполненїя<lb/>
                  своего обѣщанїя; и буде бы сталъ онъ отговаривать-<lb/>ся, тобъ она сняла съ руки
                  своеи перстень, кото-<lb/>рои она еи дастъ, чрезъ что онъ ея имѣетъ узнать,<lb/> а
                  онабъ его укоряла за его невѣрность. По томъ<lb/> стала Коломбїна еи обѣщать, что
                  ежелибъ все то<lb/> не удалося, то она имѣетъ еще средство, чрезъ<lb/> которое
                  можетъ она его вызвать изъ сего государ-<lb/>ства; отъ чего можетъ онъ позабыть
                  Элмїру. По-<lb/>томъ Коломбїна видя, что Арлекїнъ выходитъ,<lb/> отослала прочь
                  Дорїсбу, да и стала сказывать Арле-<lb/>кїну, что одна дама Французская влюбившись
                  въ<lb/> него, хочетъ съ нимъ поговориь. Арлекїнъ показы-<lb/>вается быть
                  спесивымъ. Коломбїна проситъ его,<lb/> чтобъ онъ опять сюда возвратился. Арлекїнъ
                  по-<lb/>шолъ. Дорïсба возвращается. Коломбїна сказываетъ<lb/> еи свою слабость къ
                  Арлекїну, и видя, что идетъ<lb/> Артандръ, пошла. Артандръ выходитъ. Дорїсба<lb/>
                  исполняетъ совѣтъ Коломбїнинъ. Артандръ осер-<lb/>дился, и хочетъ ея убить.
                  Коломбїна его за-<lb/>вораживаетъ; и послала прочь Дорїсбу увѣряя ея,<lb/> что
                  Артандръ выѣдетъ изъ сего государства.<lb/> По томъ его отворожила, и дала ему
                  писмо под-<lb/>ложное запечатаное печатью Алфонсовою. Артандръ<lb/> читаетъ;
                  удивляется онъ, что Герцогъ, непрїятель<lb/> его, знаетъ про него, и что совѣтуетъ
                  ему, чтобъ<lb/> онъ выѣхалъ, и не вѣрилъ бы Элмïрѣ, которая подъ<lb/> видомъ
                  любви, приготовляетъ ему смерть въ омще-<lb/>нїе своего брата. Xвалитъ онъ
                  великодушїе Герцо-<lb/>гово; бранитъ Элмїру; а не слушая пришедшаго<lb/> Брїгелла,
                  которои спрашиваетъ причину гнѣва его,<lb/> пошолъ въ великои ярости. Брїгеллъ
                  дивяся о его<lb/> сердцѣ, розсказываетъ старикамъ, которые пришли,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">говоря</fw>
                  <pb facs="#colomaga_ru_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw>говоря имъ, что садовникъ съ ума сшолъ, да и по-<lb/>шолъ
                  самъ; старики за нимъ же.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ говоря, что онъ очюнь же-<lb/>лаетъ видѣть ту даму
                  Французскую. Коломбїна<lb/> выходитъ нарядившись по Французски, со многими<lb/> за
                  собои лакеями, которые несли платье. Чинитъ<lb/> она комплїменты Арлекїну, и
                  объявляетъ ему свою<lb/> любовь наряжая его уборно. По томъ проситъ она<lb/> себѣ
                  руки его въ знакъ брака. Арлекїнъ радуяся о<lb/> своемъ щастїи, чинитъ все то,
                  чего она требовала<lb/> отъ него. На то старики бранятъ Арлекїна, и хо-<lb/>тятъ
                  его бить. Коломбїна его возхищаетъ ногою,<lb/> а преображенїемъ кончится дѣиствїе
                  второе.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВIЕ ТРЕТIЕ.</head>
               <p rend="indent">ДОРIСБА розказавши Iсторїю свою Элмïрѣ, кото-<lb/>рая выходитъ
                  увѣряя ту о своеи дружбѣ, и о своеи<lb/> помощи. Дорїсба благодаритъ еи, да и
                  пошли обѣ.<lb/> ЭРНСТЪ розказываетъ Алфонсу о отказѣ Элмї-<lb/>рïномъ. Алфонсъ ему
                  подтверждаетъ свое слово.<lb/> На то Артандръ приходитъ, и будучи въ печали<lb/>
                  воритъ Алфонсу, что онъ тотъ, которои убилъ<lb/> его сына, по томъ благодаритъ ему
                  за его писмо,<lb/> и заключаетъ, что онъ пришолъ съ намѣренїемъ<lb/> умереть.
                  Алфонсъ дивится о его рѣчахъ. Тогда ста-<lb/>рики выходятъ, и говорятъ Алфонсу,
                  что они слы-<lb/>шали отъ Брїгелла, что садовникъ сшолъ съ ума, и<lb/> что онъ
                  называется то тѣмъ, то другимъ именемъ.<lb/> Артандръ стоитъ въ томъ, что онъ
                  сказалъ, и<lb/> шлется во всемъ на Эрнста. Эрнстъ то утверж-<lb/>даетъ. Алфонсъ
                  вышедъ изъ своего удивленїя, уко-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ряетъ</fw>
                  <pb facs="#colomaga_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw>ряетъ его за убїиство своего сына, и отпирается отъ<lb/>
                  писма, а по томъ и осуждаетъ его на смерть. Между<lb/> тѣмъ Элмïра выходитъ съ
                  Дорїсбою; удивляются<lb/> онѣ, что Артандръ скованъ. Алфонсъ бранитъ свою<lb/>
                  дочь за то, что она его любила, и таила убїицу сво-<lb/>его брата. Та
                  признавается, и проситъ у него въ<lb/> томъ прощенїя. Эрнстъ узнавъ Дорïсбу, что
                  она<lb/> его сестра, спрашиваетъ у нея, чегобъ ради поки-<lb/>нула она отечество
                  свое. Она ему розказываетъ,<lb/> что еи случилося съ Артандромъ. Эрнстъ
                  пришедъ<lb/> въ гнѣвъ за честь своея сестры, проситъ Алфонса,<lb/> чтобъ онъ ему
                  позволилъ биться на шпагахъ съ про-<lb/>тивникомъ своимъ. Алфонсъ не допускаетъ
                  поединка<lb/> говоря, что Артандръ долженъ умереть отъ палачо-<lb/>вои руки, да и
                  пошолъ съ стариками. Эрнстъ грозитъ<lb/> своеи сестрѣ, да и пошолъ. Артандръ
                  проситъ про-<lb/>щенїя у сихъ двухъ невѣстъ за свои предъ ними пре-<lb/>ступленїя,
                  да и пошолъ съ караульными своими. До-<lb/>рïсба и Элмïра въ печали пошлижъ.</p>
               <stage>ПОЛЕ.</stage>
               <p rend="indent">КОЛОМБIНА показалася сидящая съ Арлекїномъ<lb/> за столомъ.
                  Говоритъ, что она въ великомъ затру-<lb/>дненїи о своеи госпожѣ, и что любопытна
                  она вѣ-<lb/>дать о удачѣ своего писма, которое она вымыслила.<lb/> Призываетъ она
                  на сїе одного духа, которои еи<lb/> сказываетъ о напасти Артандровои, и опечали
                  Дорїс-<lb/>бїнои. Коломбїна велитъ себя восхитить. Арлекїнъ<lb/> остался; и вышедъ
                  изъ боязни, говоритъ, что хо-<lb/>тѣлъ бы онъ еще поѣсть макароновъ. Тотчасъ
                  оные<lb/> принесены ему; и какъ онъ хотѣлъ ихъ ѣсть, тогда<lb/> послѣдовало
                  преображенїе, да и пропало все.</p>
               <fw type="sig" place="bottom">Г</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">ДВОРЪ</fw>
               <pb facs="#colomaga_ru_010" n="10"/>
               <fw type="pageNum">10</fw>
               <stage>ДВОРЪ.</stage>
               <p rend="indent">АЛФОНСЪ требуетъ совѣта у Панталона, и Док-<lb/>тора, что надлежитъ
                  ли ему умертвить Артандра?<lb/> тѣ говорятъ, что надобно, по тому что онъ
                  Алфонсъ<lb/> заклялся тѣмъ душѣ своего сына. На то Коломбїна<lb/> приходитъ
                  нарядившись въ Адвоката. Стала она гово-<lb/>рить за Артандра предлагая, что вина
                  невѣрности<lb/> Артандровои учинилась чрезъ любовь; того ради<lb/> оную можетъ
                  загладить любовь же сама, когда онъ<lb/> устоитъ въ словѣ Дорïсбѣ. Но что касается
                  до убïи-<lb/>ства его сына; то будучи учинено не съ умысла, и<lb/> такъ, что и
                  самъ Артандръ могъ себѣ тогожъ ожи-<lb/>дать отъ его сына; для того и въ семъ вины
                  его нѣтъ,<lb/> и что должно его простить, или, по краинѣи мѣрѣ,<lb/> дать
                  позволенїе, чтобъ имъ вытьти на поединокъ,<lb/> по тому что онъ Прїнцъ, и для того
                  должно почи-<lb/>тать въ немъ кровь предковъ его. Алфонсъ всѣ до-<lb/>воды
                  Коломбїнины нивочто поставилъ, и говоритъ,<lb/> что онъ господинъ въ своемъ
                  государствѣ, да и паки<lb/> осуждаетъ Артандра на смерть. Коломбїна
                  осерди-<lb/>вшись говоритъ, что она не правдѣ сеи противиться<lb/> всячески
                  станетъ, да и пошла. Алфонсъ съ великимъ<lb/> гнѣвомъ приказываетъ, чтобъ взять
                  закараулъ дер-<lb/>зновеннаго сего Адвоката, и чтобъ между тѣмъ<lb/> готовъ былъ
                  Эшафотъ, тоесть, амбонъ, для Артан-<lb/>ра. Послѣ чего пошолъ; а за нимъ и
                  старики.</p>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ будучи въ отчаянїи о нещастїи Артан-<lb/>дра господина
                  своего, говоритъ, что онъ и самъ<lb/> тогожъ себѣ боится року. По томъ
                  намѣрился<lb/> уити, чтобъ быть отъ всего въ безопасности.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">CАЛА.</fw>
               <pb facs="#colomaga_ru_011" n="11"/>
               <fw type="pageNum">11</fw>
               <stage>САЛА СЪ ЭШАФОТОМЪ.</stage>
               <p rend="indent">АРТАНДРЪ окруженъ будучи солдатами, гово-<lb/>ритъ, что онъ
                  безпечаленъ умираетъ, но что только<lb/> сїе ему не сносно, что онъ прогнѣвилъ
                  Дорїсбу.<lb/> На то Алфонсъ приходитъ, и говоритъ, чтобъ вер-<lb/>шили скоряе
                  убїицу своего сына. Эрнстъ припоми-<lb/>наетъ ему его обѣщанїе. Алфонсъ ему
                  отвѣчаетъ,<lb/> что онъ необязанъ устоять ему въ словѣ, потому<lb/> что Артандръ
                  умираетъ отъ другои руки. Эрнстъ<lb/> грозитъ мстить сеи отказъ, а видя что идетъ
                  его<lb/> сестра съ Элмïрою, хочетъ ея убить. Коломбїна,<lb/> которая уже
                  заворожила Алфонса хотящаго въ са-<lb/>мои тотъ часъ казнить Артандра,
                  завораживаетъ<lb/> и Эрнста. Изъ того происходитъ преображенїе,<lb/> послѣ
                  котораго Коломбїна принуждаетъ Алфонса и<lb/> Эрнста помириться съ Артандромъ,
                  которои женит-<lb/>ся на Дорїсбѣ. Алфонсъ отдаетъ Элмïру за Эрнста.<lb/> А
                  Коломбїна удоволивши во всемъ свою госпожу,<lb/> говоритъ, что она проклинаетъ
                  свое чародѣиство.<lb/> Переламываетъ она свою тросточку, и говоритъ<lb/> по томъ,
                  что она тѣмъ только довольна, что она<lb/> выходитъ за Арлекїна, чѣмъ и кончится
                  Комедїя.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Colombina maga</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#colomaga_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">COLOMBINA MAGA</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO NEL<date when="1735">1735.</date></head>
            <pb facs="#colomaga_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">ARTANDRO, principe di Sorrento, avendo ucciso in un torneo, ovvero
                  ossia in un combattimento fatto per divertimento, Rodolfo, figlio di Alfonso, duca
                  di Calabria, fugge in Sardegna, dove si innamora della principessa Dorisba. Dopo
                  aver promesso alla principessa di sposarla, la abbandona e torna segretamente in
                  Calabria, dove viene colpito dalla bellezza di Elmira, sorella del principe che ha
                  ucciso. Dorisba, caduta in disperazione per essere stata lasciata, si affida alla
                  maga Colombina, che, saputo attraverso le sue arti dove vive Artandro, le promette
                  il suo aiuto. Qui comincia la Commedia.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="colombina_it">COLOMBINA,</role>
                  <roleDesc>maga.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="alfonso_it">ALFONSO,</role>
                  <roleDesc>Duca di Calabria.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dorisba_it">DORISBA,</role>
                  <roleDesc>Principessa sarda.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="elmira_it">ELMIRA,</role>
                  <roleDesc>figlia di Alfonso.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="ernesto_it">ERNESTO,</role>
                  <roleDesc>Principe sardo.</roleDesc>
                  <role xml:id="artandro_it">ARTANDRO,</role>
                  <roleDesc>Principe di Sorrento.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                  <roleDesc>suo serve.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE e il</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_it">DOTTORE,</role>
                     <roleDesc>consiglieri di Alfonso.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>servo del Duca.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="spiriti_it">Spiriti.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="cacciatori_it">Cacciatori.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="paggi_it">Paggi.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="soldati_it">Soldati.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Reggio.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#colomaga_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
                  <stage>UN BOSCO.</stage>
                  <p rend="indent">COLOMBINA appare con Dorisba su un carro trainato dai mostri.
                     Ella scende a terra e chiede a Dorisba quale sia la causa della sua tristezza.
                     Dorisba le racconta del suo amore per Artandro, della promessa del giovane e
                     della sua fuga. Colombina le promette di rivelarle dove si trova Artandro in
                     quel momento e la prega di allontanarsi; si mette a pronunciare formule e a
                     fare gesti magici che costringono a manifestarsi gli spiriti infernali che le
                     portano quel che le occorre per un sacrificio. Ella fa la sua offerta, e in
                     teatro si fa buio e inizia una tempesta. Dopodiché appare uno spirito che le
                     racconta che Artandro, sotto le false spoglie di giardiniere, si trova alla
                     corte di Alfonso, Duca di Calabria, dove si è innamorato della principessa
                     Elmira, che lo nasconde per timore del padre. Colombina ordina allo spirito di
                     scomparire e prendere tutto; poi dice che vuole cominciare a servire la sua
                     signora e se ne va.</p>
                  <p rend="indent">ARTANDRO entra dicendo ad Elmira che la tempesta li ha separati
                     dalla compagnia e lui teme che in suo padre possano nascere dei sospetti.
                     Elmira lo rincuora, dicendo che, vestito a quel modo, non è possibile
                     riconoscerlo; mentre si fanno le promesse del loro reciproco ed eterno amore,
                     appare Colombina travestita da zingara. Ella si offre di leggere il loro futuro
                     e, guardando la mano di Artandro, gli racconta la sua storia, rivela che vive
                     in incognito ed anche che ama due Principesse, dicendo che la seconda
                     Principessa lo stia nascondendo sotto le vesti da giardiniere <pb facs="#colomaga_ru_004" n="4"/> per proteggerlo dalla vendetta del padre. Artandro
                     ed Elmira si spaventano grandemente nel sentire la propria storia narrata in
                     modo così chiaro e, temendo le arti della zingara, si accordano per ucciderla.
                     Arrivano Arlecchino e Brighella. Artandro comanda loro di uccidere la donna.
                     Colombina lo rimprovera per la sua ingratitudine. Arlecchino e Brighella
                     vogliono eseguire l’ordine. Colombina, con l’aiuto della sua magia, si libera
                     di loro e se ne va, dicendo ad Elmira di non fidarsi di quell’uomo cattivo.
                     Elmira dice ad Artandro di lasciare definitivamente la speranza di averla per
                     sé, poiché ella non vuole unirsi ad un uomo incostante e se ne va. Artandro,
                     molto addolorato, dice che cercherà in ogni modo di supplicarla a non
                     lasciarlo. In quel momento appare Dorisba che lo ferma e lo rimprovera per la
                     sua incostanza. Artandro la tratta con disprezzo, definisce il suo amore una
                     cosa da nulla e se ne va. Addolorata, Dorisba gli augura che l’ira celeste si
                     abbatta su di lui ed esce.</p>
                  <pb facs="#colomaga_ru_005" n="5"/>
                  <p rend="indent">I vecchi entrano dicendo che la tempesta li ha separati dalla
                     Principessa e che non sanno che cosa le sia accaduto. Nel frattempo compaiono
                     Arlecchino e Brighella, entrambi molto impauriti per ciò che è successo loro
                     con la zingara. Raccontano l’episodio ai vecchi. Compare Colombina vestita da
                     contadina fiorentina e nella sua lingua dice che desidererebbe un marito
                     indulgente come quello della sorella e non come quello scelto per lei dalla
                     madre. Tutti si mettono a cercare di entrare nelle sue grazie. Adiratasi,
                     Colombina li trasforma in animali ed esce. Dopo molti lazzi, anche loro se ne
                     vanno.</p>
                  <p rend="indent">Entra ALFONSO con Ernesto e i cacciatori e dice di essere in
                     pensiero per la figlia che non ha più visto dopo la tempesta che ha interrotto
                     la caccia. Ernesto mostra di nutrire la stessa preoccupazione, poi chiede la
                     mano della fanciulla. Alfonso rifiuta, dicendo che intende darla solo a chi gli
                     porterà la testa di colui che ha ucciso suo figlio. Ernesto promette di farlo
                     ed esce. Alfonso rimane. Entra Colombina, travestita da mercante armeno, e gli
                     mostra dei diamanti in vendita. Dopo averli guardati, Alfonso si addormenta.
                     Colombina dice che ciò è avvenuto in virtù del suo incantesimo; chiama Dorisba
                     e le dice di rubare ad Alfonso il suo sigillo. Dorisba esegue l’ordine.
                     Colombina prende il sigillo e poi trasporta Alfonso addormentato lo nelle sue
                     stanze in una nube, e, assicurando Dorisba che tutto finirà bene, esce con
                     lei.</p>
                  <stage>UNA SALA, CON UNA TAVOLA IMBANDITA.</stage>
                  <p rend="indent">ALFONSO, svegliandosi nelle sue stanze si meraviglia perché si è
                     addormentato nel bosco. Per sapere cosa è successo, comincia a chiamare i suoi.
                     Arrivano i vecchi con Arlecchino e Brighella, trasformati in animali. Essi
                     fanno molti lazzi, con grande spavento del Duca per la loro trasformazione.
                     Avviene poi una nuova trasformazione, con la quale si chiude il primo atto.</p>
               </div>
               <pb facs="#colomaga_ru_006" n="6"/>
               <div type="act" n="2">
                  <head>ATTO SECONDO.</head>
                  <p rend="indent">ALFONSO entra dicendo ai vecchi che tutti i prodigi che stanno
                     accadendo a corte sono causati dall’ira di suo figlio che esige di essere
                     vendicato e ordina di far venire Ernesto. Proprio in quel momento giunge
                     Ernesto, mostrando al Duca con quanto zelo lo vuole servire. Alfonso lo
                     ringrazia e per incoraggiarlo, chiama Elmira, alla quale ordina di promettere
                     di sposare Ernesto, non appena egli avrà vendicato il fratello; poi esce con i
                     vecchi. Ernesto cerca di rendersi gradevole ad Elmira, ma quella gli dice
                     chiaramente che non obbedirà al padre perché non ha per lui, Ernesto, nessuna
                     inclinazione. Addolorato, Ernesto le risponde che egli confida nel tempo come
                     anche nel potere del padre, dopo di che esce. Elmira rimane, non sapendo che
                     cosa le convenga fare. Compare Artandro che, dopo aver parlato a lungo con
                     Elmira, la convince della sua fedeltà, dicendo che ciò che la zingara ha fatto
                     e ha detto loro non è nient’altro che un incantesimo, cui non bisogna credere.
                     Dopo aver fatto la pace, escono.</p>
                  <stage>UN GIARDINO</stage>
                  <p rend="indent">DORISBA, vestita da uomo, arriva con Colombina vestita da lacchè,
                     che le consiglia di dire di essere un nobile inviato da lei stessa, per pregare
                     Artandro <pb facs="#colomaga_ru_007" n="7"/>di ritornare in Sardegna per mantenere la
                     sua promessa. Se egli cercherà di addurre dei pretesti, Dorisba dovrebbe
                     sfilarsi l’anello che Colombina le avrebbe dato, tramite il quale il principe
                     l’avrebbe riconosciuta, e così ella l’avrebbe rimproverato della sua infedeltà.
                     Inoltre Colombina le promette che, se il piano dovesse fallire, ella ha ancora
                     un mezzo per richiamare Artandro da quel paese e fargli dimenticare Elmira. Poi
                     Colombina, vedendo entrare Arlecchino, congeda Dorisba e comincia a dire ad
                     Arlecchino che una dama francese, innamoratasi di lui, vuole parlargli.
                     Arlecchino si mostra tutto borioso. Colombina lo prega di ritornare. Arlecchino
                     se ne va. Ritorna Dorisba. Colombina le racconta della sua debolezza per
                     Arlecchino e, vedendo che arriva Artandro, esce. Artandro entra. Dorisba esegue
                     il consiglio di Colombina. Artandro si si arrabbia e vuole ucciderla. Colombina
                     gli fa un incantesimo e manda via Dorisba, assicurandola che Artandro lascerà
                     quel paese. Poi scioglie l’incantesimo e gli dà una falsa lettera con il
                     sigillo di Alfonso. Artandro legge e si meraviglia che il Duca, suo nemico,
                     sappia di lui e gli consigli di andarsene e di non credere ad Elmira, la quale,
                     mentre finge di amarlo, si prepara ad ucciderlo per vendicare il fratello. Loda
                     la magnanimità del Duca e rimprovera severamente Elmira e, senza ascoltare
                     Brighella che è sopraggiunto e gli chiede la ragione della sua ira, se ne va su
                     tutte le furie. Brighella, meravigliandosi dei suoi sentimenti, racconta ai
                     vecchi che sono intanto entrati<pb facs="#colomaga_ru_008" n="8"/> che il giardiniere
                     è uscito di senno; poi se ne va e i vecchi lo seguono.</p>
                  <p rend="indent">Arriva ARLECCHINO, dicendo che ha un gran desiderio di vedere
                     quella dama francese. Colombina compare vestita alla francese, con molti paggi
                     che portano un abito. Fa dei complimenti ad Arlecchino e gli dichiara il suo
                     amore, vestendolo elegantemente. Poi gli chiede di porgerle le mani per
                     suggellare il loro matrimonio. Arlecchino, rallegrandosi per la sua buona
                     sorte, fa tutto quello che lei gli chiede. I vecchi lo sgridano per aver
                     obbedito e vogliono picchiarlo. Colombina solleva Arlecchino con un piede e con
                     una trasformazione il secondo atto finisce.</p>
               </div>
               <div type="act" n="3">
                  <head>ATTO TERZO.</head>
                  <p rend="indent">DORISBA racconta quanto è accaduto ad Elmira, che arriva
                     assicurandole la sua amicizia e il suo aiuto. Dorisba la ringrazia ed entrambe
                     se ne vanno.</p>
                  <p rend="indent">ERNESTO riferisce ad Alfonso del rifiuto di Elmira. Alfonso gli
                     conferma la sua parola. In quel momento arriva Artandro, addolorato, e dice ad
                     Alfonso che egli è colui che ha ucciso suo figlio. Poi lo ringrazia per la sua
                     lettera e conclude dicendo che è venuto con l’intenzione di morire. Alfonso si
                     meraviglia dei suoi discorsi. Intanto entrano i vecchi che dicono ad Alfonso
                     che hanno sentito dire da Brighella che il giardiniere è impazzito e che si dà
                     ora un nome, ora un altro. Artandro ripete ciò che ha detto e chiama a
                     testimone Ernesto. Ernesto conferma. Alfonso, riprendendosi dal suo stupore, lo
                        rimprovera<pb facs="#colomaga_ru_009" n="9"/> per l’uccisione del figlio, dice di
                     non aver scritto la lettera e poi lo condanna a morte. Nel frattempo arrivano
                     Elmira e Dorisba e si stupiscono di vedere Artandro sia incatenato. Alfonso
                     rimprovera la figlia per il fatto che lo amava e nascondeva l’assassino di suo
                     fratello. Ella confessa e chiede perdono. Ernesto, avendo riconosciuto in
                     Dorisba sua sorella, le chiede perché abbia lasciato la patria. Ella gli
                     racconta che cosa le è successo con Artandro. Ernesto, adirato per l’onore
                     della sorella, prega Alfonso di permettergli di battersi con il suo nemico.
                     Alfonso non acconsente al duello, dicendo che Artandro deve morire per mano del
                     boia e va via con i vecchi. Ernesto minaccia la sorella ed esce. Artandro
                     chiede perdono alle due promesse spose per le sue colpe nei loro confronti e se
                     ne va con le guardie. Anche Dorisba ed Elmira, addolorate, se ne vanno.</p>
                  <stage>UN CAMPO.</stage>
                  <p rend="indent">COLOMBINA compare seduta al tavolo con Arlecchino. Dice di essere
                     molto preoccupata per la sua padrona e curiosa di sapere se lo stratagemma
                     della lettera che ha escogitato sia riuscito. Per questo evoca uno spirito il
                     quale la informa della sventura di Artandro e del dolore di Dorisba. Colombina
                     ordina di portarla via. Arlecchino rimane e, riprendendosi dallo spavento, dice
                     che vorrebbe mangiare ancora un po’ di maccheroni. Gli vengono subito portati,
                     ma quando li vuole mangiare, inizia una trasformazione e tutto scompare.</p>
                  <pb facs="#colomaga_ru_010" n="10"/>
                  <stage>IL PALAZZO.</stage>
                  <p rend="indent">ALFONSO chiede a Pantalone e al Dottore, se è necessario che egli
                     faccia uccidere Artandro. Quelli dicono che è necessario, perché egli, Alfonso,
                     ha fatto una promessa sull’anima del figlio. In quel momento arriva Colombina
                     travestita da avvocato. Si mette a parlare in difesa di Artandro dicendo che la
                     colpa dell’infedeltà di cui Artandro si è macchiato è stata causata dall’amore;
                     in virtù di ciò essa può essere cancellata dall’amore stesso, se egli rimarrà
                     fedele alla promessa fatta a Dorisba. Quanto all’omicidio di suo figlio, esso
                     non è statoa perpetrata con intenzione e lo stesso poteva capitare ad Artandro
                     per mano di suo figlio; perciò neanche di questo egli è colpevole, o per lo
                     meno bisogna perdonarlo e dargli il permesso di battersi al duello, perché egli
                     è un Principe e perciò bisogna rispettare in lui il sangue dei suoi avi.
                     Alfonso non tiene in nessun conto le argomentazioni di Colombina e dice che
                     egli è signore nel suo regno e perciò condanna di nuovo Artandro a morte.
                     Colombina, arrabbiatasi, dice che si opporrà con tutte le sue forze a questa
                     ingiustizia ed esce. Infuriato, Alfonso ordina di mettere quel temerario
                     avvocato sotto sorveglianza e di preparare intanto il patibolo, cioè il palco,
                     per Artandro. Dopo di che se ne va e dietro di lui se ne vanno anche i
                     vecchi.</p>
                  <p rend="indent">BRIGHELLA, disperato per la sventura di Artandro, suo padrone,
                     dice che teme la stessa sorte anche per sé. Perciò, per evitare ogni pericolo,
                     progetta di andarsene.</p>
                  <pb facs="#colomaga_ru_011" n="11"/>
                  <stage>UNA SALA CON IL PATIBOLO.</stage>
                  <p rend="indent">ARTANDRO, circondato dai soldati, dice che non ha paura di
                     morire, ma che l’unica cosa che gli è insopportabile è aver fatto adirare
                     Dorisba. In quel momento arriva Alfonso, che dice di giustiziare al più presto
                     l’assassino di suo figlio. Ernesto gli ricorda la sua promessa. Alfonso gli
                     risponde che egli non è tenuto a mantenere la parola data perché Artandro muore
                     per mano altrui. Ernesto minaccia di vendicarsi di questo rifiuto e, vedendo la
                     Elmira arrivare con la sorella, vuole ucciderla. Colombina che già ha fatto un
                     incantesimo ad Alfonso che voleva giustiziare sul momento Artandro, fa un
                     incantesimo anche ad Ernesto. Ciò causa una trasformazione, dopo la quale
                     Colombina costringe Alfonso ed Ernesto a fare la pace con Artandro, il quale
                     sposa Dorisba. Alfonso concede la mano di Elmira ad Ernesto. E Colombina, dopo
                     aver soddisfatto in tutto la sua padrona, dice di maledire la sua arte magica.
                     Spezza la sua bacchetta e poi dice che è contenta per il semplice motivo che
                     sposa Arlecchino, e con così finisce la Commedia.</p>
               </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>