<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il corriere buono a nulla</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of the transcription by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Il corriere buono a nulla. Lo scenario venne allestito alla corte della zarina
                    Anna Ioannovna nel 1734. A portare in scena la commedia fu la seconda compagnia
                    di comici italiani. Non si conoscono pièce dal titolo simile e non vi sono
                    annotazioni a riguardo nel rendiconto di Avolio. La trama dello scenario ricalca
                    il più tipico intreccio della commedia dell’arte. La tragica morte del figlio
                    neonato di Pantalone e il successivo scambio con il bambino del Dottore, danno
                    avviano alle peripezie per impedire il matrimonio incestuoso tra Odoardo e
                    Diana. A risolvere il tutto, come sempre, sono Brighella, Arlecchino e
                    Smeraldina.</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>СКОРОХОДЪ НИ КЪ ЧЕМУ ГОДНОИ</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (25) RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="14">14 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_001" url="/img/corrbuon_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_002" url="/img/corrbuon_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_003" url="/img/corrbuon_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_004" url="/img/corrbuon_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_005" url="/img/corrbuon_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_006" url="/img/corrbuon_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_007" url="/img/corrbuon_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_008" url="/img/corrbuon_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_009" url="/img/corrbuon_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_010" url="/img/corrbuon_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_011" url="/img/corrbuon_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_012" url="/img/corrbuon_ru_012.jpg"/>
                <graphic xml:id="corrbuon_ru_013" url="/img/corrbuon_ru_013.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#corrbuon_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">СКОРОХОДЪ НИ КЪ ЧЕМУ ГОДНОИ.</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ.<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1734">1734 года.</date></head>
                <pb facs="#corrbuon_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ и Докторъ дали своихъ дѣтеи вскор-<lb/> мить, когда
                        еще тѣ были въ пеленкахъ, Сме-<lb/> ралдїнѣ. Та, по нещастїю, панталоново
                        дитя уду-<lb/> шила, и сказываетъ его женѣ, что оно скорою<lb/> смертїю
                        умерло. Сїе бѣдную ту женщину въ вели-<lb/> кую привело печаль; но чрезъ не
                        малыя деньги подку-<lb/> пила она Смералдїну, и упросила у нея, дабы<lb/>
                        говорила она, что умершее дитя докторово было.<lb/> Смералдїна, или для
                        прибыли, или для жалости, на<lb/> то согласилася. А увѣдомивши Доктора о
                        смерти<lb/> сынка его, воспитываетъ другаго ребенка за сына<lb/> Панталонова
                        подъ именемъ Одоарда, которои взро-<lb/> сши долженствовалъ по волѣ отца
                        своего на Дïанѣ<lb/> дочери докторовои жениться. Панталонова жена боя-<lb/>
                        ся, чтобъ не учинилось чрезъ то кровосмѣшенïя,<lb/> дала писмо Аурелïѣ
                        умирая, подъ клятвою, чтобъ<lb/> не отдавала она того писма, развѣ бы пришло
                        до<lb/> того, что Одоардъ сталъ бы брать за себя Дïану.<lb/> На семъ
                        основанїи стоитъ вся завязка комедїи.</p>
                </div>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                <pb facs="#corrbuon_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Аурелïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛIЯ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïанинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                        <roleDesc>мнимои сынъ Панталоновъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="momolo_ru">МОМОЛЪ,</role>
                        <roleDesc>господчикъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА,</role>
                        <roleDesc>вольнодомка.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                        <roleDesc>хитрои проныра.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                        <roleDesc>ищущïи мѣста въ слуги.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствïе это въ Венецïи.</p>
                </set>
                <fw type="sig" place="bottom">Д 2</fw>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#corrbuon_ru_004" n="4"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВÏЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ, и Брїгеллъ выходятъ споруяся объ<lb/> одномъ кошелькѣ
                        съ деньгами, которои, говорятъ<lb/> они, что нашли. На послѣдокъ соглашаются
                        они,<lb/> чтобъ по себѣ оныя денги раздѣлить. Брїгеллъ бе-<lb/> ретъ себѣ
                        изъ тѣхъ двѣ трети, хотя обмануть<lb/> Арлекїна, и щитая одинъ мнѣ; одинъ
                        тебѣ; одинъ<lb/> мнѣ; И все дважды повторяя, ОДИНЪ МНѢ. Сїе видя<lb/>
                        Арлекїнъ, говоритъ ему, что въ его щотѣ находит-<lb/> ся больше ОДНИХЪ МНѢ,
                        нежели ОДНИХЪ ТЕБѢ;<lb/> того ради самъ онъ сталъ дѣлить, и видя, что<lb/>
                        одна монета лишняя осталась; для того согласи-<lb/> лись они, что объ неи
                        играть. Арлекїнъ оную вы-<lb/> гралъ, что себѣ въ досаду принялъ
                        Брїгеллъ,<lb/> которои не перестаетъ играть. Арлекїнъ съ перва<lb/> у него
                        много выигрываетъ; но чрезъ обратное ща-<lb/> стїе началъ онъ проигрывать;
                        что ему досадно<lb/> стало, и надѣяся потерянное выграть, проигралъ<lb/>
                        все, что у него ни было. Сїе чинитъ шутку смѣ-<lb/> шную. Послѣ которыя
                        Брїгеллъ уходитъ. Арле-<lb/> кїнъ побѣжалъ за нимъ, кричя, что онъ его
                        обманулъ.</p>
                    <p rend="indent">Старики выходятъ изъ дому Докторова съ Одо-<lb/> ардомъ,
                        которои ходилъ къ тому съ отцомъ своимъ<lb/> Панталономъ, для заключенїя
                        брака съ Дїаною до-<lb/> черью докторовою, не вѣдая, что Докторъ его<lb/>
                        отецъ, а Дïана сестра. Панталонъ говоритъ имъ,<lb/> что онъ имѣетъ поити за
                        нѣкоторымъ малымъ дѣ-<lb/> ломъ, которое исправивъ, увидится онъ съ
                        ними<lb/> въ приказѣ, да и пошолъ. Докторъ и Одоардъ такъ<lb/> же хотятъ
                        поити. Но Момолъ господчикъ пришедъ,<lb/> началъ разговаривать съ Одоардомъ,
                        и проситъ его,<lb/> чтобъ онъ милостиву къ нему учинилъ Аурелïю<lb/> дочерь
                        Панталонову, мнимую свою сестру, кото-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">рую</fw>
                        <pb facs="#corrbuon_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> рую тотъ господчикъ хочетъ за себя взять.
                        Одо-<lb/> ардъ будучи старои другъ Момолу, обѣщается<lb/> ему, чтобъ
                        поговорить о томъ отцу своему. Момолъ<lb/> будучи тѣмъ доволенъ, пошолъ
                        прочь. Одоардъ и<lb/> Докторъ пошли къ Панталону, ожидая часа поло-<lb/>
                        женнаго, чтобъ итьти въ приказъ для записи брачнои.</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ съ дороги говоритъ, что онъ прïѣхалъ изъ Флоренцїи, дабы
                        наити ему Дїану, которая<lb/> будучи его невѣста во Флоренцїи, увѣдомила
                        его<lb/> чрезъ писмо, что она поѣдетъ въ Венецїю, куда ея<lb/> отецъ
                        призвалъ, чтобъ тамъ отдать за мужъ. Арле-<lb/> кїнъ выходитъ сердитъ за то,
                        что у него было съ<lb/> Брїгелломъ; а увидѣвъ Сїлвїя, которому онъ
                        прежъ<lb/> сего служилъ во Флоренцїи, сталъ ему чинить многїе<lb/>
                        комплїменты. Сїлвїи его спрашиваетъ, что у мѣста<lb/> ли онъ, и хочетъ ли
                        ему служить? Арлекїнъ не-<lb/> имѣя мѣста нигдѣ, договорился съ нимъ.
                        Сїлвїи<lb/> велитъ себѣ показать доброи вольнои домъ. Арле-<lb/> кїнъ ему
                        указываетъ Смералдїнинъ, да и сталъ сту-<lb/> чаться. Смералдїна выходитъ, и
                        по комплїментахъ<lb/> обыкновенныхъ вольнодомкамъ къ пришельцамъ о вы-<lb/>
                        годѣ, которую они будутъ имѣть въ ихъ вольныхъ<lb/> домахъ, пустила Сїлвїя и
                        Арлекїна къ себѣ.</p>
                    <p rend="indent">МОМОЛЪ выходитъ прося Брїгелла, чтобъ онъ<lb/> сыскалъ ему
                        способъ увидѣться съ Аурелїею, ко-<lb/> торую онъ любитъ, и которая отъ него
                        все бѣгa-<lb/> етъ. Брїгеллъ увѣдомляетъ его о напасти въ томъ<lb/> его
                        предпрїятїи состоящеи въ своячествѣ одного<lb/> знатнаго человѣка, которои
                        презѣльно любя Ауре-<lb/> лїю, стережотъ домъ ея чрезъ храбрыхъ людеи,<lb/>
                        которымъ онъ приказалъ убивать до смерти всѣхъ<lb/> тѣхъ, которые таскаться
                        за его невѣстою будутъ;<lb/> да и думаетъ онъ Брїгеллъ, что для сего она его
                        Мо-<lb/> мола презираетъ. Момолъ показываяся быть храб-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Д 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">рымъ,</fw>
                        <pb facs="#skor-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> рымъ говоритъ, чтобъ Брïгеллъ ничего того не
                        боялся.<lb/> Брїгеллъ отвѣчаетъ, что, понеже то такъ, то<lb/> надобно
                        сыскать какои подлогъ, чтобъ ея тѣмъ<lb/> свести на улицу, и сталъ
                        спрашивать его, что<lb/> есть ли у него табакѣрка какая. Момолъ
                        говоритъ,<lb/> что есть, и оную ему далъ. Брїгеллъ велѣлъ ему<lb/> отоити
                        далѣ, а самъ положилъ ту табакѣрку при<lb/> воротахъ Аурелїиныхъ, а увидѣвъ
                        ея въ окнѣ, при-<lb/> творился быть простинькимъ, и спрашиваетъ у нея,<lb/>
                        что не ея ли та табакѣрка, которая при воротахъ<lb/> лежитъ. Аурелїя ему
                        отвѣтствуетъ, что она<lb/> соидетъ посмотрѣть. И когда она сходила,
                        Брї-<lb/> геллъ говоритъ Момолу, чтобъ онъ употребилъ<lb/> симъ подлогомъ,
                        дабы имѣть съ нею разговоры, самъ<lb/> отходя прочь встрѣтился съ
                        Арлекїномъ, которому<lb/> онъ нѣчто сталъ на ухо говорить, да и пошолъ
                        самъ.<lb/> Арлекїнъ отшолъ подалѣ, чтобъ присмотрѣть.<lb/> Между тѣмъ
                        Аурелїя сошла на улицу. Момолъ,<lb/> чтобъ съ нею поговорить, сталъ ея
                        спрашивать,<lb/> что ея ли та табакѣрка? Аурелїя гордо ему<lb/>
                        отвѣтствуетъ, что нѣтъ. Момолъ спрашиваетъ<lb/> еще у нея: да чьяжъ бы она
                        была? Тутъ Арлекїнъ<lb/> ускорительно чрезъ одну шутку приличную Театру<lb/>
                        взялъ ту табакѣрку, да и побѣжалъ самъ. Момолъ,<lb/> чтобъ отнять свою
                        табакѣрку, погнался за нимъ<lb/> Аурелїя пошла къ себѣ. Брїгеллъ прибодрился
                        предъ<lb/> Арлекїномъ говоритъ ему, чтобъ онъ отдалъ ту та-<lb/> бакѣрку;
                        изъ того проиходятъ многїя шутки при-<lb/> личныя Театру. На послѣдокъ
                        Брїгеллъ и Момолъ<lb/> пошли прочь. Арлекїнъ остался радостенъ, что<lb/> онъ
                        получилъ себѣ табакѣрку. На то Брïгеллъ воз-<lb/> вращается съ фузѣею, и
                        принудилъ Арлекïна оную<lb/> табакѣрку себѣ отдать, и отъ себя бѣжать.
                        Остался<lb/> онъ смѣючись. Арлекїнъ возвращается нарядяся въ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Дїавола;</fw>
                        <pb facs="#skor-7" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> Дїавола; тѣмъ онъ зѣло испужалъ Брїгелла, и
                        отнялъ<lb/> у него табакѣрку, да и пошолъ. Брїгеллъ остался<lb/> трясучись
                        съ страху. На то Момолъ выходитъ,<lb/> которои его не съ хитрости испужалъ,
                        и началъ ему<lb/> говорить, что онъ потерялъ табакѣрку свою, а<lb/> прибыли
                        любви своеи ни каковыя не получилъ. Брї-<lb/> геллъ ему совѣтуетъ, чтобъ за
                        то мстить Арле-<lb/> кїну, которои выходитъ смѣючись надъ страхомъ<lb/>
                        брїгелловымъ: Момолъ и Брїгеллъ схватили его, и<lb/> просятъ свою табакѣрку.
                        Арлекїнъ имъ отвѣчаетъ,<lb/> что онъ уже ея у себя не имѣетъ. Они его за
                        то<lb/> стали бить. Арлекїнъ плачя, и грозя пошолъ отъ<lb/> нихъ прочь. Тѣ
                        осталися; а приходитъ къ нимъ<lb/> Докторъ съ Одоардомъ говоря, что уже онъ
                        закрѣ-<lb/> пилъ запись брачную. А когда они чинили комплї-<lb/> менты
                        Момолу; тогда Сïлвїи приходитъ съ Арле-<lb/> кїномъ, и хотя мстить Момолу
                        обнажилъ свою<lb/> шпагу противъ его. Одоардъ сталъ за того. На-<lb/> чали
                        они биться; и шумомъ тѣмъ кончится первое<lb/> дѣиствїе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ВОЛЬНОИ ДОМЪ.</stage>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ говоритъ Арлекїну, что онъ хочетъ обѣ- дать, и чтобъ онъ
                        приготовилъ что нибудь поку-<lb/> шать. Арлекїнъ радостенъ сталъ быть о семъ
                        при-<lb/> казѣ, и принесъ кушанье; изъ того происходитъ<lb/> игрушка
                        смѣшная. Напослѣдокъ Арлекїнъ столъ<lb/> опрокинулъ. Сїлвїи осердяся хочетъ
                        его бить. На<lb/> тотъ крикъ прибѣжала Смералдїна. Арлекїнъ хочетъ<lb/> ея
                        цѣловать. Смералдїна успокоеваетъ Сïлвїя, кото-<lb/> рои для ея прозьбы
                        прощаетъ Арлекїна, а самъ по-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">шолъ.</fw>
                        <pb facs="#skor-8" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> шолъ. Смералдїна выговариваетъ Арлекїну, что<lb/>
                        не надлежитъ быть ему толь грубымъ, и объявля-<lb/> етъ ему свою любовь.
                        Арлекїнъ еи такъ же. И чрезъ<lb/> одну шутку приличную Театру пошли оба.
                        Ста-<lb/> рики выходятъ изъ дому Докторова съ Одоардомъ,<lb/> которои за
                        руку ведетъ печальную Дïану, что она<lb/> принуждена стала быть вытьти за
                        такова человѣка,<lb/> котораго она не можетъ любить. Старики ея утѣша-<lb/>
                        ютъ говоря, что они поидутъ еи купить нѣкоторые<lb/> хорошїе уборы, да и
                        пошли. Она осталась съ Одоар-<lb/> домъ, и думая, что она покидаетъ уже
                        Сїлвїя во<lb/> все, въ обморкъ упала. Одоардъ сталъ быть въ вели-<lb/> комъ
                        затруднени; и увидѣвъ что идетъ Арлекїнъ,<lb/> сталъ его просить, чтобъ ея
                        поддерживать, пока<lb/> онъ самъ возвратится, и пошолъ взять нѣкото-<lb/>
                        рыя водки, дабы чрезъ тѣ она очнулася. Между<lb/> тѣмъ Арлекïнъ старается,
                        чтобъ ея въ чювство<lb/> привести чрезъ игрушки приличныя Театру. На
                        по-<lb/> слѣдокъ Дїана пришла въ себя, и ударила по щекѣ<lb/> Арлекїна, а по
                        томъ прилѣжно на него смотритъ.<lb/> И когда она не знала, чтобъ о томъ
                        думать надле-<lb/> жало; тогда Сїлвїи приходитъ, которои видя свою<lb/>
                        невѣсту, приближился къ неи, и началъ еи гово-<lb/> рить: СЕРДЦЕ МОЕ, ДIАНА!
                        она ему отвѣтствуетъ:<lb/> ДОРОГОИ МОИ СIЛВIИ! КАКЪ ВЫ ЗДѢСЬ СТАЛИ<lb/>
                        БЫТЪ. Сïлвïи еи говоритъ: ДЛЯ ВАСЪ, ПРЕКРА-<lb/> СНАЯ МОЯ, ЕЖЕ ЛИ ВАМЪ ТО
                        НЕПРОТИВНО. Та<lb/> ему отвѣчаетъ обнимая его: Я ВСЯ ВАША, МОИ<lb/> АНГЕЛЪ.
                        Сïлвïи обрадовавшися о том, повелъ оную<lb/> въ вольнои домъ. Арлекїнъ
                        остался и видя что<lb/> Одоардъ приходитъ, притворился, что бутто въ<lb/>
                        обморокъ упалъ такъ, какъ Дïана; а ударивши по<lb/> щекѣ Одоарда, уходитъ.
                        Одоардъ удивившись сему<lb/> удару, и не зная тому причины говоритъ, что онъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ему</fw>
                        <pb facs="#skor-9" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> ему отмстить за то имѣетъ, и думая, что Дïана<lb/>
                        пошла къ себѣ, говоритъ, что онъ хочетъ итьти<lb/> на встрѣчу старикамъ.</p>
                    <p rend="indent">Старики приходятъ говоря, что они купили алмазныя вещи на
                        невѣсту. На то Сїлвїи прихо-<lb/> дитъ, а за нимъ Арлекїнъ нарядившись въ
                        скорохода.<lb/> Панталонъ призналъ Сїлвїя за сына одного добраго<lb/> своего
                        друга, и сталъ ему приносить многїя свои<lb/> услуги, и просить къ себѣ.
                        Сїлвїи благодарствуетъ<lb/> ему говоря, что онъ торопится отъѣжжать, и<lb/>
                        что онъ идетъ теперь искать судна для сего.<lb/> Между тѣмъ Одоардъ
                        приходитъ, котораго видя Сïл-<lb/> вїи, обнажилъ свою шпагу. Арлекїнъ чинитъ
                        многїя<lb/> игрушки бываемыя на театрѣ будто бы защищая сво-<lb/> его
                        господина. Панталонъ и Докторъ стали ихъ роз-<lb/> нимать; а по томъ и
                        мирятъ, не зная, что они межъ<lb/> собою свояки. На конецъ Панталонъ даетъ
                        деньги<lb/> Одоарду, и говоритъ ему, чтобъ онъ пошолъ по-<lb/> смотрѣлъ
                        алмазныя вещи, и заплатилъ бы за тѣ,<lb/> которыя онъ купилъ въ лавкѣ, у
                        господина Тофола;<lb/> а самъ пошолъ съ Сїлвїемъ, чтобъ ему помочь въ
                        его<lb/> отѣздѣ. Одоардъ сказываетъ мнимому своему<lb/> тестю о томъ, что
                        случилось Дїанѣ. Докторъ со-<lb/> мнѣваяся въ боязни о ея здравïи, и думая
                        что она<lb/> у Панталона, хочетъ къ нему поити. Одоардъ ему<lb/> говоритъ,
                        что она пришедши въ чювство пошла<lb/> домои къ себѣ. Докторъ пошолъ ея
                        видѣть. Одоардъ<lb/> отправился за алмазными вещами. Арлекїнъ, чтобъ<lb/>
                        увѣдомить о всемъ Дïану, входитъ въ вольной домъ<lb/> говоря, что уже ночь
                        наступаетъ.</p>
                    <p rend="indent">МОМОЛЪ выходитъ съ людьми прося Брїгелла, съ Серенадою, и чрезъ
                        ту надѣется поговорить съ<lb/> чтобъ онъ за нимъ все былъ, по тому что онъ
                        идетъ<lb/> своею жестокою любимою. Заставилъ онъ тогда<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Е</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">играть</fw>
                        <pb facs="#skor-10" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> играть на їнструментахъ. Аурелїя не зная, кто
                        бы<lb/> то былъ, выглянула въ окно. Момолъ сталъ еи<lb/> любовь свою
                        показывать по обыкновенїю молодыхъ<lb/> господчиковъ. На звукъ оныхъ
                        їнструментовъ Арле-<lb/> кїнъ такъ же выглянулъ изъ окна, и думая, что
                        та<lb/> Серенада дается чрезъ нѣкотораго свояка господину<lb/> своему,
                        вылилъ на его голову горшокъ ночнои.<lb/> Момолъ осердившись за учиненное
                        себѣ безчестїе<lb/> сталъ хоробриться. На то приходятъ многїе не-<lb/>
                        знаемые люди, и показываютъ себя, что они его<lb/> хотятъ убить. А крикомъ и
                        окончилось второе<lb/> дѣиствїе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ выходитъ говоря, что онъ не могъ наити судна для
                        отъѣзду, и что онъ потерялъ не знаю<lb/> гдѣ Панталона. Кличетъ онъ
                        Арлекїна, которои<lb/> выглянулъ изъ окна въ однои рабахѣ. Сїлвїи
                        кличетъ<lb/> его опять, жалуяся на него, что онъ спитъ толь<lb/> долго, изъ
                        того происходятъ многїя игрушки при-<lb/> личныя театру. На послѣдокъ
                        Арлекїнъ пошолъ<lb/> прочь отъ окна, одѣвается, и выходитъ, а по пове-<lb/>
                        лѣнїю своего господина сталъ стучаться у Панта-<lb/> лона, которои выходя
                        чинитъ такъ же многїя шут-<lb/> ки бываемыя на театрѣ, послѣ которыхъ
                        Арлекїнъ<lb/> пошолъ въ вольнои домъ. Панталонъ проситъ Сїлвїя<lb/> къ себѣ.
                        Брїгеллъ жалуется на свое нещастїе, что<lb/> нашедши себѣ господина въ особѣ
                        Момола, потерялъ<lb/> онъ его, для того что онъ убитъ бѣднои; видитъ<lb/>
                        онъ Арлекїна, которои ему сказываетъ, что онъ<lb/> уже на отъѣздѣ во
                        Флоренцïю съ своимъ господи-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">номъ,</fw>
                        <pb facs="#skor-11" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> номъ, которои везетъ съ собою молодую
                        дѣвицу,<lb/> которую онъ увезъ отъ ея отца, а имя еи Дїана,<lb/> и которую
                        изъ Флоренцïи призвалъ ея отецъ, чтобъ въ<lb/> Венецїи ея выдать за мужъ; и
                        что онъ самъ жениться<lb/> имѣетъ на Смералдїнѣ. Брїгеллъ радуется о
                        томъ<lb/> съ нимъ вмѣстѣ. Арлекїнъ пошолъ отъ него прочь.<lb/> Брїгеллъ
                        остался; а Докторъ выходитъ въ превели-<lb/> комъ гнѣвѣ, что дочь его
                        сбѣжала отъ него. Брї-<lb/> геллъ то услышавъ, думаетъ о томъ, что ему<lb/>
                        Арлекїнъ сказалъ. Обѣщается онъ Старику наити<lb/> его дочь, буде тотъ
                        умѣетъ молчать. Докторъ<lb/> молчать обѣщается Брїгеллу, да и взялъ его
                        къ<lb/> себѣ. Арлекїнъ выходитъ нарядивись въ дворянина,<lb/> говоря, что
                        онъ хочетъ веселиться съ своимъ го-<lb/> сподиномъ, и съ Панталономъ. Послѣ
                        нѣкоторыхъ<lb/> игрушекъ бываемыхъ на театрѣ съ однимъ слугою,<lb/> которои
                        съ нимъ былъ, приказываетъ онъ ему поити<lb/> навѣдаться къ Панталону, что у
                        него ли Сïлвïи.<lb/> Онои слуга пошолъ, и возвращается, да и уронилъ<lb/>
                        Арлекина, а самъ убѣжалъ. Арлекїнъ осердяся за<lb/> нимъ побѣжалъ. Докторъ
                        выходитъ прося Брїгелла,<lb/> чтобъ онъ никому не говорилъ о побѣгѣ дочери
                        его,<lb/> дабы Панталонъ и Одоардъ о томъ не знали: ибо сïе<lb/> можетъ
                        разорвать ихъ союзъ. Брїгеллъ ему обѣ-<lb/> щается, да и пошолъ къ
                        Смералдїнѣ. Старикъ<lb/> остался, а выходитъ Арлекїнъ бьючи того слугу,<lb/>
                        такъ же и Доктора. По томъ входитъ онъ съ тѣмъ<lb/> слугою къ Панталону.
                        Докторъ остался; а къ нему<lb/> приходитъ Одоардъ, которои видя Доктора въ
                        за-<lb/> трудненïи, спрашиваетъ у него, что ему учини-<lb/> лось, такъ же и
                        о Дїанѣ, которую онъ хочетъ ви-<lb/> дѣть. Докторъ смутившися, для того что
                        ея<lb/> нѣтъ дома, сказываетъ ему, что она жестоко<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Е 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">больна</fw>
                        <pb facs="#skor-12" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> больна, и что онъ не можетъ ея видѣть.
                        Одоардъ<lb/> видя, что его посѣщенїе не весьма прїятно, пошолъ<lb/> лекаря
                        искать. Докторъ остался. А къ нему при-<lb/> шолъ Брїгеллъ ведучи силою
                        Дïану. Докторъ сталъ<lb/> ея бранить, и еи грозить. По томъ принудилъ
                        ея<lb/> воити въ домъ къ себѣ, куды за нею и самъ онъ по-<lb/> шолъ съ
                        Брїгелломъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ кланяяся Аурелïѣ, и Панталону, кото- рои даетъ ему свои
                        домъ къ обитанїю, благодаритъ<lb/> ему, и сказываетъ, что онъ прїѣхалъ въ
                        Венецïю за<lb/> одною дѣвицею, которая изъ Флоренцїи по приказу<lb/> отца
                        своего прибыла въ Венецїю вытьти за мужъ;<lb/> однакожъ онъ ея нашолъ, и
                        увелъ изъ ея дому, да<lb/> и скрылъ ея у Смералдїны до того времени,
                        какъ<lb/> онъ можетъ наити судно, чтобъ отъѣхать. Одна-<lb/> кожъ бояся,
                        чтобъ кто ея не увидѣлъ, для того<lb/> что тотъ домъ вольнои, проситъ онъ
                        Аурелїю, и<lb/> Панталона, чтобъ они благоволили подержать ея<lb/> у себя съ
                        два дни. Панталонъ на то соизволяетъ,<lb/> да и говоритъ Сїлвїю, что понеже
                        долженъ онъ же-<lb/> нить сына, того ради и онъ тутъ же можетъ же-<lb/>
                        ниться на своеи невѣстѣ. Сїлвїи соглашается на<lb/> то предложенїе. На то
                        одинъ слуга предлагаетъ<lb/> Панталону, что нѣкоторои дворянинъ желаетъ<lb/>
                        ему поклонъ свои отдать. Панталонъ, такъ же и<lb/> другїе, пошли его
                        встрѣчать, анъ пришолъ Арле-<lb/> кїнъ; изъ того происходитъ шутка смѣшная,
                        послѣ<lb/> которыя Панталонъ приказалъ дать чаю. Арлекїнъ<lb/> беретъ
                        бутылку полну полосканья Аурелїина. Она<lb/> ему о томъ сказываетъ. Изъ того
                        происходятъ<lb/> многїя игрушки своиственныя театру по причинѣ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">чаю.</fw>
                        <pb facs="#skor-13" n="13"/>
                        <fw type="pageNum">13</fw> чаю. Напослѣдокъ Панталонъ объявляетъ свою
                        не<lb/> терпѣливность, что невѣста своего сына не идетъ<lb/> къ нимъ долго.
                        На то Одоардъ весь смутенъ вхо-<lb/> дитъ, поздравляетъ Сїлвїя, и сказываетъ
                        своему<lb/> отцу о томъ, что ему случилось съ Докторомъ,<lb/> такъ же и объ
                        отказѣ, чтобъ не видѣть ему Дїаны,<lb/> что ему даетъ причину подозрѣвать,
                        что тутъ<lb/> есть нѣчто. Но видя Арлекїна спрашиваетъ у него,<lb/> кудыбъ
                        онъ дѣвалъ ту даму, которую онъ Одоардъ<lb/> ему вручилъ. Арлекїнъ хочетъ
                        ему сказывать; Но<lb/> Сїлвїи мигнулъ ему, чтобъ онъ молчалъ. Арлекїнъ<lb/>
                        не знаетъ что сказать. Между тѣмъ Докторъ при-<lb/> ходитъ съ Дїаною и
                        Брїгелломъ. Сїлвїи видя свою<lb/> невѣсту, которую онъ оставилъ у
                        Смералдïны,<lb/> не зналъ что чинить. Панталонъ спрашиваетъ у До-<lb/>
                        ктора, что для чево бы онъ не позволилъ Одоарду<lb/> видѣть Дïану. Докторъ
                        отвѣтствуетъ подъ под-<lb/> логомъ. Сïлвїи поздравляетъ Одоарду и Дïанѣ,
                        съ<lb/> насмѣшкою, о ихъ будущемъ сочетанїи. Между<lb/> тѣмъ Арлекїнъ чинитъ
                        многїя игрушки своиствен-<lb/> ныя театру. По томъ Панталонъ и Одоардъ
                        про-<lb/> сятъ Сїлвїя привесть свою невѣсту. Сїлвїи въ ве-<lb/> ликои печали
                        говоритъ, что онъ не имѣетъ времени,<lb/> и отлагаетъ то до завтра. Старики
                        велятъ ново-<lb/> зговореннымъ дать другъ другу руку. Аурелїя до<lb/> того
                        ихъ не допускаетъ, и вручаетъ Панталону<lb/> писмо, которое, говоритъ она,
                        что мать ея дала<lb/> еи подъ клятвою, и съ повелѣнїемъ, чтобъ не отда-<lb/>
                        вать оное, какъ въ то время, когда Одоардъ дол-<lb/> женствовалъ взять за
                        себя Дїану. Панталонъ въ сму-<lb/> щенїи читаетъ писмо оное, чрезъ которое
                        Одоардъ<lb/> объявился быть сыномъ докторовымъ, и слѣдова-<lb/> тельно
                        братомъ дïанїнымъ; а Смералдїна вѣдая все<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Е 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">дѣло</fw>
                        <pb facs="#skor-14" n="14"/>
                        <fw type="pageNum">14</fw> дѣло можетъ то подтвердить. Старики удивив-<lb/>
                        шися о семъ препятїи нечаянномъ, призвали Сме-<lb/> ралдїну, которая
                        подтвердила перемѣну дѣтеи,<lb/> какъ въ перечнѣ выше объявлено. Сїлвïи
                        видя, что<lb/> Одоардъ не можетъ жениться на Дїанѣ, сталъ ея<lb/> за себя
                        просить, объявляя Доктору любовь свою къ<lb/> неи. Докторъ ея отдалъ за
                        него. Одоардъ сталъ<lb/> быть сынъ Докторовъ; того ради женится на
                        Ауре-<lb/> лїѣ, про которую онъ все думалъ, что она его<lb/> сестра. А
                        двоиственнымъ симъ сочитанїемъ кон-<lb/> чится Комедїя.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Il corriere buono a nulla</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#skor-1" n="1"/>
                <head type="main">IL CORRIERE BUONO A NULLA</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1734">nel 1734.</date></head>
                <pb facs="#skor-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">PANTALONE e il Dottore hanno dato da allevare i loro figli
                        quando erano ancora in fasce a Smeraldina, la quale, per disgrazia, soffoca
                        il figlio di Pantalone e informa della morte improvvisa del bambino sua
                        moglie. La povera donna, in preda allo sconforto, con non pochi soldi
                        persuade Smeraldina di dire che è morto il figlio del Dottore. Smeraldina, o
                        per profitto, o per pietà, acconsente. Avendo informato il Dottore della
                        morte di suo figlio, alleva l’altro bambino come figlio di Pantalone sotto
                        il nome di Odoardo. Questi, cresciuto, deve sposare per volere di suo padre
                        la figlia del Dottore Diana. La moglie di Pantalone, temendo l’incesto,
                        prima di morire consegna una lettera ad Aurelia, dopo averle fatto giurare
                        che aprirà la lettera solo se Odoardo starà per sposare Diana. Su questo si
                        basa tutta la trama della commedia.</p>
                </div>
                <pb facs="#skor-3" n="3"/>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Aurelia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="aurelia_it">AURELIA.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                        <roleDesc>creduto figlio di Pantalone.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">SILVIO.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="momolo_it">MOMOLO,</role>
                        <roleDesc>signorotto.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>locandiera.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>astuto ficcanaso.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>in cerca di un posto da servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#skor-4" n="4"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO e Brighella entrano discutendo di una borsa con dei
                        soldi che dicono di aver trovato. Alla fine, si accordo nel dividersi i
                        soldi. Brighella se ne prende due terzi, vuole imbrogliare Arlecchino e
                        coprendosi dice: uno a me; uno a te; uno a me; e tutte le volte ripete due
                        volte, UNO A ME. Vedendo quello Arlecchino gli dice che nel suo calcolo ci
                        sono più UNO A ME che UNO A TE; per quello inizia a dividere lui. Vedendo
                        che era rimasta una moneta in più Arlecchino e Brighella concordano nel
                        doversela giocare. La vince Arlecchino, cosa che Brighella accetta
                        malvolentieri non smettendo di giocare. Arlecchino prima vince molto, ma a
                        causa della fortuna avversa inizia a perdere. Arlecchino si indispettisce e
                        sperando di vincere quello che ha perso, perde tutto quello che aveva vinto.
                        Ciò crea un lazzo. Dopo il lazzo Brighella se ne va. Arlecchino gli corre
                        dietro gridando che Brighella l’ha ingannato.</p>
                    <p rend="indent">I vecchi escono da casa del Dottore con Odoardo. Il giovane si
                        è recato là con suo padre Pantalone per concludere il matrimonio con Diana,
                        la figlia del Dottore, non sapendo che in realtà il Dottore è suo padre e
                        Diana sua sorella. Pantalone dice che deve andare per sistemare qualche
                        piccolo affare, si vedrà con loro negli uffici più tardi e va via. Anche il
                        Dottore e Odoardo vogliono andare. Ma sopraggiunge il signor Momolo, si
                        mette a parlare con Odoardo e gli domanda che misericordiosamente gli affidi
                        Aurelia, la figlia di Pantalone e sua creduta sorella. Il signor Momolo <pb facs="#skor-5" n="5"/> vuole prenderla in matrimonio. Odoardo, essendo
                        un vecchio amico di Momolo, gli promette di parlarne con suo padre. Momolo
                        soddisfatto se ne va. Odoardo e il Dottore vanno da Pantalone aspettando
                        l’ora fissata per andare a registrare l’atto di matrimonio.</p>
                    <p rend="indent">SILVIO entra dalla strada e dice che è venuto da Firenze per
                        trovare Diana, che essendo stata sua fidanzata a Firenze, lo aveva avvisato
                        per lettera che andava a Venezia, dove l’aveva convocata il padre per darle
                        marito là. Arlecchino entra arrabbiato per quello che era accaduto con
                        Brighella; vedendo Silvio, che aveva servito a Firenze, inizia a fargli
                        molti complimenti. Silvio gli chiede cosa ci fa lì e se vuole servirlo.
                        Arlecchino non avendo lavoro da nessuna parte si mette d’accordo con lui.
                        Silvio chiede di mostrargli una buona locanda. Arlecchino gli indica quella
                        di Smeraldina e inizia a bussare. Smeraldina esce, fa i consueti saluti
                        delle locandiere ai nuovi arrivati e spiegazioni dei vantaggi che avrebbero
                        avuto nella sua locanda, fa entrare Silvio e Arlecchino da lei.</p>
                    <p rend="indent">MOMOLO entra chiedendo a Brighella di trovargli un modo di
                        incontrare Aurelia, che ama ma che continua a non dargli retta. Brighella lo
                        informa del disastroso esito della sua impresa perché il cognato di un certo
                        nobile, amando immensamente Aurelia, custodisce la casa di lei con uomini
                        coraggiosi, a cui ha ordinato di uccidere tutti coloro che si avvicinavano
                        alla sua futura moglie. Brighella pensa che sia per quello che Aurelia
                        disprezza Momolo. Momolo dimostra di essere coraggioso, <pb facs="#skor-6" n="6"/> dice che Brighella non dovrebbe aver paura di nulla. Brighella
                        risponde che se è così, allora è necessario trovare un qualche pretesto che
                        portasse in strada Aurelia, inizia a chiedere a Momolo se possiede una
                        specie di tabacchiera. Momolo dice che ce l’ha e gliela dà. Brighella gli
                        ordina di mettersi in disparte mentre va a mettere la tabacchiera davanti al
                        cancello di Aurelia e, vedendola alla finestra, le chiede se è sua quella
                        tabacchiera che giace davanti al cancello. Aurelia risponde che scende a
                        dare un’occhiata. Mentre la ragazza sta scendendo, Brighella dice a Momolo
                        di usare quel pretesto per parlare con lei. Andando via, Brighella incontra
                        Arlecchino, gli dice qualcosa all’orecchio e se ne va. Arlecchino si mette
                        da parte per guardare. Intanto Aurelia scende in strada. Momolo per parlarle
                        inizia a domandarle se fosse sua quella tabacchiera. Aurelia gli risponde
                        con superbia di no. Momolo le chiede ancora: ma di chi sarà? Allora
                        Arlecchino, correndo velocemente, con un lazzo prende la tabacchiera e
                        scappa. Per riprendere la sua tabacchiera Momolo lo rincorre e Aurelia se ne
                        va via da sé. Brighella si rallegra, chiede ad Arlecchino di restituirgli la
                        tabacchiera, da questa richiesta nascono molti lazzi. Alla fine, Brighella e
                        Momolo se ne vanno. Arlecchino rimane felice di essersi guadagnato una
                        tabacchiera. Intanto Brighella ritorna con un fucile e costringe Arlecchino
                        a restituirgli la tabacchiera. Arlecchino scappa. Brighella rimane a ridere.
                        Arlecchino ritorna vestito da Diavolo, <pb facs="#skor-7" n="7"/> spaventa
                        terribilmente Brighella, gli porta via la tabacchiera e va via. Brighella
                        rimane tremando di paura. Intanto entra Momolo e si spaventa nel vedere
                        Brighella in quel stato e inizia a raccontargli che ha perso la sua
                        tabacchiera senza averne ricavato alcun profitto per i suoi affari di cuore.
                        Brighella gli consiglia di vendicarsi con Arlecchino, che entra ridendo
                        della paura di Brighella. Momolo e Brighella lo afferrano e gli chiedono la
                        loro tabacchiera. Arlecchino risponde che lui non ce l’ha più con sé. Per
                        quello iniziano a bastonarlo. Arlecchino, piangendo e minacciandoli, si
                        allontana. Momolo e Brighella rimangono. Arriva il Dottore con Odoardo
                        dicendo di aver già firmato l’atto di matrimonio. Quando il Dottore si mette
                        a complimentarsi con Momolo, sopraggiunge Silvio con Arlecchino. Silvio
                        sguaina la spada contro Momolo, volendo vendicarsi. Odoardo difende Momolo.
                        Iniziano a combattere e rumorosamente si conclude il primo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA LOCANDA.</stage>
                    <p rend="indent">SILVIO dice ad Arlecchino che vuole pranzare e di preparare
                        qualcosa da mangiare. Arlecchino è contento di quell’ordine e porta del
                        cibo, da ciò nasce un lazzo. Alla fine, Arlecchino rovescia il tavolo.
                        Silvio si arrabbia e vuole picchiarlo. Alle grida accorre Smeraldina.
                        Arlecchino la vuole baciare. Smeraldina calma Silvio. Silvio perdona
                        Arlecchino su intercessione di Smeraldina e se ne va. <pb facs="#skor-8" n="8"/> Smeraldina rimprovera Arlecchino per essere stato così sgarbato
                        e gli dichiara il suo amore. Arlecchino fa lo stesso. Con un lazzo entrambi
                        vanno via. I vecchi escono da casa del Dottore con Odoardo, che per mano
                        conduce la mesta Diana perché è costretta a sposare una persona che non può
                        amare. I vecchi la consolano dicendo che andranno a comprarle dei bei
                        vestiti e vanno via. Diana rimane con Odoardo e, pensando di dover per
                        sempre abbandonare Silvio, cade svenuta. Odoardo inizia ad essere in gran
                        difficoltà e vedendo arrivare Arlecchino, gli chiede di rimanere con Diana
                        finché lui non fosse ritornato e va a prendere delle certe acque per farle
                        riprendere coscienza. Intanto Arlecchino cerca di farla rinvenire con dei
                        lazzi. Alla fine, Diana torna in sé e colpisce sulla guancia Arlecchino e
                        dopo lo guarda attentamente. Diana non sa cosa pensare, intanto ritorna
                        Silvio che, vedendo la sua promessa sposa, le si avvicina e inizia a dirle:
                        CUORE MIO, DIANA! Lei gli risponde: MIO CARO SILVIO! COSA CI FATE QUI?
                        Silvio le dice: PER VOI, MIA BELLA, SE NON VI OPPONETE. Lei gli risponde: IO
                        SONO TUTTA VOSTRA, MIO ANGELO. Silvio rallegrandosi conduce Diana alla
                        locanda. Arlecchino rimane e vedendo Odoardo arrivare fa finta di essere
                        svenuto, come Diana, e, colpito sulla guancia Odoardo, va via. Odoardo,
                        sorpreso da quel colpo e non conoscendone la ragione, dice <pb facs="#skor-9" n="9"/>di volersi vendicare e, pensando che Diana fosse
                        andata a casa, dice che vuole andare incontro ai vecchi.</p>
                    <p rend="indent">I vecchi arrivano dicendo che hanno comprato i diamanti per la
                        sposa. Nel mentre arriva Silvio, dietro di lui Arlecchino vestito da
                        corriere. Pantalone riconosce Silvio come figlio di un suo buon amico e gli
                        offre molti suoi servigi, gli chiede di andare in casa sua. Silvio lo
                        ringrazia dicendo che ha fretta di partire e che sta appunto andando a
                        cercare una nave. Intanto arriva Odoardo che, vedendo Silvio, sguaina la
                        spada. Arlecchino fa molti lazzi per difendere il suo signore. Pantalone e
                        il Dottore si mettono a separarli e poi a rappacificarli, non sapendo che i
                        due sono parenti. Alla fine, Pantalone dà dei soldi a Odoardo e gli dice di
                        andare a guardare i diamanti e a pagare per quelli che ha acquistato nel
                        negozio del signor Tofolo, mentre egli va via con Silvio per aiutarlo nella
                        sua partenza. Odoardo racconta al suo creduto suocero cosa è successo a
                        Diana. Il Dottore, temendo per la salute di Diana e pensando che lei fosse
                        da Pantalone, vuole andare da lui. Odoardo risponde che Diana è rinvenuta ed
                        è tornata a casa sua. Il Dottore va a vederla, mentre Odoardo va a prendere
                        i diamanti. Arlecchino, per avvisare Diana di tutto, entra nella locanda
                        dicendo che sta già calando la notte.</p>
                    <p rend="indent">MOMOLO entra con delle persone e chiede a Brighella di seguirlo
                        dalla sua crudele amata che spera di conquistare con una serenata. Iniziano
                        a suonare. <pb facs="#skor-10" n="10"/> Al suono degli strumenti musicali,
                        Aurelia, non sapendo chi potesse essere, guarda dalla finestra. Momolo
                        inizia a mostrare il suo amore come sono soliti fare i gentiluomini. Al
                        suono di questi strumenti anche Arlecchino guarda fuori dalla finestra e
                        pensando che quella serenata fosse stata organizzata dal parente del suo
                        padrone, gli versa in testa il vaso da notte. Momolo arrabbiatosi per il
                        disonore subito da uno sconosciuto inizia a vantarsi. Intanto arrivano molte
                        persone sconosciute e gli fanno capire che vogliono ucciderlo. Con le grida
                        conclude il secondo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">SILVIO entra dicendo che non riesce a trovare una nave per
                        partire e ha perso Pantalone non sa dove. Chiama Arlecchino che si affaccia
                        alla finestra in camicia da notte. Silvio lo chiama di nuovo, lamentandosi
                        di lui che dorme così a lungo, da ciò nascono molti lazzi. Alla fine,
                        Arlecchino si allontana dalla finestra, si veste, esce e all’ordine del suo
                        signore inizia a bussare a Pantalone. Il vecchio esce facendo molti lazzi,
                        dopo i quali Arlecchino va alla locanda. Pantalone chiede a Silvo di andare
                        da lui. Brighella si lamenta della sua sfortuna, ovvero di aver trovato il
                        padrone nella persona del signor Momolo e di averlo perso perché il povero
                        uomo è stato ammazzato. Incontra Arlecchino che gli racconta di stare per
                        partire per Firenze con il suo padrone Silvio, <pb facs="#skor-11" n="11"/>
                        il quale porta con sé una fanciulla di nome Diana sottratta al padre che da
                        Firenze è stata convocata dal padre per sposarsi a Venezia, mentre
                        Arlecchino sposerà Smeraldina. Brighella si rallegra assieme ad Arlecchino
                        per queste notizie. Arlecchino va via, Brighella rimane. Entra il Dottore in
                        collera perché sua figlia è fuggita. Brighella sentendo quello pensa a
                        quanto gli ha detto Arlecchino. Promette al vecchio di trovare sua figlia,
                        se sarà capace di tacere. Il Dottore promette a Brighella di tacere e lo
                        prende al suo servizio. Arlecchino entra abbigliato da nobiluomo, dice che
                        vuole divertirsi con il suo padrone e con Pantalone. Dopo alcuni lazzi con
                        un servitore che era con lui, Arlecchino gli ordina di andare da Pantalone e
                        chiedere se Silvio è a casa sua. Il servitore va e ritorna, fa cadere
                        Arlecchino e fugge. Arlecchino, arrabbiato con lui, lo rincorre. Il Dottore
                        entra chiedendo a Brighella di non rivelare a nessuno la fuga di sua figlia,
                        in modo che Pantalone e Odoardo non ne venissero a conoscenza perché ciò
                        potrebbe rompere il fidanzamento. Brighella lo promette e va via con
                        Smeraldina. Il vecchio rimane, entra Arlecchino picchiando il servitore e
                        anche il Dottore. Poi entra Pantalone con quel servitore. Il Dottore rimane.
                        Arriva Odoardo che, vedendo il Dottore in difficoltà, gli chiede cosa fosse
                        successo, gli domanda anche di Diana, vorrebbe vederla. Il Dottore è confuso
                        perché Diana non è a casa e risponde ad Odoardo che la figlia è gravemente
                        malata <pb facs="#skor-12" n="12"/> e che non può vederla. Odoardo capendo
                        che la sua visita non è stata molto gradita, va a cercare un medico. Il
                        Dottore rimane. Sopraggiunge Brighella conducendo con la forza Diana. Il
                        Dottore inizia a rimproverarla e a minacciarla. Poi il Dottore la costringe
                        ad entrare in casa, dove entra anche lui con Brighella.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">SILVIO facendo un inchino ad Aurelia e a Pantalone che gli ha
                        messo a disposizione la sua casa e ringraziando il vecchio, racconta di
                        essere giunto a Venezia per una ragazza, che da Firenze per ordine del padre
                        è andata a Venezia per prendere marito. Ciononostante l’ha trovata, l’ha
                        portata via da casa e l’ha nascosta da Smeraldina finché non trova una nave
                        per partire. Temendo che qualcuno la possa vedere in quella locanda chiede
                        ad Aurelia e Pantalone se la possono ospitare due giorni da loro. Pantalone
                        acconsente e dice a Silvio che dovrebbe sposarsi anche suo figlio, per
                        quello può convolare a nozze con la sua fidanzata direttamente qui. Silvio
                        accetta la proposta. Intanto un servitore dice a Pantalone che un nobiluomo
                        desidera porgergli i propri omaggi. Pantalone, come gli altri, va ad
                        incontrarlo ma arriva Arlecchino, da quello deriva un lazzo, dopodiché
                        Pantalone ordina di servire il tè. Arlecchino prende una bottiglia piena di
                        colluttorio di Aurelia. Lei glielo dice. Da quello nascono molti lazzi. <pb facs="#skor-13" n="13"/> Alla fine, Pantalone dichiara la sua
                        impazienza, la fidanzata di suo figlio non va da loro da molto tempo. Nel
                        mentre Odoardo entra tutto confuso, si congratula con Silvio e racconta a
                        suo padre ciò che è accaduto dal Dottore e anche del rifiuto di fargli
                        vedere Diana. Quello dà ragione a Odoardo di sospettare che ci sia qualcosa
                        sotto. Vedendo Arlecchino gli domanda dov’è la signora che Odoardo gli ha
                        consegnato. Arlecchino vorrebbe dirglielo, ma Silvio gli fa il segno di
                        tacere. Arlecchino non sa cosa dire. Intanto sopraggiunge il Dottore con
                        Diana e Brighella. Silvio vedendo la sua fidanzata, che aveva lasciato con
                        Smeraldina, non sa cosa fare. Pantalone domanda al Dottore perché non ha
                        permesso a Odoardo di vedere Diana. Il Dottore risponde con pretesti
                        fasulli. Silvio, con derisione, si congratula con Odoardo e Diana della loro
                        futura unione. Nel mentre Arlecchino fa molti lazzi. Poi Pantalone e Odoardo
                        chiedono a Silvio di portare la sua sposa. Silvio con grande dispiacere
                        risponde che non c’è tempo e rimanda all’indomani. I vecchi ordinano agli
                        sposi di darsi la mano. Aurelia non glielo permette, consegna a Pantalone
                        una lettera, che sua madre le ha dato dietro giuramento e con l’ordine di
                        non consegnargliela, se non nel momento in cui Odoardo avrebbe dovuto
                        prendere in moglie Diana. Confuso, Pantalone legge la lettera, nella quale
                        Odoardo è dichiarato essere figlio del Dottore e perciò fratello di Diana, e
                        Smeraldina, conoscendo tutta <pb facs="#skor-14" n="14"/> la faccenda, può
                        confermarlo. I vecchi sorpresi da quell’ostacolo inaspettato, chiamano
                        Smeraldina che conferma lo scambio del bambino, come dichiarato sopra
                        nell’Argomento. Silvio vedendo che Odoardo non può sposare Diana la chiede
                        per sé, dichiarando il suo amore per la fanciulla al Dottore. Il Dottore
                        gliela concede. Odoardo diventa figlio del Dottore, per quello sposa
                        Aurelia, che continua a considerare come sua sorella. E con questo doppio
                        matrimonio si conclude la Commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>