<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La cortigiana onesta</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of translation by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La cortigiana onesta fu allestita a San Pietroburgo nel 1733. A livello di
                    intreccio questa commedia è molto vicina a La fausse courtisane ou la maison
                    dévaliséé dalla raccolta Canevas et Compliments inédits de pièces
                    italiennes-françaises, représentées sur le Théâtre italien, Fonds fr., ms. 9310,
                    ff. 32-39 (Pesenti 271). Identiche sono sia le maschere principali, a eccezione
                    di Scappino, sostituito da Brighella, sia i personaggi secondari, come il servo
                    Mange tout diventato Ob’’edala (Mangiatutto). Lo scenario Les maisons dévalisées
                    faceva parte anche del repertorio di Domenico Biancolelli per l’Ancien Théâtre
                    Italien. Da segnalare una confusione nella lista dei personaggi di entrambe le
                    versioni, sia in russo che in tedesco. Pantalone è il padre di Silvio e
                    Cornelia, mentre, stando alla trama, Cornelia è la figlia del Dottore. Nella
                    lista dei personaggi della versione tedesca c’è inoltre un ulteriore refuso,
                    invece di Cornelia è menzionata Vittoria.</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Честная куртiзанна</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (22b)
                                RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="cortones_ru_001" url="/img/cortones_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_002" url="/img/cortones_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_003" url="/img/cortones_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_004" url="/img/cortones_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_005" url="/img/cortones_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_006" url="/img/cortones_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_007" url="/img/cortones_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_008" url="/img/cortones_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_009" url="/img/cortones_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_010" url="/img/cortones_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_011" url="/img/cortones_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ru_012" url="/img/cortones_ru_012.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#cortones_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ЧЕСТНАЯ КУРТIЗАННА</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1733">1733 года.</date></head>
                <pb facs="#cortones_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕИ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">Докторова дочь ДІАНА, которую онъ въ Мïланѣ въ домѣ<lb/> своего
                        брата Панкратïя оставилъ, отъ туду<lb/> съ Арлекïномъ и Брïгелломъ убѣгаетъ,
                        чтобъ оставившаго<lb/> ея любовника нагнать; а какъ его достичь не могла,
                        то<lb/> приходить она въ Генуу, гдѣ, не вѣдая чѣмъ бы свое житïе<lb/>
                        препроводить, начинаетъ играть. При семъ случаѣ<lb/> влюбливается въ нея
                        Панталонъ, и сïя любовь<lb/> дѣлаетъ всю завязку комедïи.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІЕВЪ и</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="cornelia_ru">КОРНЕЛІИНЪ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ<lb/> ДІАНИНЪ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ru">ДІАНИНЪ</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ru">БРИГЕЛЛЪ и<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>слуги Дïанины.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="servitore_ru">СЛУГА.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="gruppo_di_truffatori">АРТѢЛЬ ОБМАНЩИКОВЪ.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Это дѣиствïе въ Генуѣ.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#cortones_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ входить и ругаетъ Арлекïна, что онъ<lb/> никогда
                        наѣсться не можетъ и безпрестанно на свою го-<lb/> спожу жалуется, что она
                        ему ничего не даетъ. Арлекïнъ<lb/> отвѣчаетъ, что онъ еи для того служить, а
                        однакожъ и<lb/> тово не имѣетъ, чѣмъ бы брюхо набить. Брïгеллъ гово-<lb/>
                        ритъ ему противъ того, что онъ въ томъ безчеловѣчно<lb/> поступитъ, когда
                        сïю госпожу въ ея бѣдности оставитъ,<lb/> и что надлежало бы ему стараться,
                        ея отъ того свободить.<lb/> Арлекïнъ послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ приличныхъ
                        театру<lb/> проситъ милостыни; но Брïгеллъ его выбранилъ.<lb/> Къ тому
                        приходить Дïана. Брïгеллъ еи говоритъ, что онъ не<lb/> знаетъ что дѣлать,
                        какъ бы Арлекïна удовольствовать;<lb/> Онъ хочетъ ѣсть, либо отъ нихъ
                        отоити. Арлекïнъ<lb/> то подтверждаетъ. Дïана ему представляетъ, что онъ
                        не<lb/> долженъ ея оставить, понеже она для его прокормленïя<lb/> всe свое
                        разпродала, къ томужъ что ея бѣдность и безъ<lb/> того еи болѣзненна.
                        Брïгеллъ еи совѣтуетъ честною<lb/> Куртïзанною учиниться, чтобъ изъ
                        убожества вытти.<lb/> Арлекïнъ вступаяся за свою госпожу говоритъ, что
                        не<lb/> великая то честь простою Куртïзанною быть, да развѣ<lb/> прямою
                        плïошницею. Брïгеллъ называетъ его дуракомъ и<lb/> говоритъ Дïанѣ, чтобъ она
                        Куртïзанною называться не<lb/> стыдилась, по тому что она сеи тïтулъ со
                        всякою честïю<lb/> употреблять можетъ; а наипаче что то не для инова
                        на-<lb/> мѣренïя учинится, какъ только для тово, чтобъ еи та-<lb/> кои домъ
                        содержать можно было, въ которомъ бы и<lb/> играть и кафе имѣтъ позволялося.
                        Между тѣмъ Арлекïнъ<lb/> ловитъ мухъ для утоленïя своего глада. На
                        послѣдокъ<lb/> Дïана на Брïгелловъ совѣтъ здается, и отходитъ. Брïгеллъ<lb/>
                        учитъ по томъ Арлекïна, какъ ему надобно будетъ по-<lb/> ступать, когда
                        щоголи или любовники къ его госпожѣ<lb/> приходить станутъ, то есть какъ
                        долженъ онъ будетъ<lb/> двери отворять, стулья подавать, кафе подносить,
                        ихъ<lb/> опять до самыхъ двереи провожать, и наконецъ низкïя<lb/> поклоны
                        ставить, и сказываетъ, что они ево за то бу-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">K 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">дутъ</fw>
                        <pb facs="#cortones_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> дарить: на примѣръ, дворяне по червонцу, купцы
                        по<lb/> рублю, и проч. По нѢкоторыхъ другихъ театральныхъ<lb/> шуткахъ
                        посылаетъ Брïгеллъ Арлекïна домои, и приказы-<lb/> ваетъ чтобъ онъ тотъ часъ
                        готовь былъ, какъ скоро онъ<lb/> ево кликнетъ; а понеже онъ увидѣлъ, что
                        люди идутъ,<lb/> то отдался онъ къ сторонѣ.</p>
                    <p rend="indent">СЕЛВІИ приходитъ съ слугою, которои несетъ ма-<lb/> ленькую
                        баулку, и говоритъ что онъ тому очюнь раду-<lb/> ется, что онъ опять въ свое
                        отечество прибылъ. Брïгеллъ<lb/> говоритъ про себя, что онъ теперь новое
                        ремесло начать<lb/> хочетъ и Сïлвïя съ зади спрашиваетъ, кто онъ
                        таковъ?<lb/> Отъ куда идетъ? и что тутъ дѣлать хочетъ? Сïлвïи,<lb/> думая
                        будто то ево слуга спрашиваетъ, отвѣчаетъ, что<lb/> онъ есть Сïлвïи, идетъ
                        изъ Парïжа, и хочетъ на дочери<lb/> Доктора Белазанï жениться. Брïгеллъ
                        говорить: вотъ то<lb/> то прямое ево дѣло, и кличетъ Арлекïна. Сеи
                        познавши<lb/> его намѣренïе опять приходить, и со свѣчою на задъ воз-<lb/>
                        вращается. По наставленïю Брïгеллову спрашиваетъ онъ<lb/> Сïлвïя, не хочетъ
                        ли онъ своего щастïя искать? Сïлвïи<lb/> выгоняетъ его вонъ. Брïгеллъ на
                        Арлекïна за его глупость<lb/> такъ сердится, что почти изъ кожи вонъ лѣзетъ;
                        На<lb/> послѣдокъ кличетъ онъ его къ себѣ, и спрашиваетъ, чево<lb/> эта
                        баулка стоить, которую сеи слуга носитъ? Арлекïнъ<lb/> взялъ себѣ этo на
                        умъ, и хочетъ у слуги оную баулку<lb/> отнять. Сïлвïи ему въ томъ
                        противится. Брïгеллъ пока-<lb/> зываетъ Арлекïну нѣкоторыми знаками, какъ
                        ему въ томъ<lb/> поступить надлежитъ; Но Арлекïнъ притворяется, буд-<lb/> то
                        онъ тово не разумѣетъ. На послѣдокъ говоритъ Сïлвïи,<lb/> что онъ о своемъ
                        отцѣ освѣдомиться хочетъ, и съ своимъ<lb/> слугою отходить. Брïгеллъ бранить
                        Арлекïна за его ду-<lb/> рачество, и сказываетъ что онъ хочетъ отцомъ
                        Дïани-<lb/> нымъ называться, и такимъ способомъ деньги подцѣпить.<lb/>
                        Потомъ оба отходятъ.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ входитъ съ Докторомъ и по нѣкото-<lb/> рыхъ
                        объявленïяхъ дружбы сказываетъ ему, что онъ съ<lb/> часу на часъ своего сына
                        изъ Падуи ожидаетъ, и по его<lb/> прибытïи хочетъ его на Докторовои дочери
                        Корнелïи же-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">нить.</fw>
                        <pb facs="#cortones_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> нить. Сеи радуяся о томъ идетъ покупать алмазовъ
                        не-<lb/> вѣстѣ. Панталонъ остався сердится, что его сынъ долго<lb/> не
                        ѣдетъ. Между тѣмъ приходитъ Брïгеллъ, которои<lb/> все подслушивалъ, и
                        показываетъ себя будто онъ изъ<lb/> двора своеи госпожи сердитъ идетъ, а при
                        томъ говоритъ,<lb/> что онъ еи долѣе служить не хочетъ. Панталонъ, не<lb/>
                        зная кто онъ таковъ, спрашиваетъ: для какои причины<lb/> онъ сердится?
                        Брïгеллъ отвѣщаетъ что онъ служилъ<lb/> однои госпожѣ, которая влюбившись въ
                        одного ему не<lb/> знаемаго человѣка почти съ ума сходитъ, и требуетъ,<lb/>
                        чтобъ онъ его конечно сыскалъ. Панталонъ будучи лю-<lb/> бопытенъ
                        спрашиваетъ, кто онъ таковъ? Брïгеллъ,<lb/> притворяяся будто онъ его имени
                        незнаетъ, такъ ему<lb/> его описываетъ, что Панталонъ себя самаго за онаго
                        отъ<lb/> тои госпожи любимаго человѣка почитаетъ, и Брïгеллу<lb/> о себѣ
                        объявляетъ. Брïгеллъ показывая въ себѣ, о томъ<lb/> что онъ его нашолъ,
                        превеликую радость, описываетъ<lb/> ему внутреннïя любовныя движенïя своеи
                        госпожи.<lb/> Панталонъ отъ радости забывается и ему всегда по<lb/>
                        нѣскольку денегъ даеть, пока ничего больше въ мѣшкѣ<lb/> не осталось,
                        которои онъ ему такожде отдаетъ.<lb/> Панталонъ ему говоритъ, чтобъ онъ
                        далѣе сказывалъ;<lb/> но Брïгеллъ отвѣщаетъ что его госпожа заснула,
                        свѣча<lb/> загашена и въ домѣ все тихо и ничего не видно. Чрезъ<lb/> что онъ
                        объявляеть, что СУХАЯ ЛОЖКА РОТЪ<lb/> ДЕРIOТЪ. На послѣдокъ кличетъ Брïгеллъ
                        Дïану и<lb/> сказываетъ еи на ухо, чтобъ она притворялась, будто<lb/> она въ
                        сего старика влюбилась. Дïана сïе дѣлаетъ, одна-<lb/> кожъ не хотя; но
                        Панталонъ то за правду беретъ.<lb/> Брïгеллъ примѣтивъ что Панталонъ гораздо
                        развеселился,<lb/> и у себя изрядныи перстень и другïя галантерïи
                        имѣетъ,<lb/> привелъ его къ тому, что онъ еи подарокъ поднесъ. Къ тому<lb/>
                        приходитъ Арлекïнъ и кличетъ Дïану, которая притво-<lb/> ряяся будто она
                        очюнь испужалась сказываетъ, что<lb/> это ея отецъ. Панталонъ говоритъ еи
                        чтобъ она ничего<lb/> не боялась; но Арлекïнъ выходитъ въ другомъ платьѣ,<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">K 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">бранитъ.</fw>
                        <pb facs="#cortones_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> бранитъ свою дочь и выбиваеть Панталона вонъ,
                        которои<lb/> по нѣкоторомъ сопротивленïи всегда того хотѣлъ, чтобъ<lb/> съ
                        Дïаною еще поговорить. Послѣ нѣкоторыхъ на театрѣ<lb/> отъ сего произшедшихъ
                        игрущекъ, Панталонъ отходитъ,<lb/> Дïана такожде къ сторонѣ отходитъ, а
                        Брïгеллъ похва-<lb/> ляетъ Арлекïново намѣренïе, что онъ Доктора
                        показывать<lb/> хочетъ; но Арлекïнъ ему объявляеть, что онъ по ла-<lb/> тïнѣ
                        говорить не умѣетъ. Брïгеллъ учить его нѣкото-<lb/> рымъ словамъ и оба
                        отходятъ, чтобъ къ обманыванïю при-<lb/> готовится. Сïлвïи входить съ своимъ
                        слугою и сказываеть<lb/> будто онъ слышалъ, что Докторъ, его тесть, на
                        сеи<lb/> улицѣ живетъ, а какъ онъ двора смотритъ, то приходитъ<lb/>
                        Брïгеллъ. Сïлвïи у него спрашиваешь, гдѣ Докторъ<lb/> живетъ? Брïгеллъ
                        сказываетъ что онъ его дворецкои.<lb/> Сïлвïи радуется, что онъ служителя
                        своего мнимаго<lb/> тестя нашолъ, и ему о себѣ сказываеть. Брïгеллъ та-<lb/>
                        кожде себя радостнымъ показываетъ, что онъ жениха<lb/> своеи молодои госпожи
                        увидѣлъ и кличетъ Арлекïна. Сеи<lb/> вышедъ говоритъ по латïнѣ себѣ подъ
                        носъ и опять въ свои<lb/> домъ уходить. По различныхъ шуткахъ и по
                        сомнѣнïи<lb/> Сïлвïевомъ обнадеживаетъ его Брïгеллъ что это есть<lb/> отецъ
                        Корнелïинъ и кличетъ Дïану. Она вышедъ и на-<lb/> звавшись Корнелïею дѣлаетъ
                        Сïлвïю многïе комплïменты<lb/> и проситъ его чтобъ онъ къ неи зашолъ
                        отдохнуть,<lb/> а сама пошла на передъ. Арлекïнъ спрашиваетъ Сïлвïя,<lb/>
                        какъ его служитель называется. Сïлвïи ему отвѣчаетъ,<lb/> что его зовутъ
                        Нïколасъ Объѣдала. Сïе имя приводить<lb/> Арлекïна въ ужасъ, и подаетъ
                        причину къ разнымъ теа-<lb/> тральнымъ шуткамъ. На послѣдокъ идетъ Сілвіи къ
                        сво-<lb/> ему мнимому тестю въ домъ; а Брïгеллъ съ Арлекïномъ<lb/> радуется
                        о благополучномъ успѣхѣ ихъ коварства. Сïлвïи<lb/> возвращается опять и у
                        сего самозванаго Доктора въ<lb/> томъ прощенïя просить, что его слуга
                        Объѣдала наше-<lb/> дши въ горшкѣ похлïобку выхлебалъ. Арлекïнъ
                        приходить<lb/> въ отчаянïе, для того что она была его; но Брïгеллъ
                        пере-<lb/> бивъ у него рѣчь говоритъ, что то не великая причина.<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Сïлвïи</fw>
                        <pb facs="#cortones_ru_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> Сïлвïи входитъ и опять на задъ возвращается. Сïе
                        по-<lb/> вторяетъ онъ раза по три и говорить, что Объѣдала<lb/> сырную корку
                        сожралъ, которую онъ подъ соломеннымъ<lb/> мѣшкомъ нашолъ. Арлекïнъ осердясь
                        на Объѣдала сказы-<lb/> ваетъ что это ево элексïръ; но Брïгеллъ его опять
                        уго-<lb/> вариваетъ. Сïлвïи опять въ его домъ входить. Брïгеллъ<lb/>
                        приказываетъ Арлекïну, чтобъ онъ пошолъ домои и сихъ<lb/> прïѣжжихъ людей
                        соннымъ питьемъ напоилъ, а когда они<lb/> заснуть, тобъ онъ ихъ передъ
                        воротами положилъ. Арлекïнъ<lb/> безпрестанно тужитъ о своемъ элексïрѣ и
                        здоритъ съ<lb/> Брïгелломъ, укоряя его тѣмъ, что онъ его нещастïю
                        виновенъ,<lb/> да и отходить. По томъ приходить къ Брïгеллу<lb/> Панталонъ и
                        спрашиваетъ о здоровьѣ его любезной го-<lb/> спожи, такожде и можно ли ему
                        ея видѣть? Брïгеллъ ска-<lb/> зываетъ что она превеликое желанïе имѣетъ съ
                        нимъ<lb/> повидаться и за неучтивство ея отца безмѣрно сердится.<lb/> При
                        томъ совѣтуетъ онъ Панталону чтобъ онъ еи осо-<lb/> бливыя покои нанялъ, гдѣ
                        бы она свободнѣе жить могла.<lb/> Панталонъ отвѣщаетъ ему, что онъ въ близи
                        одинъ домъ<lb/> имѣетъ, которои онъ ему показываетъ и отдаетъ тотъ<lb/> часъ
                        отъ онаго ключь. Брïгеллъ поблагодаривъ сказываетъ,<lb/> ежели онъ опять
                        придетъ; то онъ свою любовницу тамъ<lb/> наидетъ. Панталонъ отходить.
                        Брïгеллъ оставшись<lb/> радуется о благополучномъ успѣхѣ своихъ замысловъ.
                        По<lb/> томъ пришедъ Арлекïнъ говоритъ, что Сïлвïи съ свомъ<lb/> слугою
                        Объѣдалою крепко заснули. Брïгеллъ приказы-<lb/> ваетъ ему ихъ на улицу
                        вынести. Арлекïнъ возвращается<lb/> на задъ и несетъ Сïлвïя на плечахъ.
                        Брïгеллъ приказываетъ<lb/> его на другую улицу отнести. Онъ то здѣлавъ
                        входитъ<lb/> опять въ домъ и выноситъ съ собою слугу, ко-<lb/> торои такожде
                        крѣпко спалъ. По томъ Брïгеллъ говорить, что<lb/> онъ ему на волю оставляетъ
                        съ нимъ всïо то дѣлать, что<lb/> онъ хочетъ, и отходить. Арлекïнъ въ
                        отмщенïе за съѣ-<lb/> денои у него элексïръ дѣлаетъ ему всякïя пакости;<lb/>
                        Симъ кончится первое дѣиствïе.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <pb facs="#cortones_ru_008" n="8"/>
                    <fw type="pageNum">8</fw>
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ входя говоритъ, что онъ свою госпожу<lb/> въ
                        показаннои ему отъ Панталона домъ привести хочетъ.<lb/> На сïе приходить
                        Панталонъ и спрашиваетъ его способ-<lb/> но ли это время къ тому, чтобъ онъ
                        его госпожѣ по-<lb/> клонъ отдадъ? Брïгеллъ ему отвѣщаетъ что она въ
                        пре-<lb/> великои печали находится, и боится чтобъ ея отецъ за<lb/> то, что
                        она золотое ожерелье потеряла, бить не сталъ.<lb/> Панталонъ обѣщаетъ еи
                        другое въ то мѣсто купить.<lb/> Брïгеллъ хвалить его великую щедрость и
                        сказываетъ, что<lb/> его любовница о семь новомъ знакѣ любви зѣло
                        обрадуется.<lb/> Панталонъ говорить что онъ за тѣмъ тотъ часъ пои-<lb/>
                        детъ. Брïгеллъ обнадеживаетъ его, что онъ въ тотъ же<lb/> самои часъ свою
                        госпожу въ новыя покои приведетъ, куды<lb/> онъ возвратившись заити можетъ.
                        По семь старикъ сеи<lb/> отходить. Брïгеллъ призываетъ Дïану, которои онъ
                        раз-<lb/> сказываетъ, что онъ съ старикомъ видѣлся, и уговари-<lb/> ваетъ ея
                        въ новыя покои переити. Дïана тому противится<lb/> и говорить что она отъ
                        всѣхъ сихъ замысловъ злыхъ слѣд-<lb/> ствïи опасается. Брïгеллъ просить ея
                        на него надѣяться<lb/> и увѣряетъ, что онъ ничего того не учинитъ, чтобъ
                        ея<lb/> чести вредительно было. Она входить въ Панталоновъ<lb/> домъ.
                        Брïгеллъ ея оставляетъ. Арлекïнъ пришедъ начи-<lb/> наетъ ему съ великимъ
                        смѣхомъ разсказывать, что онъ<lb/> съ Нïкласомъ Объѣдалою дѣлалъ. Брïгеллъ
                        объявляетъ<lb/> ему противъ того, что съ Панталономъ случилось и что<lb/>
                        Дïана въ новые покои перешла. Онъ велитъ ему на кара-<lb/> улѣ стоять, отъ
                        чего рождаются всякïя шутки; а на по-<lb/> слѣдокъ и самъ Арлекïнъ такожде
                        въ оные покои входить.<lb/> Брïгеллъ отходить къ сторонѣ. Панталонъ
                        возвращаяся<lb/> сказываетъ, что онъ ожерелье купилъ и хочетъ оное<lb/>
                        своеи любовницѣ вручить; а какъ онъ къ неи пошолъ,<lb/> то Брïгеллъ
                        предупредивши его намѣренïе сказываетъ,<lb/> что то учиниться не можетъ, и
                        всякими игрушками входъ<lb/> ему воспрещаетъ. На послѣдокъ Панталонъ начинаетъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">у двереи</fw>
                        <pb facs="#cortones_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> у двереи стучаться. Арлекïнъ спрашиваетъ его въ
                        окошко,<lb/> за чѣмъ онъ пришолъ? Панталонъ говорить чтобъ онъ<lb/>
                        отворилъ, понеже онъ господинъ тому дому, и хочетъ<lb/> съ своею любовницею
                        видѣться. Арлекïнъ отвѣщаетъ ему:<lb/> Qui non habet aurum aut argentum, non
                        intrabit qui dentrum.<lb/> (то есть: у ково нѣтъ золота и серебра, тотъ не
                        воидетъ<lb/> сюда никогда). Панталонъ показываетъ ему ожерелье. Ар-<lb/>
                        лекïнъ пришедъ отпираетъ двери, беретъ у него ожерелье и<lb/> позволяетъ ему
                        воити. Арлекïнъ его оставляетъ, и какъ Брï-<lb/> геллъ приходитъ, то
                        сказываетъ онъ ему, что Панталонъ въ<lb/> онои домъ вошолъ. Брïгеллъ
                        разсердясь за то всякими<lb/> мѣрами стараться хочетъ, чтобъ ево оттуда
                        выжить.<lb/> Арлекïнъ показываетъ ему полученное отъ старика золо-<lb/> тое
                        ожерелье. Брïгеллъ стучитъ въ двери, при чемъ слы-<lb/> шно, какъ въ домѣ
                        Панталонъ Дïану проситъ, чтобъ она<lb/> ему двери тои горницы отворила, въ
                        которои она запер-<lb/> лася. Брïгеллъ бранить Арлекïна за учиненное
                        такое<lb/> безпокоиство. Арлекïнъ кричитъ Панталону, что все то,<lb/> что
                        ему Брïгеллъ ни сказывалъ, неправда, отъ чего раз-<lb/> ныя театральныя
                        шутки происходятъ. На послѣдокъ сту-<lb/> чится Брïгеллъ еще однажды.
                        Панталонъ приходитъ<lb/> къ окну; Брïгеллъ притворяя въ себѣ превеликой
                        ужасъ<lb/> говоритъ, что ево магазïнъ загорѣлся и уже тревога на-<lb/>
                        чинается. Арлекïнъ сказываетъ, что то неправда. Пан-<lb/> талонъ притворивъ
                        въ себѣ нѣкоторои ужасъ отвѣщаетъ<lb/> съ презрѣнïемъ, что у нево еще другои
                        остался, и отъ<lb/> окошка опять отходитъ. Брïгеллъ начинаетъ опять
                        сту-<lb/> чаться и всякими способами старается сего старика изъ<lb/> двора
                        выманить; но напрасно. По томъ сказываетъ онъ<lb/> ему, что Панталонова сына
                        подъ карауль взять хотятъ.<lb/> Сему повѣривъ старикъ изъ двора выходить,
                        чтобъ о при-<lb/> чинѣ освѣдомиться. Арлекïнъ входить въ домъ и двери<lb/>
                        за собою запираетъ. Брïгеллъ радуется, что онъ свою<lb/> госпожу отъ
                        безпокоиства избавилъ и хочетъ къ неи итти;<lb/> но понеже онъ запертыя
                        двери находить, то начинаетъ онъ<lb/> стучаться. Арлекïнъ не хочетъ его
                        впустить, и по нѣко-<lb/> торыхъ театральныхъ игрушкахъ кличеть Дïану. Она бра-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Л</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">нитъ</fw>
                        <pb facs="#cortones_ru_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> нитъ Брïгелла, что онъ ея въ такое опасенïе
                        привелъ<lb/> и говорить, что она болѣе въ семь дому быть не хочетъ.<lb/>
                        Брïгеллъ сваливаетъ всю вину на Арлекïна, Дïану опять<lb/> въ старыя ея
                        покои отводить и приказываетъ Арлекïну<lb/> все изъ дому выносить, что
                        можно. Онъ сïе дѣлаетъ<lb/> и оканчиваетъ симъ второе дѣиствïе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                    <p rend="indent">СІЛВІИ входить и веcма тому дивится, что его<lb/> на улицѣ
                        спящаго нашли, да къ томужъ безъ шляпы и безъ<lb/> шпаги, и говорить что онъ
                        конечно къ бездѣльникамъ въ<lb/> руки попался. По семь приходить Панталонъ и
                        радует-<lb/> ся что вѣдомость о взятïи подъ карауль его сына не пра-<lb/>
                        ведна была, и говорить что онъ къ своеи любовницѣ итти<lb/> хочетъ. Между
                        тѣмъ увидѣлъ онъ Сïлвïя и его по нѣко-<lb/> торыхъ театру приличныхъ
                        игрушкахъ за своего сына<lb/> признаваетъ и обнявъ его спрашиваетъ у него,
                        для чего<lb/> онъ безъ шляпы и безъ шпаги. Сïлвïи разсказываетъ ему<lb/> всѣ
                        свои случаи. Панталону становится то болѣзненно,<lb/> которои вшедъ въ свои
                        домъ ничего тамъ не находить<lb/> какъ только одни стѣны. Онъ опять выходить
                        и будучи<lb/> въ великомъ сердцѣ сказываетъ своему сыну что его домъ<lb/>
                        пограбили, о чемъ онъ суда просить хочетъ. Сïлвïи<lb/> остается и Доктора
                        всѣми бранными словами ругаетъ.<lb/> Докторъ сïе подслушавъ спрашиваетъ у
                        Сïлвïя о при-<lb/> чинѣ его сердца и знаетъ ли онъ того человѣка, о
                        кото-<lb/> ромъ онъ такъ ругательно говорилъ. Сïлвïи разсказываетъ<lb/> ему
                        свои приключенïя. Докторъ видя что ему нѣкото-<lb/> рыя насмѣшки учинены
                        объявляетъ ему о себѣ, что<lb/> онъ прямои Докторъ и отецъ сговоренои за
                        него невѣсты есть.<lb/> Сïлвïи отъ сего познаваетъ что онъ обмануть и
                        изви-<lb/> няется передъ Докторомъ, которои его просить чтобъ<lb/> онъ къ
                        нему въ домъ зашолъ; а самъ онъ разсуждаетъ<lb/> искусство оныхъ плутовъ. Къ
                        тому приходить Брïгеллъ<lb/> и ставь передъ нимъ на колѣни прощенïя просить, что<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">онъ</fw>
                        <pb facs="#cortones_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> онъ принужденъ быль съ Панталономъ и Сïлвïемь
                        такъ<lb/> поступать; понеже ему честь нѣкоторои госпожи защи-<lb/> щать
                        надлежало, которая есть при немъ и которую онъ<lb/> ему такъ долго въ
                        сохраненïе отдать хочетъ, пока она<lb/> случаи получить опять домои
                        возвратиться. Докторъ,<lb/> опасаясь, чтобъ подъ тѣмъ видомъ чего ни будь
                        другаго не<lb/> было, на то согласиться не хочетъ. Брïгеллъ, не вѣдая<lb/>
                        что его госпожа есть дочь сего старика, кличетъ ея къ<lb/> себѣ. Дïана и
                        Арлекïнъ приходятъ. Докторъ увидѣвъ<lb/> Дïану хочетъ до смерти убить, для
                        того что она отъ<lb/> ея дяди убѣжала. Она упавъ ему въ ноги просить
                        проще-<lb/> нïя и сказываетъ что любовь сему погрѣшенïю виновна;<lb/> по
                        тому что она обѣщанïю одного человѣка повѣрила, ко-<lb/> торои ея оставилъ;
                        а что до ея чести касается, то она<lb/> на себя жаловаться причины не
                        имѣетъ. Арлекïнъ До-<lb/> ктору такожде къ ногамъ припалъ и притворялся,
                        будто<lb/> онъ прощенïя просить, называетъ его батюшкомъ, сïе по-<lb/> даетъ
                        поводъ къ разнымъ шуткамъ, пока Докторъ предста-<lb/> вленïю всѣхъ сихъ
                        трехъ просителеи повѣривъ дочь<lb/> свою за честную призналъ и ея вмѣстѣ съ
                        Арлекïномъ къ<lb/> себѣ въ домъ повелъ. Брïгеллъ отходить за другимъ
                        дѣломъ.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ входя сказываетъ что онъ былъ въ<lb/> Ратушѣ и хотѣлъ
                        на оныхъ разбоиниковъ доносить, но<lb/> немного опоздалъ, по тому что судьи
                        тогда уже раз-<lb/> ѣхались. Къ сему приходить Брïгеллъ котораго при-<lb/>
                        знавъ за разбоиника тотъ часъ поималъ. Брïгеллъ вырвався<lb/> у него уходить
                        къ Панталону въ домъ и заперши за собою<lb/> двери смотритъ въ окошко.
                        Старикъ сперва ему грозить,<lb/> по томъ обѣщаетъ ему прощенïе съ такимъ
                        уговоромъ,<lb/> чтобъ онъ его вещи досталъ. Брïгеллъ сказываетъ, что
                        они<lb/> всѣ въ томъ домѣ лежатъ, которои противъ его двора стоить,<lb/> гдѣ
                        онъ о томъ спросить можетъ. Панталонъ того не пони-<lb/> маетъ, какъ
                        Докторъ, будучи самъ воромъ ихъ посредникомъ<lb/> быть можетъ; однакожъ у
                        его двора стучится. По томъ<lb/> выходить одинъ человѣкъ по другому и
                        спрашиваетъ у него,<lb/> за чѣмъ онъ пришелъ и кого ищетъ? Панталонъ не
                        видѣвъ<lb/> Дïаны говоритъ что тово при томъ нѣть, ково онъ спра-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Л 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">шиваетъ</fw>
                        <pb facs="#cortones_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> шиваетъ. На послѣдокъ выходить Дïана; Панталонъ
                        при-<lb/> знаетъ ея тотъ часъ за свою мнимую любовницу и по-<lb/> прекаетъ
                        еи грабежомъ. Докторъ вышедъ сказываетъ<lb/> Панталону что эта есть его
                        дочь, и что его вещи у<lb/> него надежно лежать. Панталонъ извиняется что
                        онъ<lb/> ея не узналъ и въ своемъ погрѣшенïи прощенïя просить.<lb/> По
                        многихъ другихъ комплïментахъ говорить Докторъ<lb/> Панталону, что его дочь
                        Корнелïя, которую онъ за Сïл-<lb/> вïя выдать намѣренъ былъ, очюнь больна и
                        не въ состоянïи<lb/> находится за мужъ вытти; чего ради онъ воспрïялъ
                        намѣ-<lb/> ренïе ему вмѣсто онои Дïану представить. Сïлвïи сею<lb/>
                        перемѣною весьма доволенъ. Панталонъ даетъ на то<lb/> свое соизволенïе; а
                        Брïгеллъ и Арлекïнъ получаютъ про-<lb/> щенïе; и симъ брачнымъ сочетанïемъ
                        кончится вся комедïя.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die erliche Courtisannin</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (22a)
                                RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="cortones_ge_001" url="/img/cortones_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ge_002" url="/img/cortones_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ge_003" url="/img/cortones_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ge_004" url="/img/cortones_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ge_005" url="/img/cortones_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ge_006" url="/img/cortones_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ge_007" url="/img/cortones_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="cortones_ge_008" url="/img/cortones_ge_008.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#cortones_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Die ehrliche Courtiſanin</head>
                <head type="sub">in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> ſo<lb/> an dem<lb/>
                    Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
                    <date when="1733">1733.</date><lb/> aufgefuͤhret worden.</head>
                <pb facs="#cortones_ge_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Des Doctors Tochter, mit Nahmen Diana, ſo derſelbe in ſeines
                        Bru-<lb/> ders Pancratio Hauſe zuruͤckgelaßen, nimmt mit Arlequin und
                        Brighella<lb/> die Flucht, um einem Liebhaber, der ſie verlaſſen,
                        nachzuſetzen. Nach-<lb/> dem ſie alle Muͤhe vergebens angewendet, koͤmmt ſie
                        nach Genua, und da<lb/> ſie nicht weiß, wie ſie ihr Leben hinbringen ſoll,
                        legt ſie ſich, nach den<lb/> Rath des Brighella ein Spiel-Hauß an. Bey
                        dieſer Gelegenheit wird Panta-<lb/> lon in ſie verliebt, welches die
                        Verwirrung des Spieles machet.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Die Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Vater des</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio und der</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="vittoria_ru">Vittoria.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                        <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ge">Brighella und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>der Diana Bediente.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="servitore_ge">Ein Diener.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="gruppo_di_truffatori_ge">Eine Bande Betruͤger.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Genua.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Handung.</head>
                    <p rend="indent">Brighella trit auf und macht den Arlequin aus, daß er immer
                        eſſen wolle und<lb/> unaufhoͤrlich uͤber ſeine Frau klage, daß ſie ihm
                        nichts gebe. Arlequin antwortet,<lb/> er diene ihr deswegen und habe
                        gleichwohl nichts, den Magen zu fuͤllen. Brighella<lb/> erwiedert, es ſey
                        grauſam, daß er dieſe Frau in ihrem Elende verlaſſen wolle, da er<lb/> ſich
                        doch beſtreben ſollte, ihr aus demſelben zu helffen. Nach allerley Poſſen
                        bittet<lb/> Arlequin um ein Almoſen. Brighella aber ſchilt ihm aus; Woruͤber
                        Diana dazu<lb/> koͤmmt. Brighella ſagt zu ihr, er wiſſe nicht was er
                        anfangen ſolle, den Arlequin<lb/> zu frieden zu ſtellen; Er wolle zu eſſen
                        haben oder fort gehen. Arlequin bekraͤfftiget<lb/> ſolches; Diana aber
                        ſtellt ihm vor, ſie habe alles verkaufft, ihn biß hierher zuernehren,<lb/>
                        derohalben ſollte er ſie nicht verlaſſen; indem ihr diß Elend ohne dem ſo
                        ſehr zu Her-<lb/> tzen gienge. Brighella giebt ihr den Rath eine ehrliche
                        Courtiſanin abzugeben, um<lb/> ſich aus der Armuth zu reiſſen. Arlequin
                        nimmt ſeiner Frauen Partey und ſagt,<lb/> es ſey keine Ehre dabey eine bloſe
                        Courtiſanin abzugeben, ſondern ſie muͤße eine<lb/> wahrhaffte
                        Galanterie-Schweſter vorſtellen. Brighella ſagt, er ſey ein Narr und<lb/>
                        erinnert die Diana, ſie ſolle ſich des Titels einer Courtiſanin nicht
                        ſchaͤmen; indem<lb/> ſie ihn mit aller Ehre fuͤhren koͤnne; Es ſolle zu
                        keinem andern Ende geſchehen,<lb/> als daß ſie ein Spiel- und Caffé-Hauß
                        halten koͤnnte. Waͤhrender Zeit faͤngt Arle-<lb/> quin Fliegen, ſeinen
                        Hunger zu ftillen. Zuletzt laſt ſich Diana uͤberrreden und gehet ab.<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Bri-</fw>
                        <pb facs="#cortones_ge_003" n="3"/>
                        <fw type="pageNum">3</fw> Brighella unterrichtet hierauf den Arlequin, wie
                        er es machen ſolle, wenn die<lb/> Petits-Maitres oder Liebhaber ihre Frau
                        beſuchen wuͤrden, nehmlich, wie er die<lb/> Thuͤre auf machen, Stuͤhle
                        geben, Caffé bringen; ſie wieder bis an die Thuͤre be-<lb/> gleiten und
                        alsdenn einen tiefen Bluͤckling machen ſolle und ſagt, dieſes werde ihm<lb/>
                        zuwege bringen, daß ihm ein Edelmann einen Ducaten, ein Kauffmann einen
                        Ru-<lb/> bel, und ſo weiter gebe. Nach einigen andern Poſſen ſchickt
                        Brighella den Arlequin<lb/> nach Hauſe, mit Befehl, ſich fertig zuhalten,
                        bis er ihn ruffe, und da er Leute kom-<lb/> men ſiehet, geht er auf die
                        Seite.</p>
                    <p rend="indent">Silvio koͤmmt mit einem Diener, der ein kleines Kaͤſtgen traͤgt
                        und ſagt, er<lb/> ſey erfreuet, daß er wieder in ſeinem Vaterlande
                        angelanget. Brighella ſagt fuͤr<lb/> ſich, daß er numehro ſein neues
                        Handwerck anfangen wolle und fragt von hinten zu,<lb/> den Silvio, wer er
                        ſey? wo er hergekomme? und was er hier machen wolle? Sil-<lb/> vio glaubt,
                        daß ſein Diener frage und antwortet, er heiſe Silvio und komme von<lb/>
                        Paris; um die Tochter des Doctor Belanzani zuheyrathen. Brighella ſagt,
                        diß<lb/> ſey etwas auf ſeine Muͤhle und rufft den Arlequin. Dieſer merckt
                        ſeine Abſicht, geht<lb/> wieder hinein und koͤmmt mit einem Lichte zuruͤck.
                        Nach der Unterweiſung des<lb/> Brighella fragt er den Silvio, ob er nicht
                        ſein Gluͤck machen wolle? Silvio jagt<lb/> ihn weg. Brighella will uͤber die
                        Nachricht des Arlequin aus der Haut fahren;<lb/> Endlich rufft er ihn zu
                        ſich und ſagt, es gelte das Kaͤſtgen, ſo der Diener truͤge. Ar-<lb/> lequin
                        laͤßt ſich dieſes geſagt ſeyn und will dem Diener das Kaͤſtgen wegnehmen.
                        Sil-<lb/> vio wiederſetzet ſich ihm. Brighella giebt dem Arlequin, durch
                        Mienen, zu verſtehen,<lb/> wie er es angreiffen ſoll; Arlequin aber ſtellet
                        ſich zu dumm dazu an. Zuletzt ſagt Sil-<lb/> vio, er wolle ſeinen Vater
                        aufſuchen und gehet mit ſeinem Diener fort. Brighella<lb/> macht den
                        Arlequin aus, daß er ſo dumm geweſen und ſagt, er wolle ſich fuͤr den<lb/>
                        Vater der Diana ausgeben, und das Geld, auf ſolche Weise herbeyangeln. Sie
                        ge-<lb/> hen ab.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon koͤmmt mit dem Doctor und ſagt ihm, noch einigen
                        Freundschaffts<lb/> Verſicherungen, daß er alle Augenblicke ſeinen Sohn von
                        Padua erwarte, und ſo bald<lb/> er angekommen, wolle er ihm mit der
                        Cornelia, des Doctors Tochter, verehligen.<lb/> Dieſer freuet ſich daruͤber
                        und gehet fort, die Juvelen zum Braut-Schmuck herbey<lb/> zuſuchen. Pantalon
                        bleibet zuruͤck und beſchwehrt ſich uͤber das lange Auſſenbleiben<lb/>
                        ſeines Sohnes. Hieruͤber koͤmmt Brighella, der alles angehoͤret; thut, als
                        ob er<lb/> mit Zorn aus ſeiner Frauen Hauſe gienge, und ſagt, daß er ihr
                        nicht laͤnger die-<lb/> nen wolle. Pantalon, der ihn nicht kennet, fraget
                        ihn, was die Urſache ſeines<lb/> Wiederwillens ſey? Brighella antworteten er
                        habe einer Dame gedienet, die faſt<lb/> von Sinnen komme, weil ſie ſich in
                        einen Menſchen verliebt, den er nicht kenne<lb/> und ſie wolle durchaus
                        haben, daß er ihn aufſuchen ſolle. Pantalon wird neugierig<lb/> und fragt,
                        wer der wohl ſeyn muͤße? Brighella thut, als ob er den Nahmen nicht<lb/>
                        wiſſe, macht aber eine ſolche Beſchreibung von ihm, daß Pantalon ſich selbst
                        fuͤr<lb/> den Geliebten dieſer Dame haͤlt und es ihm entdecket. Brighella
                        ſtellet ſich voller<lb/> Freude zuſeyn, daß er ihn ausgefunden, und macht
                        ihm zugleich einen Abriß<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">(* 2)</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">von</fw>
                        <pb facs="#cortones_ge_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> von den verliebten Bewegungen ſeiner Frauen.
                        Pantalon iſt fuͤr Freuden gantz ent-<lb/> zuͤckt und giebt ihm einmahl uͤber
                        das andere etwas Geld biß nichts mehr, als der<lb/> Beutel, uͤbrige iſt, den
                        er ihn auch giebt. Pantalon ſagt, er ſolle fortfahren. Bri-<lb/> ghella aber
                        antwortet, ſeine Frau ſey eingeſchlafen, das Licht ausgeloͤſcht, und
                        alles<lb/> ſtille und finſter in dem Hauſe. Womit er ſo viel ſagt, als: Kein
                        Gold, kein<lb/> Schweitzer. Zuletzt rufft Brighella die Diana und ſagt ihr
                        in das Ohr, daß ſie<lb/> ſich ſtellen ſollte, als ob ſie in dieſen alten
                        Kerl verliebt waͤre. Diana bewerkſtelliget<lb/> ſolches, wiewohl mit
                        Wiederwillen. Als Brighella merckt, daß Pantalon bey ſo<lb/> guter Laune iſt
                        und einen koſtbaren Ring und andere Galanterien an ſich hat, brin-<lb/> get
                        er ihn dahin, daß er ihr ein Preſent machet. Hierauf koͤmmt Arlequin<lb/>
                        und rufft die Diana, die ſich gantz furchtſam ſtellet und ſaget, es ſey ihr
                        Vater. Panta-<lb/> lon ſagt, ſie ſolle ſich fuͤr nichts fuͤrchten; Arlequin
                        aber koͤmmt in verſtellter Kleidung,<lb/> heraus, ſchilt aus ſeine Tochter
                        und ſchlaͤgt den Pantalon, der, nach einigen Wie-<lb/> derverſtand, immer
                        noch mit der Diana ſprechen will. Nach einigen Poſſen gehet Pan-<lb/> talon
                        fort und Diana begiebt ſich auf die Seite, und nachdem Brighella den
                        Anſchlag<lb/> des Arlequins, daß er ſich nehmlich fuͤr den Doctor ausgeben
                        wolle, heraus geſtri-<lb/> chen, ſagt der Arlequin er koͤnne nicht
                        Lateiniſch ſprechen. Hierauf lehrt ihn<lb/> Brighella einige Worte und beyde
                        gehen ab, um zu der Betruͤgerey die noͤthigen<lb/> Anstalten zumachen.
                        Silvio trit auf mit ſeinem Diener und ſagt, er habe gehoͤret,<lb/> daß der
                        Doctor, fein Vetter, auf dieſer Strafe wohne, und da er ſich nach dem
                        Hauſe<lb/> umſiehet, koͤmmt Brighella herbey. Silvio fragt ihn, wo der
                        Doctor woh-<lb/> ne? Brighella, ſagt er ſey ſein Hauß-Hof-Meiſter. Silvio
                        freuet ſich, einen Bedien-<lb/> ten von ſeinem vermeynten Vetter angetroffen
                        zuhaben und ſagt ihm, wer er ſey.<lb/> Brighella ſtellet ſich gleichfals
                        erfreut zuſeyn, daß er den Brautigam ſeiner Jungfer<lb/> angetroffen und
                        rufft den Arlequin. Dieſer koͤmmt heraus und redet verstuͤmmelt<lb/>
                        Lateiniſch und geht wieder hinein. Nach allerley Poſſen und den Zweiffel des
                        Silvio,<lb/> verſichert ihm Brighella, daß dieſes der Vater der Cornelia ſey
                        und rufft die Diana.<lb/> Dieſe kömt heraus, ſagt, ſie ſey die Cornelia,
                        macht dem Silvio viele Complimen-<lb/> ten und bittet ihn, bey ihr
                        einzuſprechen, um auszuruhen, und gehet vor an. Arlequin<lb/> fragt den
                        Silvio, wie ſein Bedienter heiſe? Silvio antwortet, ſeine Nahme ſey:<lb/>
                        Nicolas Vielfraß. Bey dieſem Nahmen ſtuzt der Arlequin, welches zu
                        verſchiede-<lb/> nen Schertz Gelegenheit giebt. Zuletzt geht Silvio mit
                        ſeinem Bedienten in das Hauß<lb/> ſeines vermeynten Vetters; Brighella aber
                        erfreuet ſich, nebst dem Arlequin, uͤber den<lb/> gluͤcklichen Ausgang ihrer
                        Streiche. Hierauf koͤmmt Silvio wieder heraus und bittet<lb/> den
                        verſtellten Doctor um Verzeyhung; Weil ſein Diener Vielfraß Suppe in
                        einem<lb/> Topfe gefunden und ſie ausgefreſſen. Arlequin geräth in
                        Verzweiffelung, weil ſie<lb/> ihm zu gehoͤret; Brighella aber faͤllt ihm in
                        die Rede und ſagt es habe nichts zu be-<lb/> deuten. Silvio gehet hinein und
                        koͤmmt wieder zuruͤck. Dieſes wiederholet er zum<lb/> dritten mahle und
                        saget, Vielfraß habe eine Kaͤſe-Rinde gefreſſen, die er unter einem<lb/>
                        Stroh-Sacke gefunden. Arlequin ſagt, es ſey ſein Elexir und wird boͤſe auf
                        den<lb/> Nicolas Vielfraß; Brighella aber ſtellt ihn zufrieden. Silvio gehet
                        wieder hinein<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">und</fw>
                        <pb facs="#cortones_ge_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> und Brighella befiehlt dem Arlequin, er ſolle in
                        das Hauß gehen, den Fremden<lb/> einen Schlaftrunck beybringen, und wenn ſie
                        eingeſchlafen, dieſelben vor die Thuͤre le-<lb/> gen. Arlequin beklagt immer
                        ſein Elexir und zanckt mit Brighella; daß er Schuld<lb/> an ſeinem Ungluͤck
                        habe und geht hinein. Hierauf koͤmmt Pantalon<lb/> zu den Brighella und
                        fragt, wie ſich ſeine liebe Frau befinde, und ob er ſie koͤnnte<lb/> zu
                        sehen bekommen. Brighella ſagt, ſie sehne ſich mit aͤuſſerſtem Verlangen,
                        nach ihm<lb/> und ſey uͤber die Grobheit ihres Vaters gar erſchrecklich
                        boͤſe: Er giebt zugleich dem<lb/> Pantalon den Rath, er ſolle ihr eine
                        beſondere Wohnung miethen, wo ſie ſich nicht<lb/> ſo eingeſchrenckt halte
                        duͤrffte. Pantalon antwortet, daß er ein Logis in der Nähe habe,<lb/> weiſt
                        es ihm und giebt ihm zugleich den Schluͤßel. Brighella bedancket ſich und
                        ſagt,<lb/> wenn er wieder kaͤme, ſollte er ſeine Geliebte darinnen finden.
                        Pantalon gehet ab.<lb/> Brighella bleibt und ergoͤtzet ſich, daß ihm ſeine
                        Anschlaͤge ſo gluͤcklich von statten gehen.<lb/> Hierauf koͤmmt der Arlequin
                        und ſagt, daß Silvio und ſein Diener Vielfraß feſte<lb/> eingeſchlafen
                        waͤren. Brighella befiehlt ihm, ſie heraus auf die Gaſſe zu tragen, Ar-<lb/>
                        lequin koͤmmt zuruͤck und tragt den Silvio auf dem Ruͤcken. Brighella
                        befiehlt ihn<lb/> nach einer andern Gaſſe zu tragen. Dieſes thut Arlqeuin;
                        geht wieder in das<lb/> Hauß, und bringet den Diener, der voller Schlaf iſt,
                        mit ſich zuruͤck. Brighella<lb/> ſagt hierauf, er laſſe ihm die Freyheit,
                        mit ihm zu machen, was er wolle<lb/> und geht fort. Arlequin spielt, um ſich
                        wegen des Elexiers zu raͤchen, allerley Poſſen<lb/> mit ihm; womit ſich die
                        erſte Handlung endiget.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Brighella trit auf und ſagt, er wolle ſeine Frau in das Hauß
                        fuͤhren, das ihm<lb/> Panta1on angewieſen. Hierauf koͤmmt Pantalon und fragt
                        den Brighella, ob es<lb/> Zeit ſey, daß er ſeiner Frau aufwarten koͤnte.
                        Brighella antwortet, ſie ſey in tau-<lb/> send Aengsten und beſorge, ihr
                        Vater werde ihr uͤbel begegnen; weil ſie ein goldenes<lb/> Halßband
                        verrohren habe. Pantalon erbiethet ſich, ihr ein anders zu kauften.
                        Brig-<lb/> hella lobt ſeine großmuͤthige Freygebigkeit und ſagt ſeine
                        Geliebte werde ſich uͤber die<lb/> Nachricht von dieſem neuen Liebes-Zeichen
                        uͤberaus erfreuen. Pantalon ſagt, er<lb/> wolte weggehen und ſolches hohlen.
                        Brighella verſichert ihn, daß er dieſen Augen-<lb/> blick ſeine Frau in das
                        neue Quartier bringen wolle, allwo er bey ſeiner Zuruͤckkunfft<lb/>
                        anſprechen koͤnnte. Der Alte gehet fort, und Brighella rufft die Diana;
                        dieſer erzehlet<lb/> er, daß er mit dem Alten gesprochen und ermahnet ſie,
                        das neue Quartier zu beziehen.<lb/> Diana aber beſchwehret ſich und ſagt,
                        ſie befuͤrchte uͤbele Folgerungen aus allen dieſen<lb/> Streichen. Brighella
                        ſagt, ſie ſolle ſich auf ihn verlaſſen; indem er nichts<lb/> thun werde, was
                        ihrer Ehre zu nahe ſey. Sie gehet in Pantalons Hauß. Brighel-<lb/> la
                        bleibet da, und als der Arlequin koͤmmt, erzehlet ihn dieſer, mit vielen
                        Lachen,<lb/> was er mit dem Nicolas Vielfraß vorgenommen. Brighella ſagt ihm
                        ſeiner Seits,<lb/> was ſich mit den Pantalon zugetragen und daß Diana das
                        neue Quartier schon be-<lb/> zogen. Er befiehlt ihm, Wache zuhalten, welches
                        zu allerley Poſſen Anlaß giebt,<lb/> biß er endlich auch in das neue
                        Quartier gehet. Brighella gehet auf die Seite.<lb/> Pantalon koͤmmt zuruͤck
                        und ſagt, er habe ein Hals-Band gekaufft und wolle es<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">nu-</fw>
                        <pb facs="#cortones_ge_006"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> nunmehro ſeiner Geliebten uͤberreichen. Da er aber
                        in das Hauß gehen will,<lb/> koͤmmt Brighella vor und ſagt, es gehe nicht an
                        und verhindert ihm, durch allerley<lb/> Poſſen, den Eintritt. Zuletzt klopft
                        Pantalon dennoch an. Arlequin fragt ihn aus<lb/> dem Fenster, was er will?
                        Pantalon antwortet, er ſolle ausmachen, er ſey<lb/> der Herr vom Hauſe und
                        wolle mit ſeiner Geliebten ſprechen. Arlequin erwiedert in<lb/>
                        verſtuͤmmelten Latein: Qui non habit aurum aut argentum non intrabit qui
                        den-<lb/> trum. Pantalon weiſt ihm das Halßband, und Arlequin koͤmmt herab,
                        oͤffnet ihm<lb/> die Thuͤre, nimmt das Halßband und heiſt ihn hineingehen.
                        Arlequin bleibt, und als<lb/> Brighella koͤmmt, ſagt er ihm, daß Pantalon in
                        den Hauſe ſey. Brighella iſt boͤſe<lb/> daruͤber und ſagt, er muͤſſe alles
                        anwenden, um ihn wieder heraus zubriugen. Ar-<lb/> lequin weiſt ihm das
                        guͤldene Halßband, ſo ihm der Alte gegeben. Brighella klopf<lb/> an die
                        Thuͤre und man hoͤret, daß im Hauſe Pantalon die Diana bittet, die
                        Thuͤre<lb/> des Zimmers aufzumachen, worin ſie ſich verschloſen. Brighella
                        schmaͤlet auf den<lb/> Arlequin, weil er Ursache an dieſer Ungelegenheit
                        gewesen. Arlequin schreyet dem<lb/> Pantalon zu; daß alles, was ihm
                        Brighella geſagt, falſch ſey; welches zu allerley<lb/> Poſſen Gelegenheit
                        macht. Zuletzt klopft Brighella noch einmal an, Pantalon koͤmmt<lb/> an das
                        Fenster; Brighella ſtellet ſich gantz bestuͤrtzt und ſagt, ſein Magazin ſey
                        in<lb/> Brand gerathen und man mache schon Lerm. Arlequin ſagt, es ſey nicht
                        wahr.<lb/> Nachdem ſich Pantalon angeſtellet, als ob er einige Bestuͤrzung
                        empfunden, antwor-<lb/> tet er dem Brighella gantz kaltsinnig: er habe noch
                        ein Magazin, und geht wieder von<lb/> dem Fenster weg. Brighella pocht
                        wieder an und ſucht, mit allerley vergebenen Vor-<lb/> wand, den Alten aus
                        dem Hauſe zubringen: es will aber nichts anſchlagen. End-<lb/> lich ſagt er,
                        man wolle des Pantalons Aohn in Arrest nehmen. Dieſes glaubt der Alte<lb/>
                        und gehet fort, die Ursache zuerfahren. Arlequin geht in das Hauß und
                        macht<lb/> die Thuͤre hinter ſich zu. Brighella bezeiget ſich froh, daß er
                        ſeine Frau auf die Art<lb/> erlöſet und will hineingehen; Wie er aber die
                        Thuͤre verschlossen findet, pocht er an.<lb/> Arlequin will ihn nicht hinein
                        laſſen und rufft die Diana. Dieſe schmaͤlt auf den Bri-<lb/> ghella, daß
                        erste in ſolche Gefahr geſetzt und ſagt, ſie wolle nicht laͤnger in
                        dieſem<lb/> Hauſe bleiben. Brighella ſchiebt die Schuld aus den Arlequin;
                        bringt die Diana<lb/> wieder in ihr altes Quartier und befiehlet dem
                        Arlequin, alles aus dem Hauſe zu<lb/> tragen, was er nur fort bringen
                        koͤnne. Dieſes bewerkſtelliget er und hiermit be-<lb/> ſchließet ſich</p>
                    <p rend="indent">Die andere Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Dritte Handlung</head>
                    <p rend="indent">Silvio trit auf und verwundert ſich ſehr, daß man ihn auf der
                        Strafe ſchla-<lb/> fend und ohne Huth und Degen gefunden, und ſagt er muͤsse
                        unter die Spitzbuben<lb/> gerathen ſeyn. Hierauf koͤmmt Pantalon und bezeigt
                        ſich vergnuͤgt, daß die Zeitung<lb/> von ſeines Sohnes Gefangennehmung nicht
                        wahr ſey und ſagt, er wolle zu ſeiner Ge-<lb/> liebten gehen. Jndeſſen wird
                        er den Silvio gewahr, und nach einigen Umstaͤnden,<lb/> ſieht er, daß es
                        ſein Sohn iſt, umarmt und fragt ihn, warum er ohne Huth und De-<lb/> gen
                        ſey? Silvio erzehlet ihm, was ſich mit ihm zugetragen. Dem Pantalon geht die<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Sa-</fw>
                        <pb facs="#cortones_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> Sache ſehr zu Hertzen und da er in ſein Hauß
                        gehet, findet er nichts, als die vier<lb/> bloſen Waͤnde. Er koͤmmt wieder
                        heraus, iſt ſehr erzuͤrnet und ſagt zu ſeinem Soh-<lb/> ne, man habe ſein
                        Hauß ſpoliret und er wolle hingehen und die Sache vor Gerichte<lb/>
                        anhaͤngig machen. Silvio bleibt und ſchmaͤlt, mit aller Gewalt, auf den
                        Doctor.<lb/> Dieſes hat der Doctor mit angehoͤret und fragt den Silvio nach
                        der Urſache ſeines<lb/> Zorns, und ob er den Mann kenne, von dem er ſo uͤbel
                        geſprochen? Silvio erzehlet<lb/> ihm, was ihm begegnet. Der Doctor merckt,
                        daß man einen Poſſen mit ihm ge-<lb/> ſpielt, und giebt ſich ihm zu
                        erkennen, daß er der wahrhaffte Doctor und Vater<lb/> ſeiner verſprochenen
                        Braut ſey. Silvio erſiehet hieraus, daß man ihn betrogen, und<lb/>
                        entschuldiget ſich gegen den Doctor, der ihm in ſein Hauß zu gehen
                        noͤthiget; Er<lb/> ſelbst aber haͤlt ſich noch mit Betrachtungen uͤber die
                        Geſchicklichkeit der Gaudiebe<lb/> auf; woruͤber Brighella dazu kommt, ſich
                        vor ihm nieder am die Knie wirfft, und<lb/> ihm um Verzeihung bittet, daß er
                        genoͤthiget geweſen, mit Pantalon und Silvio<lb/> auf die Art zu verfahren;
                        weil er die Ehre einer Dame haͤtte retten muͤſſen, die bey<lb/> ihn waͤre,
                        und die er ihm ſo lange in Verwahrung geben wollte, biß daß ſie wie-<lb/>
                        der eine Gelegenheit faͤnde, nach Hauſe zu kommen. Der Doctor befuͤrch-<lb/>
                        tet, es moͤchte ſonst etwas dahinter ſtecken, und will nicht daran.
                        Brighella weiß<lb/> nicht, daß ſeine Frau des Alten Tochter iſt, und rufft
                        ſie heraus. Diana und Ar-<lb/> lequin kommen. Da der Doctor die Diana
                        ſiehet, will er ſie umbringen, daß ſie ihm als ih-<lb/> rem Vater,
                        entlauffen. Sie wirfft ſich zu ſeinen Fuͤßen, bittet um Verzeyhung und<lb/>
                        ſagt, die Liebe ſey Schuld an dieſem begangenen Fehler; indem ſie auf das
                        Verſprechen eines<lb/> Menſchen getrauet, der ſie verlaſſen; Was ihre Ehre
                        betreffe, ſo<lb/> habe ſie ſich keinen Vorwurfs zu machen. Arlequin fallet
                        dem Doctor gleichfals zu Fuße, ſtellt<lb/> ſich als ob er um Pardon bitte;
                        und nennet ihn Papa. Dieſes giebt<lb/> zu mancherley Schertz Anlaß, biß der
                        Doctor ſich durch aller dreyer Vorſtellung von<lb/> ſeiner Tochter
                        Ehrlichkeit uͤberreden laͤſſet, und mit ihr und dem Arlequin in ſein<lb/>
                        Hauß gehet. Brighella gehet gleichfals ab.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon trit auf und ſagt, er ſey auf dem Rathauſe geweſen, um
                        die Stra-<lb/> ſen-Raͤuber bey den Gerichten anzugeben, er ſey aber zu
                        langsam gekommen, da<lb/> die Richter schon weg geweſen. Hierauf koͤmmt
                        Brighella zuruͤck. Pantalon erkennt<lb/> ihn ſogleich fuͤr einen von den
                        Straſen-Raͤuber und kriegt ihn bey dem Kleide zu<lb/> packen. Brighella
                        entwiſcht ihm aber doch, laͤufft in Pantalons Hauß, macht die<lb/> Thuͤre
                        zu, und ſiehet oben zum Fenster heraus. Der Alte drohet ihm anfangs,
                        ver-<lb/> ſpricht ihm aber zuletzt Pardon, mit dieſer Bedingung, daß er die
                        Sachen wieder<lb/> herbey ſchaffen ſolle. Brighella ſagt ihm, daß ſie alle
                        in dem Hauſe gegen uͤber<lb/> waͤren, alwo er Nachfrage halten koͤnte.
                        Pantalon kan nicht begreiffen, daß der<lb/> Doctor der Straſen-Raͤuber
                        Mittels-Mann ſeyn kann, und klopfet an. Hierauf<lb/> kommt eine Perſon nach
                        der andern heraus, die ihn fraget, was er haben will, und<lb/> nach wem er
                        ſich erkuͤndiget? Wie Pantalon die Diana nicht ſiehet, ſagt er die Per-<lb/>
                        ſon, nach der er frage, ſey nicht dabey. Zuletzt koͤmmt die Diana heraus. Panta-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">lon</fw>
                        <pb facs="#cortones_ge_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> Pantalon erkennet ſie ſo gleich fuͤr ſeine
                        vermeynte Geliebte, und verweiſet ihr ihren Raub.<lb/> Der Doctor koͤmmt
                        dazu, und ſagt zu dem Pantalon, daß dieſes Frauenzimmer<lb/> ſeine Tochter
                        ſey, und ſeine Sache bey ihm in ſicherheit waͤren. Pantalon ent-<lb/>
                        ſchuldiget ſich, er habe ſie nicht gekennet, und bittet, wegen ſeines
                        beganegen Feh-<lb/> lers, um Verzeyhung. Nach einigen andern Complimenten
                        ſagt der Doctor zu dem<lb/> Pantalon, daß ſeine Tochter, Cornelia, als die
                        dem Silvio zugedachte Braut, sehr<lb/> kranck und nicht im Stande ſey, zu
                        heyrathen, und er habe ſich entſchloßen, ihm<lb/> die Diana dafuͤr
                        anzubiethen. Silvio bezeiget ſich ſehr vergnuͤgt mit dieſem Tausch.<lb/>
                        Pantalon erheilt ſeine Einwilligung; Brighella und Arlequin werden
                        pardonieret<lb/> und mit gedachter Heyrath beſchließet ſich das gantze
                        Schau-Spiel.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>La cortigiana onesta</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#cortones_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">LA CORTIGIANA ONESTA</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1733">nell'anno 1733.</date></head>
                <pb facs="#cortones_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">DIANA, la figlia del Dottore, che lui aveva lasciato a Milano a
                        casa di suo fratello Pancrazio, da là scappa con Arlecchino e Brighella per
                        inseguire il suo innamorato che l’ha abbandonata. Non essendo riuscita a
                        raggiungerlo, va a Genova, dove, non sapendo come sopravvivere, diventa
                        cortigiana. In questa circostanza si innamora di lei Pantalone. Questo amore
                        costituisce l’intero intreccio della commedia.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE</role>
                        <roleDesc>padre di</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">SILVIO e</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="vittoria_it">CORNELIA.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">DOTTORE</role>
                        <roleDesc>padre di</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_it">DIANA.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA e<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>servitori di Diana.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="servitore_it">SERVITORE.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="gruppo_di_truffatori_it">Una banda di imbroglioni.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Genova.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#cortones_ru_003" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO</head>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA entra rimproverando Arlecchino perché non è mai sazio
                        e si lamenta costantemente perché la sua padrona non gli dà niente da
                        mangiare. Arlecchino risponde che la serve per questo ma comunque non ha
                        niente con cui riempirsi la pancia. Brighella ribatte che si comporterebbe
                        in modo disumano se abbandonasse la sua padrona in povertà invece di cercare
                        di liberarla. Arlecchino, dopo aver fatto alcuni lazzi, chiede l’elemosina
                        ma Brighella lo rimprovera. In quel momento arriva Diana. Brighella le
                        racconta che non sa cosa fare per farlo contento, il quale vuole mangiare o
                        abbandonarli. Arlecchino lo conferma. Diana lo implora di non farlo perché
                        ha venduto tutti i suoi beni per sfamarlo e la sua povertà le è già
                        dolorosa. Brighella le consiglia di diventare una cortigiana onesta per
                        uscire dalla miseria. Arlecchino, difendendo la sua padroncina, risponde che
                        non è un grande onore essere una semplice cortigiana, tanto vale che finga
                        di essere una dama galante. Brighella lo chiama sciocco e dice a Diana di
                        non vergognarsi di definirsi cortigiana perché è un titolo onorevole e
                        perché lo fa con l’unico scopo di mantenere una casa, nella quale sia
                        permesso giocare d’azzardo e prendere il caffè. Nel frattempo, Arlecchino
                        acchiappa le mosche per placare la fame. Alla fine, Diana accetta di seguire
                        il consiglio di Brighella e va via. Dopo Brighella insegna ad Arlecchino
                        come dovrà comportarsi quando i damerini o i corteggiatori verranno dalla
                        sua padrona, ovvero come dovrà aprire loro le porte, porgere loro le sedie,
                        servire il caffè, riaccompagnarli fino alla porta, e infine fare un inchino
                        basso, e dice che per questi servizi loro gli regaleranno <pb facs="#cortones_ru_004" n="4"/> per esempio, i nobili un chervontes, i mercanti un rublo,
                        eccetera. Dopo alcuni lazzi Brighella manda Arlecchino a casa e gli ordina
                        di essere pronto ad andare non appena lo chiamerà. Vedendo arrivare della
                        gente Brighella si mette da parte.</p>
                    <p rend="indent">SILVIO entra con un servitore che porta un piccolo baule e dice
                        di essere molto contento di essere di nuovo tornato in terra natia.
                        Brighella dice a sé stesso che ora vuole iniziare un nuovo commercio e
                        chiede a Silvio, da dietro, chi è, da dove viene e cosa è venuto a fare qui.
                        Silvio, pensando che fosse il suo servitore a domandarlo, risponde di essere
                        Silvio, di venire da Parigi per sposare la figlia del Dottor Balanzoni.
                        Brighella dice che questo è esattamente quello che gli occorre e chiama
                        Arlecchino. Questo capisce le intenzioni di Brighella, rientra in casa e
                        torna con una candela. Istruito da Brighella, Arlecchino chiede a Silvio se
                        vuole cercare fortuna. Silvio lo caccia via. Brighella è così arrabbiato con
                        Arlecchino per la sua stupidità che è quasi fuori di sé; alla fine lo chiama
                        a sé e gli chiede quanto costa quel baule che viene portato da quel porta
                        servo. Arlecchino ha in mente di prenderlo per sé e vuole portare via il
                        baule al servitore. Silvio gli si oppone in questo. Brighella con alcuni
                        segni mostra ad Arlecchino come deve agire, ma Arlecchino fa finta di non
                        comprendere. Alla fine Silvio dice che vuole andare a cercare suo padre e va
                        via con il suo servo. Brighella rimprovera Arlecchino per essere sciocco e
                        dice che vuol fingere di essere il padre di Diana e in questo modo pescare
                        il denaro. Dopodiché entrambi vanno via.</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra con il Dottore e dopo alcune dichiarazioni di
                        amicizia, gli dice, che in qualsiasi momento aspetta suo figlio da Padova, e
                        al suo arrivo vuole farlo sposare con la figlia del Dottore Cornelia. <pb facs="#cortones_ru_005" n="5"/> Contento, il Dottore va a comprare diamanti per
                        la sposa. Pantalone, rimasto solo, si arrabbia perché suo figlio tarda ad
                        arrivare. Nel mentre arriva Brighella uscendo dal cortile della sua padrona
                        e, avendo origliato tutto, si finge furibondo e dice di non volerla più
                        servire. Pantalone, non sapendo chi è, gli chiede perché è arrabbiato.
                        Brighella risponde che serve una signorina, la quale si è innamorata di una
                        persona che lui non conosce, è quasi impazzita e gli ha chiesto di trovarlo.
                        Pantalone essendo curioso chiede chi è. Brighella finge di non conoscere il
                        suo nome e glielo descrive in modo tale che Pantalone riconosce sé stesso
                        nella descrizione nel ritratto? della persona amata dalla signorina e lo
                        dice a Brighella. Brighella si mostra felice per averlo trovato e gli
                        descrive gli impulsi d’amore interni della sua padrona. Pantalone per la
                        gioia si dimentica e gli dà po’ di soldi, finché non rimane più niente nella
                        borsa e dà a Brighella anche quella. Pantalone gli dice di continuare a
                        raccontare, ma Brighella risponde che la sua padrona si è addormentata, la
                        candela si è spenta e in casa tutto tace e non si vede nulla. Attraverso
                        questo dichiara, che IL CUCCHIAIO SECCO RASCHIA LA GOLA. Alla fine,
                        Brighella chiama Diana e le dice all’orecchio di fingere di essersi
                        innamorata del vecchio. Diana lo fa di mala voglia ma Pantalone le crede.
                        Brighella notando che Pantalone è di buon umore e ha con sé un anello
                        prezioso e altra merceria, lo spinge a farli regalare a Diana. In quel
                        momento arriva Arlecchino e chiama Diana, la quale finge si essere molto
                        spaventata e dice che Arlecchino è suo padre. Pantalone le risponde di non
                        aver paura ma Arlecchino entra con un altro vestito, rimprovera <pb facs="#cortones_ru_006" n="6"/> la sua finta figlia e caccia via Pantalone, il
                        quale si oppone volendo ancora parlare con Diana. Dopo alcuni lazzi,
                        Pantalone va via e anche Diana si mette da parte. Brighella loda
                        l’intenzione di Arlecchino che vorrebbe fingere di essere il Dottore, ma
                        Arlecchino gli dice di non saper parlare latino. Brighella insegna a lui
                        alcune parole ed entrambi escono per prepararsi al raggiro. Entra Silvio con
                        il suo servitore e dice di aver sentito che il Dottore, suo suocero, vive in
                        quella strada, e mentre guarda nel cortile arriva Brighella. Silvio gli
                        domanda dove vive il Dottore. Brighella dice di essere il suo maggiordomo.
                        Silvio si rallegra di aver trovato il servitore di suo suocero e gli
                        racconta di sé. Anche Brighella si mostra contento di aver visto il
                        fidanzato della sua padroncina e chiama Arlecchino. Questo esce parlando in
                        latino sotto al naso ed entra di nuovo a casa sua. Dopo diversi lazzi e
                        dubbi di Silvio Brighella lo rassicura che quello è il padre di Cornelia e
                        chiama Diana. La ragazza dice di essere Cornelia, fa molti complimenti a
                        Silvio e gli chiede di andare da lei a riposare e lei stessa va avanti.
                        Arlecchino chiede a Silvio come si chiama il suo servitore. Silvio gli
                        risponde che si chiama Nicola Ghiottone. Questo nome terrorizza Arlecchino e
                        ciò causa diversi lazzi. Alla fine Silvio va in casa di quel che crede
                        essere suo suocero e Brighella con Arlecchino si rallegrano per il successo
                        dell’inganno. Silvio torna di nuovo e chiede perdono all’autoproclamato
                        Dottore perché il suo servitore Ghiottone avendo trovato in una pentola
                        della zuppa l’ha trangugiata. Arlecchino si dispera perché era sua, ma
                        Brighella lo interrompe dicendo che non c’è motivo di arrabbiarsi. <pb facs="#cortones_ru_007" n="7"/> Silvio va dentro e torna di nuovo fuori. Lo
                        ripete per tre volte dicendo che Ghiottone aveva divorato la crosta di
                        formaggio che aveva trovato sotto un sacco di paglia. Arrabbiato con
                        Ghiottone, Arlecchino dice che quello era il suo elisir ma Brighella lo
                        placa di nuovo. Silvio entra un’altra volta in casa. Brighella ordina ad
                        Arlecchino di andare a casa e dare alle persone in visita un sonnifero, e
                        quando si addormentano, lasciarli di fronte al cancello. Arlecchino è in
                        pena per il suo elisir e litiga con Brighella e lo accusa delle sue
                        disgrazie e va via. Dopodiché arriva da Brighella Pantalone e chiede della
                        salute della sua amata signora e anche se può vederla. Brighella dice che
                        lei ha un grande desiderio di incontrarlo ma è immensamente arrabbiata per
                        inciviltà di suo padre. Inoltre, Brighella consiglia a Pantalone di prendere
                        in affitto degli appartamenti, dove lei potrebbe vivere più liberamente.
                        Pantalone gli risponde che possiede una casa nelle vicinanze, la mostra a
                        Brighella e gli dà subito la chiave. Brighella ringrazia dicendo che se
                        tornerà più tardi, troverà là la sua innamorata. Pantalone va via. Rimasto
                        solo Brighella si rallegra del successo del suo intrigo. Dopodiché arriva
                        Arlecchino e dice che Silvio con il suo servitore Ghiottone si sono
                        profondamente addormentati. Brighella gli ordina di portarli in strada.
                        Arlecchino torna indietro e porta Silvio sulle spalle. Brighella gli ordina
                        di portarlo in un’altra strada. Lui entra di nuovo in casa ed esce portando
                        fuori il servitore, che dorme, anche lui profondamente. Dopodiché Brighella
                        dice che lo lascia libero di fare tutto ciò che vuole con loro e va via.
                        Arlecchino, per vendicarsi dell’elisir che gli è stato bevuto gli fa ogni
                        sorta di tiro mancino e così finisce l’atto primo.</p>
                </div>
                <pb facs="#cortones_ru_008" n="8"/>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA entrando dice che vorrebbe portare la sua padrona
                        nella casa che gli ha mostrato Pantalone. Intanto arriva Pantalone e gli
                        domanda se il momento è opportuno per fare una visita alla signora.
                        Brighella gli risponde che lei è in grande angoscia e teme che suo padre non
                        la picchi per aver perso una collana d’oro. Pantalone promette di comprarne
                        un’altra. Brighella elogia la grande generosità di Pantalone e aggiunge che
                        la sua amata sarà felicissima di questo suo nuovo segno d’amore. Pantalone
                        dice che andrà subito a prendere la collana e tornerà presto. Brighella lo
                        rassicura che alla stessa ora la sua signora sarà già nei nuovi
                        appartamenti, dove lui potrà venire a trovarla quando torna. Con questo il
                        vecchio va via. Brighella chiama Diana, alla quale racconta di aver visto il
                        vecchio, e cerca di convincerla ad andare nelle nuove stanze. Diana si
                        oppone a questo e dice di aver paura delle conseguenze nefaste di tutti
                        questi intrighi. Brighella le chiede di confidare in lui e la rassicura che
                        non farà niente che possa ledere il suo onore. Diana entra a casa di
                        Pantalone. Brighella la lascia lì. Entra Arlecchino e inizia a raccontargli
                        con una grande risata cosa ha fatto con Nicola Ghiottone. Brighella a sua
                        volta gli racconta cosa è successo con Pantalone e che Diana si è trasferita
                        nelle nuove stanze. Brighella suggerisce ad Arlecchino di stare in guardia,
                        da questo nascono tutti i tipi di scherzi e alla fine quindi anche
                        Arlecchino entra in quelle stanze. Brighella si mette da parte. Torna
                        Pantalone dicendo che ha comprato la collana e vorrebbe consegnarla alla sua
                        amata ma quando sta per entrare nella sua casa, Brighella, anticipando le
                        sue intenzioni, gli dice che non può farlo e gli proibisce di entrare con
                        ogni sorta di lazzo. Alla fine Pantalone inizia a bussare alla porta. <pb facs="#cortones_ru_009" n="9"/> Arlecchino dalla finestra gli chiede perché è
                        venuto. Pantalone gli risponde di aprire la porta perché è il padrone di
                        quella casa e vorrebbe vedere la sua amata. Arlecchino gli risponde: Qui non
                        habet aurum aut argentum, non intrabit qui dentrum. (cioè: chi non ha né oro
                        né argento, non entrerà mai qui). Pantalone gli mostra la collana.
                        Arlecchino arriva, gli apre la porta, prende la collana e lo fa entrare.
                        Quando torna Brighella Arlecchino gli dice che Pantalone è dentro la casa.
                        Brighella si arrabbia per quello, vuole provare ogni cosa per farlo uscire
                        da lì. Arlecchino gli mostra la collana d’oro che ha ricevuto dal vecchio.
                        Brighella bussa alla porta e sente come Pantalone chiede a Diana di aprirgli
                        la porta della stanza dove si è rinchiusa. Brighella rimprovera Arlecchino
                        per aver causato tali problemi. Arlecchino urla a Pantalone che tutto ciò
                        che Brighella gli ha raccontato, non è vero, da questo hanno origine vari
                        lazzi. Alla fine Brighella bussa ancora una volta. Pantalone viene alla
                        finestra; Brighella fingendosi grandemente terrorizzato dice che il suo
                        negozio sta bruciando e già l’allarme è stato dato. Arlecchino dice che non
                        è vero. Pantalone fingendo di essere un po’ terrorizzato risponde con sdegno
                        che gliene è rimasto ancora un altro e si allontana dalla finestra un’altra
                        volta. Brighella ricomincia di nuovo a bussare e prova ogni mezzo per
                        attirare quel vecchio fuori dal cortile, ma invano. Poi gli dice che suo
                        figlio è stato messo in prigione. Avendogli creduto, Pantalone lascia il
                        cortile per andare ad informarsi sulle ragioni dell’accaduto. Arlecchino
                        entra in casa e chiude la porta dietro di lui. Brighella si rallegra di aver
                        liberato la sua padrona dai guai e vuole andare da lei ma siccome trova le
                        porte chiuse inizia a bussare. Arlecchino non vuole farlo entrare e con
                        alcuni lazzi chiama Diana. Lei rimprovera <pb facs="#cortones_ru_010" n="10"/>
                        Brighella di averla condotta in una tale apprensione e dice che non vuole
                        più rimanere in quella casa. Brighella dà di nuovo tutta la colpa ad
                        Arlecchino, riporta Diana nelle sue vecchie stanze e ordina ad Arlecchino di
                        portare via dalla casa di Pantalone tutto quello che può. Arlecchino
                        obbedisce e conclude così il secondo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO</head>
                    <p rend="indent">SILVIO entra ed è molto sorpreso che l’abbiano trovato
                        addormentato per strada, e oltretutto senza cappello e senza spada, e dice
                        che certamente è finito nelle mani di qualche perdigiorno. In questo momento
                        arriva Pantalone, si rallegra che la notizia che suo figlio fosse in
                        prigione non era vera e dice che vuole andare dalla sua innamorata. Nel
                        mentre vede Silvio e dopo alcuni lazzi lo riconosce come suo figlio, lo
                        abbraccia e gli chiede perché è senza cappello e senza spada. Silvio gli
                        racconta tutte le sue disgrazie. Pantalone è addolorato perché entrando in
                        casa sua non trova niente altro che muri. Esce di nuovo e con grande
                        disperazione dice a suo figlio che la casa è stata svaligiata, motivo per
                        cui vuole andare in tribunale. Silvio rimane e rimprovera il Dottore con
                        tutte brutte parole. Il Dottore, avendo origliato di nascosto tutto, chiede
                        a Silvio le ragioni del suo cuore afflitto e se conosce la persona di cui
                        aveva parlato in modo così sprezzante. Silvio gli racconta le sue avventure.
                        Il Dottore, vedendo che è stato oggetto di qualche beffa, gli rivela di
                        essere è il vero Dottore nonché il padre della sua promessa sposa. Silvio da
                        questo comprende di essere stato raggirato e si scusa con il Dottore, il
                        quale lo invita ad entrare a casa sua, discorrendo dell’arte di quegli
                        imbroglioni. Nel mentre arriva Brighella e si inginocchia di fronte al
                        Dottore chiedendo perdono <pb facs="#cortones_ru_011" n="11"/> e dicendo di essere
                        stato costretto a fare così da Pantalone e Silvio e perché ha dovuto
                        proteggere l’onore di una certa signorina, la quale è con lui e la quale
                        egli vorrebbe affidare alla protezione del Dottore, finché lei non avrà
                        l’occasione di tornare nuovamente a casa.</p>
                    <p rend="indent">Il Dottore, temendo che sotto quella richiesta non ci sia
                        qualcos’altro, non è disposto ad accettare. Brighella, non sapendo che la
                        sua signora è la figlia di quel vecchio, la fa venire. Entrano Diana e
                        Arlecchino. Il Dottore vedendo Diana vorrebbe ucciderla perché è scappata da
                        suo zio. Lei cade ai suoi piedi, chiede perdono e dice che l’amore è
                        colpevole di questo errore; perché lei aveva creduto alla promessa di una
                        persona che l’ha lasciata. Per quanto riguarda il suo onore non ha ragione
                        di dubitare di lei. Anche Arlecchino cade ai piedi del Dottore fingendo di
                        chiedergli perdono e lo chiama padre. Ciò dà adito a vari lazzi, finché il
                        Dottore non si convince della veridicità di quello che dicono i tre
                        supplicanti, riconosce sua figlia come onesta e porta lei ed Arlecchino a
                        casa sua. Brighella si allontana per un altro affare.</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra dicendo che è stato in Municipio e voleva
                        denunciare gli imbroglioni ma è arrivato un po’ in ritardo, perché i giudici
                        erano già partiti. Nel mentre arriva Brighella, il quale viene riconosciuto
                        da Pantalone come ladro e catturato in quella stessa ora. Brighella scappa
                        da lui e va a nascondersi nella casa di Pantalone, chiude la porta alle sue
                        spalle e lo guarda dalla finestra. Il vecchio prima lo minaccia, poi gli
                        promette di perdonarlo a patto che Brighella gli riporti le sue cose.
                        Brighella dice che è tutto in quella casa che si trova di fronte al suo
                        cortile dove lui può chiedere. Pantalone non capisce come il Dottore possa
                        essere l’intermediario dei ladri e bussa al suo portone. Esce una persona
                        dopo l’altra e gli chiede perché è venuto e chi sta cercando. Pantalone, non
                        vedendo Diana, dice che non c’è quello che cerca. <pb facs="#cortones_ru_012" n="12"/> Infine, esce Diana. Pantalone la riconosce subito come la sua innamorata
                        e la rimprovera per averlo derubato. Esce il Dottore e dice che questa è sua
                        figlia e che le cose di Pantalone sono al sicuro da lui. Pantalone si scusa
                        per non averla riconosciuta e chiede perdono per il suo errore al Dottore.
                        Dopo molti altri complimenti il Dottore dice a Pantalone che sua figlia
                        Cornelia, la quale egli aveva intenzione di dare in sposa a Silvio, è molto
                        malata e in quelle condizioni non può sposarsi. Per questo vorrebbe
                        presentargli Diana. Silvio è molto contento di questo cambio e Pantalone gli
                        dà il suo permesso di sposarla. Brighella e Arlecchino vengono perdonati, e
                        con questo matrimonio combinato finisce tutta la commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>