<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La disputa sulla nobiltà tra Eularia, vedova stravagante, e Pantalone mercante attaccabrighe, ovvero il marchese d’Alta Polvere</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La disputa sulla nobiltà fra Eularia, vedova stravagante, e Pantalone, mercante
                    attaccabrighe, ovvero il marchese di Alta Polvere venne rappresentata a San
                    Pietroburgo nel 1735 dalla terza compagnia di attori italiani. La versione in
                    lingua tedesca della commedia, intitolata Die Händel des vermeynten Adels
                    zwischen Eularia einer eindilbischen Wittwe und Pantalon einem grillenköpfigen
                    Kauffmann oder der Marquis von Altapolvere, è preservata soltanto nella
                    Biblioteca dell’Accademia delle Scienze ed è stata per la prima volta segnalata
                    da Alice Pieroni (Pieroni, 233). Per quanto ci è dato a sapere, questa commedia
                    non trova corrispondenze nelle altre raccolte drammatiche conosciute del teatro
                    all’improvviso. Come anche negli altri scenari del biennio 1734-1735, i
                    personaggi perdono la rigidità del tipo e divengono caratteri ridicolizzati per
                    le loro smanie e per i difetti e debolezze della classe a cui appartengono.
                    Così, Eularia, dimenticandosi di essere vedova di un mercante e convinta di
                    essere una grande signora, si oppone al matrimonio del figlio con Isabella,
                    figlia del mercante Pantalone. Da notare, inoltre, come in questa commedia il
                    personaggio del Dottore ha l’insolito ruolo del creditore che alla fine
                    smaschera la vera identità del petit-maître marchese d’Alta Polvere, mentre
                    Pantalone per la prima volta tenta, con ogni mezzo, di far sposare i giovani
                    innamorati.</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>СПОРЪ О ШЛЯХЕТСТВѢ МЕЖДУ ЭУЛАРIЕЮ ВДОВОЮ СУМОЗБРОДНОЮ И ПАНТАЛОНОМЪ
                        КУПЦОМЪ СПОРЛИВЫМЪ. ИЛИ МАРКÌ Д'ÁЛТА ПÓЛВЕРЕ.МЕЖДУ ЭУЛАРIЕЮ ВДОВОЮ
                        СУМОЗБРОДНОЮ И ПАНТАЛОНОМЪ КУПЦОМЪ СПОРЛИВЫМЪ. ИЛИ МАРКÌ Д'ÁЛТА
                        ПÓЛВЕРЕ.</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>St Petersburg</settlement>
                            <repository>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</repository>
                            <idno type="shelfmark">BAN, NIORK 271 (35) </idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_001" url="/img/dispnobi_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_002" url="/img/dispnobi_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_003" url="/img/dispnobi_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_004" url="/img/dispnobi_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_005" url="/img/dispnobi_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_006" url="/img/dispnobi_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_007" url="/img/dispnobi_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_008" url="/img/dispnobi_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_009" url="/img/dispnobi_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_010" url="/img/dispnobi_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_011" url="/img/dispnobi_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ru_012" url="/img/dispnobi_ru_012.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#dispnobi_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">СПОРЪ О ШЛЯХЕТСТВѢ<lb/>между<lb/> ЭУЛАРIЕЮ ВДОВОЮ
                    СУМОЗБРОДНОЮ<lb/> И ПАНТАЛОНОМЪ КУПЦОМЪ СПОРЛИВЫМЪ.<lb/> ИЛИ<lb/>МАРКÌ Д'ÁЛТА
                    ПÓЛВЕРЕ.</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ <date when="1735">1735.</date></head>
                <pb facs="#dispnobi_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ.</head>
                    <p rend="indent">ЦЕЛIЙ обманщикъ называяся Маркì, обманываеть<lb/> Эуларїю вдову
                        очюнь богатую, и совѣтуетъ еи,<lb/> чтобъ она уничтожила свое обѣщанїе, дабы
                        взять<lb/> за своего сына Одоарда Iзабеллу дочь Панталонову.<lb/> Сїе подало
                        причину Панталону и Сïлвïю первому<lb/> любовнику вдовину къ исканїю
                        способа, чрезъ кото-<lb/> рой бы отмстить подложному Маркì, которои на-<lb/>
                        послѣдокъ признанъ отъ Доктора за обманщика, ко-<lb/> торому онъ долженъ
                        былъ пятью тысячами рублеи,<lb/> и взятъ по приказу Докторову за караулъ.
                        Эуларїя<lb/> вынявши изъ головы ложную свою великость, и увѣ-<lb/> домившись
                        прямо о своемъ Маркì, возвращается къ<lb/> первому своему любовнику, и
                        исполняетъ свое обѣ-<lb/> щанїе Панталону, что чинится сочетанїемъ
                        брач-<lb/> нымъ, которое кончитъ комедїю.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="celio_ru">ЦЕЛIЙ,</role>
                        <roleDesc>подложный Маркì д'Áлта пóлвере.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКИНЪ.</role>
                        <roleDesc>его слуга.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Iзабеллинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="isabella_ru">IЗАБЕЛЛА,</role>
                        <roleDesc>любовница Одоардова.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                        <roleDesc>сынъ Эуларïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="eularia_ru">ЭУЛАРIЯ,</role>
                        <roleDesc>вдова.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="colombina_ru">КОЛОМБIНА,</role>
                        <roleDesc>ея служащая.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ,</role>
                        <roleDesc>любовникъ Эуларïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРИГЕЛЛЪ,</role>
                        <roleDesc>его слуга.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                        <roleDesc>заимодавецъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="corriere_ru">Скороходъ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="locandiere_ru">Метръдотель.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="servitori_ru">Слуги.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣйствуется въ Венецïи.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#dispnobi_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходя увѣряетъ Доктора о своей<lb/> къ нему дружбѣ,
                        и сказываетъ ему, что сынъ Эула-<lb/> рїинъ влюбился въ дочь его Iзабеллу,
                        которую бы<lb/> онъ за него отдалъ охотно, ежелибъ онъ не боялся<lb/> матери
                        его, которая думая о себѣ, что знатная,<lb/> хочетъ его женить на великои
                        госпожѣ, не памятуя<lb/> что она была за нѣкоторымъ Орацїемъ простымъ<lb/>
                        куцомъ. Докторъ совѣтуетъ ему просить помощи<lb/> у Маркì д'Áлта пóлвере,
                        которои его защитникъ,<lb/> и котораго надлежитъ величать великими
                        тїтлами,<lb/> однако онъ ничто иное, какъ только тщеславный<lb/> Гасконецъ,
                        и долженъ ему Доктору пятью тысячами<lb/> рублями. Панталонъ благодаритъ
                        Доктору, и по-<lb/> шолъ къ Маркì, Докторъ за своими нуждами такъ<lb/> же
                        пошолъ.</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIЙ выходитъ говоря Брïгеллу о переменѣ<lb/> Эуларїинои къ
                        себѣ, и что она стала горда и спеси-<lb/> ва, а для чего, онъ того не
                        знаетъ. Брїгеллъ, чтобъ<lb/> увѣдомиться о томъ, сталъ стучаться у нея.
                        Эуларїя<lb/> выходитъ. Сïлвïй сталъ ея просить, чтобъ она къ<lb/> нему была
                        такъ какъ прежде. Эуларїя ему отвѣт-<lb/> ствуетъ спесиво показываяся
                        знатною, и не давши<lb/> ему никакова отвѣта о своеи перемѣнѣ, уходитъ.<lb/>
                        Сїлвїй печалится, что она такъ съ нимъ поступаетъ;<lb/> однакожъ желаетъ онъ
                        тому вѣдать причину. Брї-<lb/> геллъ ему говоритъ, что онъ о томъ
                        довѣдается,<lb/> да и пошли оба.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ жалуяся, что онъ прину-<lb/>
                        <fw type="catch" place="below">жденъ</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> жденъ служить такому господину, которой нала-<lb/>
                        гаетъ на него много работы, а ѣсть даетъ мало.<lb/> Сталъ онъ ему
                        оправливать перюкъ. Тогда выходитъ<lb/> Маркì, спрашиваетъ, гдѣ его люди.
                        Арлекїнъ его<lb/> передражниваетъ. Маркì говоритъ, чтобъ онъ былъ<lb/>
                        обутъ. Одинъ лакеи вышедъ говоритъ ему, что<lb/> Панталонъ желаетъ съ нимъ
                        видѣться. Велитъ онъ<lb/> его пустить къ себѣ; и съ смѣшною игрушкою
                        по-<lb/> дноситъ ему кафе; потомъ одѣвается много играя<lb/> прилично
                        театру, и говоритъ, что онъ позабылъ по-<lb/> кушать, и для того хочетъ
                        роздѣться; а спросивъ<lb/> которои часъ, такъ осердился на Арлекїна, что
                        хо-<lb/> тѣлъ его убить. Тутъ просятъ за него всѣ слуги.<lb/> Прощаетъ онъ
                        Арлекïна, и со всѣмъ одѣлся. Тогда<lb/> сказываютъ ему, что Коломбїна хочетъ
                        его видѣть.<lb/> Велѣлъ онъ ея пустить. Та по многихъ поклонахъ<lb/>
                        говоритъ ему, что госпожа ея ожидаетъ его. Маркì<lb/> говоритъ Панталону,
                        что онъ будетъ ему служить,<lb/> а не зная въ чемъ, потому что Панталонъ не
                        могъ<lb/> ему объявить свою нужду, да и пошолъ съ Коломбї-<lb/> ною.
                        Арлекїнъ чинилъ такъ же какъ и господинъ его<lb/> съ Панталономъ, которой не
                        стерпя того, сталъ его<lb/> бить, да и пошолъ съ нимъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ отъ Панталона съ Iзабеллою,<lb/> увѣряя другъ
                        друга о вѣрнои взаимно любви, въ на-<lb/> дѣянїи что они сочетаются скоро.
                        На то Панта-<lb/> лонъ приходитъ. Пали они ему въ ноги. Старикъ<lb/> ихъ
                        подымаетъ, и говоритъ Одоарду, что онъ очюнь<lb/> доволенъ тѣмъ, чтобъ
                        отдать свою дочь за него,<lb/> чему свидѣтелемъ запись; однако не
                        хочетъ<lb/> онъ связываться съ его матерїю Эуларїею, того<lb/> ради
                        надлежитъ ему самому выпросить у нея по-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">зволенїе.</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> зволенїе. Одоардъ его проситъ, чтобъ онъ самъ
                        то<lb/> учинилъ, обязуяся, что ежелибъ она не хотѣла,<lb/> тудажъ къ нимъ
                        притьти. Панталонъ будучи убѣ-<lb/> жденъ прошенїемъ двухъ любовниковъ
                        говоритъ, что<lb/> онъ то учинитъ. Одоардъ и Iзабелла пошли. Старикъ<lb/>
                        остался; къ нему приходитъ Коломбїна отъ своея<lb/> госпожи. Панталонъ
                        хочетъ съ нею говорить; но<lb/> та поступаетъ съ нимъ важно, а по многихъ
                        шуткахъ<lb/> говоритъ ему, что буде онъ хочетъ съ нею гово-<lb/> рить, то
                        надобно ему имѣть высокой тїтлъ, и<lb/> тогда то она будетъ его слушать, да
                        и пошла.<lb/> Панталонъ за неюжъ.</p>
                    <p rend="indent">МАРКÌ, за которымъ Арлекїнъ шолъ съ парасо- ломъ, по многихъ
                        игрушкахъ спрашиваетъ у Арле-<lb/> кїна, что взялъ ли онъ копїю съ писма,
                        которое онъ<lb/> написалъ къ невѣстѣ своей, для обыкновенныя за-<lb/> писки
                        онаго въ книгу. Арлекїнъ говоритъ, что взялъ.<lb/> И когда онъ читалъ оное,
                        тогда Коломбїна прихо-<lb/> дитъ, а за нею Панталонъ. Маркì уходитъ съ
                        Арле-<lb/> кїномъ, которому онъ приказываетъ, чтобъ онъ до<lb/> тѣхъ поръ не
                        допускалъ до него Панталона, пока<lb/> онъ переговоритъ съ Коломбїною.
                        Панталонъ про-<lb/> ситъ Коломбїну, чтобъ она вызвала къ нему госпожу<lb/>
                        свою. Между тѣмъ Арлекїнъ исполняетъ приказъ<lb/> своего господина, которои
                        говоритъ съ Коломбїною<lb/> предлагая еи, что онъ скоро поидетъ къ ея
                        госпожѣ,<lb/> да и пошолъ. Коломбїна такъ же. Арлекїнъ не пере-<lb/> стаетъ
                        досаждать Панталону, которои его началъ<lb/> бить. Арлекїнъ уходитъ. Старикъ
                        остался. Къ тому<lb/> Сїлвїй и Брїгеллъ приходятъ, и просятъ его, чтобъ<lb/>
                        онъ поговорилъ Маркì попросить Эуларїю, чтобъ<lb/> она была не столь спесива
                        къ Сїлвїю, а Коломбїна<lb/> къ Брїгеллу. Старикъ имъ говоритъ, что то
                        не<lb/> возможно, потому что та дама любитъ Маркì,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">а Кoлом-</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> а Коломбїна его слугу. Сїлвïи и Брïгеллъ
                        благода-<lb/> рятъ ему за сїю вѣдомость. Панталонъ пошолъ. Тѣ<lb/> осталися,
                        и не много къ сторонѣ отошли, увидѣвъ,<lb/> что Маркì идетъ браня Арлекїна
                        за его дурачество.<lb/> Арлекїнъ въ оправданїе приноситъ его повелѣнїе.<lb/>
                        Тогда Коломбïна приходитъ, и взяла съ собою Маркì<lb/> говоря, что госпожа
                        ея видѣть его желаетъ. Арле-<lb/> кїнъ сталъ шутить съ Коломбïною. Брїгеллъ
                        осердив-<lb/> шись вырвался изъ рукъ Сïлвïевыхъ; сталъ онъ бра-<lb/> нить
                        Коломбїну, что въ своемъ къ нему словѣ она<lb/> не устояла. Арлекїнъ уходитъ
                        въ домъ Эуларїинъ.<lb/> Коломбїна браня Брїгелла пошла. Сïлвïй съ
                        Брїгел-<lb/> ломъ думая что имъ надлежитъ чинить, и видя<lb/> что ворота у
                        Эуларїи отворены, говорятъ, что они<lb/> хотятъ поити къ неи, дабы ея
                        застать съ новымъ<lb/> ея любовникомъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">ЭУЛАРIЯ чинитъ комплїменты Маркì, а Колом-<lb/> бїна Арлекїну.
                        На то Сïлвïй приходитъ съ Брїгелломъ.<lb/> Стали они укорять ихъ
                        невѣрностїю. Арлекїнъ<lb/> уходитъ. Маркì показываяся храбрымъ говоритъ,
                        что<lb/> онъ ихъ побьетъ и убьетъ и прочая. Брїгеллъ гово-<lb/> ритъ, чтобъ
                        онъ начиналъ то чинить. На крикъ Арле-<lb/> кїнъ прибѣгаетъ обернувшись въ
                        епанчю такъ, что буд-<lb/> то онъ фузѣю имѣетъ подъ епанчою. Сïлвïй и
                        Брïгеллъ<lb/> испужавшись убѣгаютъ, а за ними Эуларїя и Колом-<lb/> бїна.
                        Арлекїнъ збросилъ съ себя епанчу, и показалъ<lb/> вмѣсто фузѣи бутылку
                        говоря смѣяся, что онъ<lb/> хочетъ пить за здоровье храбрыхъ бѣглецовъ, да
                        и<lb/> окончеваетъ тѣмъ Дѣиствїе первое.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                </div>
                <pb facs="#dispnobi_ru_007" n="7"/>
                <fw type="pageNum">7</fw>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">МАРКÌ выходитъ испужавшись съ Арлекïномъ отъ<lb/> Эуларїи, да и
                        пошолъ. Эуларїя выгоняетъ отъ себя<lb/> Сїлвїя и Брїгелла; бранитъ она ихъ
                        всячески, да и<lb/> пошлажъ прочь съ Коломбїною. Сїлвїй намѣрился<lb/>
                        вызвать биться Маркì, а Брїгеллъ такъ же Арлекїна,<lb/> да и пошли ихъ
                        искать.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">ЭУЛАРIЯ выходитъ говоря съ насмѣшкою Одоарду,<lb/> что она
                        увѣдомилась, однакожъ она тому не вѣ-<lb/> ритъ, что онъ обѣщалъ взять за
                        себя дочь одного<lb/> купчишка именемъ Панталона. Одоардъ съ такоюжъ<lb/>
                        насмѣшкою притворяяся быть покорнымъ признавается<lb/> въ томъ. Эуларїя въ
                        великое пришла сердце, и послѣ<lb/> многихъ поносныхъ словъ грозитъ
                        проклясть его.<lb/> Одоардъ притворился, что онъ въ томъ раскаевает-<lb/>
                        ся, а потомъ вставши говоритъ, что онъ хочетъ<lb/> устоять въ своемъ словѣ
                        Панталону; и проситъ ея,<lb/> чтобъ она не принуждала его говорить еи о
                        томъ,<lb/> что онъ знаетъ про нея. Эуларїя сердится. Одоардъ<lb/> не
                        стерпѣвъ говоритъ еи, что надлежалобъ еи пом-<lb/> нить, что она сама была
                        прежде нежели какъ покойнои<lb/> его отецъ женился на неи, и что нынѣшняя ея
                        спесь<lb/> пришла къ неи отъ того, что она надѣется на за-<lb/> щищенїе того
                        Маркì; однакожъ онъ на него не смо-<lb/> тритъ, потому что онъ имѣетъ
                        духовную отца<lb/> своего въ рукахъ, по силѣ которыя можетъ онъ ея<lb/>
                        выбить вонъ изъ двора такъ, какъ она пришла, то<lb/> есть, въ рубахѣ.
                        Эуларїя сїе слышя въ превеликое<lb/> приходитъ сердце. На сеи крикъ
                        Коломбїна прихо-<lb/> дитъ, и стала за свою госпожу, которая повелѣ-<lb/>
                        ватъ еи, чтобъ она шла къ Панталону, и взялабъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">у него</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> у него запись рядную сына ея. Одоардъ говоритъ
                        еи,<lb/> что Панталонъ не столь глупъ, чтобъ онъ могъ от-<lb/> дать оную; а
                        хотя бы онъ и отдалъ, однакожъ онъ<lb/> Одоардъ устоитъ ему въ своемъ словѣ.
                        Коломбïна<lb/> пошла. Эуларїя показываяся, что будто хочетъ<lb/> бить своего
                        сына, пошла съ нимъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">МАРКÌ выходитъ размышляя о томъ, что было<lb/> у Эуларїи. На то
                        Сїлвїй приходитъ, и видя что онъ<lb/> безъ шпаги, проситъ у него милости;
                        Маркì думая,<lb/> что онъ требуетъ отъ него себѣ покровительства,<lb/>
                        говоритъ, что надобно прежде оную заслужить.<lb/> Сïлвїй ему говоритъ, чтобъ
                        онъ его тутъ подождалъ.<lb/> Пошолъ онъ, да и возвратился съ шпагою,
                        которую<lb/> подавая Маркì говоритъ ему, что онъ хочетъ съ нимъ<lb/> биться.
                        Маркì удивившись отговаривается всячески,<lb/> и говоритъ, что то не по
                        формѣ поединковъ, для<lb/> того что надлежитъ сперва объявить оружїе,
                        мѣсто,<lb/> и посредниковъ, а чтобъ знать все сїе, то надобно<lb/> читать
                        аvторовъ, которые о томъ писали. Сїлвїй<lb/> его непрестанно принуждалъ
                        грозя, что онъ его по-<lb/> бьетъ и убьетъ. По нѣсколькихъ смѣшныхъ
                        игруш-<lb/> кахъ, Маркì спрашиваетъ у него причину того по-<lb/> единка.
                        Сїлвїй говоритъ, чтобъ онъ ему уступилъ<lb/> Эуларїю. Сїе слово услышавъ
                        Маркì осердился, и<lb/> говоритъ, что уступать не прилично Маркì, развѣ<lb/>
                        подарить, буде онъ ея желаетъ, да и пошолъ. Сïл-<lb/> вїй остался, и смѣется
                        надъ его увертками. На то<lb/> Брїгеллъ приходитъ. Сїлвïй ему сказываетъ про
                        тру-<lb/> сость, которую показалъ Маркì, и про его подарокъ.<lb/> Брїгеллъ
                        говоритъ, что онъ тожъ хочетъ учинить<lb/> съ Арлекїномъ. Сïлвїй намѣренїе
                        его хвалитъ, да и<lb/> пошолъ. Между тѣмъ Арлекїнъ приходитъ. Брïгеллъ<lb/>
                        <fw type="catch" rend="indent">ему</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> ему говоритъ, что илибъ онъ ему уступилъ
                        Колом-<lb/> бїну, илибъ онъ съ нимъ бился. Арлекїнъ показыва-<lb/> етъ свою
                        храбрость. Согласились они вмѣстѣ, да и<lb/> пошли готовиться къ бою.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">ЭУЛАРIЯ сердится съ спесью на Панталона, уко-<lb/> ряя его, что
                        онъ обманываетъ ея сына. Панталонъ<lb/> все то терпитъ, показываетъ еи
                        первое ея состоя-<lb/> нїе, и говоритъ еи, что почтенїе, которое онъ къ<lb/>
                        неи имѣетъ, происходитъ отъ дружбы, которую<lb/> онъ имѣлъ къ покоиному ея
                        мужу. На то Iзабелла<lb/> приходитъ думая, что въ неи имъ нужда есть.
                        Эу-<lb/> ларїя ея называетъ дѣвчонкою, и не вѣжливою. Пан-<lb/> талонъ еи
                        отвѣчаетъ за дочь, и говоритъ Iзабеллѣ,<lb/> насмѣхаяся надъ Эуларїею, чтобъ
                        она сеи дамѣ по-<lb/> клонъ учинила. Эуларїя видя, что надъ нею смѣются<lb/>
                        стала сердится на обоихъ. На крикъ Коломбїна вы-<lb/> бѣжала, и стала за
                        свою госпожу. Одоардъ тутъ же<lb/> къ нимъ вмѣшался, и старается ихъ
                        помирить. Iза-<lb/> белла ему говоритъ, чтобъ онъ пересталъ больше<lb/>
                        думать объ неи. Отецъ ея взявъ за руку и браня<lb/> Эуларїю пошолъ съ
                        Iзабеллою. Эуларїя за нимъ же.<lb/> Между тѣмъ Коломбїна хотѣла на разумъ
                        наставить<lb/> Одоарда, которои приказавъ еи, чтобъ она молчала,<lb/> сталъ
                        ея бить. Эуларїя выходя видитъ, что бьютъ<lb/> Коломбїну, начала и его бить,
                        да и пошли всѣ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ вышелъ съ шпагою говоритъ, что онъ<lb/> ожидаетъ
                        своего соперника, и услышавъ что онъ<lb/> идетъ, съ страху уходитъ. Арлекїнъ
                        выходитъ та-<lb/> кимъ же способомъ, и видя, что Брїгеллъ приходитъ.<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">тожъ</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> тожъ чинитъ, что и Брїгеллъ. Напослѣдокъ они
                        схо-<lb/> дятся, изъ чего происходитъ смѣшнои поединокъ,<lb/> для того что
                        оба трясутся отъ боязни. На то Пан-<lb/> талонъ приходитъ. Тѣ видя онаго,
                        показываютъ<lb/> себя быть храбрыми, надѣяся, что онъ ихъ разой-<lb/> метъ.
                        Панталонъ ихъ проситъ, чтобъ они помири-<lb/> лись; и видя что они конечно
                        хотятъ биться, имъ<lb/> говоритъ: изрядно молодцы, изрядно; да и пошолъ.
                        Тѣ<lb/> послѣ нѣкоторыя смѣшныя игрушки обнимаются,<lb/> и пошли.</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ прося Маркì, чтобъ онъ ему<lb/> заплатилъ пять
                        тысячь рублеи, которыми долженъ.<lb/> Маркì ему говоритъ, что то честь
                        Доктору, что<lb/> онъ одолжилъ знатнаго господина, и что противу<lb/>
                        достоинства то кавалерскаго, чтобъ платить долгъ<lb/> толь скоро. Докторъ
                        сердится. Маркì грозитъ его<lb/> бить. Докторъ говоритъ, что онъ поидетъ
                        бить че-<lb/> ломъ на него, да и пошолъ. Маркì тому смѣется.<lb/> На то
                        Эуларїя изъ окна проситъ онаго, чтобъ онъ ея<lb/> подождалъ не много, да и
                        спряталась. Тогда Сїлвïй<lb/> приходитъ, и видя Маркì, что онъ былъ подъ
                        окнами<lb/> у Эуларїи послѣ подарка, сталъ его бить. Маркì<lb/> ему за то
                        благодаритъ. Сїлвїи пошолъ. Арлекїнъ,<lb/> которои то видѣлъ, смѣется надъ
                        своимъ господи-<lb/> номъ говоря, что ежелибъ ему такое бесчестїе учи-<lb/>
                        нено было, тобъ онъ зналъ, какъ поступать. Между<lb/> тѣмъ Брїгеллъ
                        приходитъ, бьетъ онъ Арлекїна, да<lb/> и пошолъ. Маркì смѣется надъ
                        Арлекїномъ такъ же<lb/> какъ он надъ нимъ. Тогда Эуларїя выходитъ и го-<lb/>
                        воритъ тому Маркì, чтобъ онъ пожаловалъ теперь<lb/> пошолъ къ Панталону, для
                        взятья у него записи<lb/> рядныя, чрезъ которую сынъ ея обязался
                        жениться<lb/> на его дочери. Маркì обѣщается еи въ томъ услу-<lb/> жить.
                        Эуларїя пошла. Маркì приказываетъ Арлекї-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ну,</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> ну, чтобъ онъ стучался у Панталона. Арлекїнъ
                        при-<lb/> казъ исполняетъ. Панталонъ у него спрашиваетъ,<lb/> что ему до
                        него нужды. Маркì ему говоритъ, что<lb/> онъ хотѣлъ бы видѣться съ его
                        дочерьо. Панталонъ<lb/> вызываетъ Iзабеллу. Маркї еи повелительно
                        прика-<lb/> зываетъ отдать запись. Iзабелла его проситъ, чтобъ<lb/> онъ
                        пожаловалъ подождалъ; пошла она, и возвра-<lb/> щается съ палкою; бьетъ она
                        того Маркì, которои<lb/> у нея руку цѣлуетъ, и уходя называетъ ея
                        изряд-<lb/> ною дѣвицею. Iзабелла пошла къ себѣ смѣяся. Арле-<lb/> кїнъ
                        говоритъ, что онъ больше храбрости имѣетъ,<lb/> нежели его господинъ, и
                        сталъ просить ту запись.<lb/> Панталонъ вмѣсто отвѣта бьетъ его. Арлекїнъ
                        пе-<lb/> редражнивая своего господина окончеваетъ дѣиствїе<lb/> второе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходя говоритъ Брїгеллу, что онъ<lb/> имѣетъ уже
                        указъ, чтобъ взять Маркì подкараулъ<lb/> за свои долгъ, толь наипаче, что
                        онъ увѣренъ чрезъ<lb/> многихъ своихъ корресондентовъ, что тотъ Маркì<lb/>
                        великои плутъ соглашаются они поимать его у Эу-<lb/> ларїи, зная, что она
                        звала его къ себѣ на балъ, и<lb/> хочетъ за него вытьти при томъ случаѣ, и
                        чтобъ<lb/> перерядиться, пошли.</p>
                    <p rend="indent">МАРКÌ выходитъ разговаривая съ Арлекїномъ<lb/> о храбрости
                        дочери Панталоновои а Арлекїнъ съ нимъ<lb/> о храбрости своего отца. Маркì
                        говоритъ, что уже<lb/> время итьти къ Эуларїи для заключенїя своего
                        брака,<lb/> да и пошолъ съ Арлекїномъ. Сїлвїй и Одоардъ, кото-<lb/> рые ихъ
                        видѣли что они вошли къ неи, говорятъ,<lb/> чтобъ его тамъ поимать. Сїлвїй
                        прощается съ Одо-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ардомъ</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> ардомъ говоря, что онъ хочетъ машку на себя
                        на-<lb/> дѣть. Одоардъ говоритъ, что и онъ тожъ хочетъ<lb/> учинить съ
                        Iзабеллою и Панталономъ, дабы вмѣстѣ<lb/> посмѣяться надъ тою комедїею, да и
                        пошолъ къ<lb/> нимъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent"> ЭУЛАРIЯ нарядившись богато чинитъ комплї-<lb/> менты тому
                        Маркì. Коломбїна тожъ чинитъ Арлекїну.<lb/> Говорятъ они, что будутъ
                        веселиться, и что ихъ<lb/> всѣмъ прїятелямъ позволили притьти въ
                        машкахъ.<lb/> На то Сïлвïй, Одоардъ, Iзабелла и Панталонъ при-<lb/> ходятъ
                        въ машкахъ съ Брїгелломъ. Маркì начинаетъ<lb/> балъ съ Эуларїею мїнуэтомъ, а
                        потомъ стали тан-<lb/> цовать контредансъ. Тогда Докторъ приходитъ съ<lb/>
                        приставами въ машкахъ, которые, по его приказу,<lb/> взяли того Маркì съ
                        Арлекїномъ, и повели ихъ въ<lb/> тюрьму. Эуларїя жалуется на Доктора за
                        такое<lb/> бесчестїе. Докторъ еи сказываетъ про него, что онъ<lb/> не Маркì,
                        но плутъ. Эуларїя подлинно о томъ<lb/> увѣрившись, проситъ прощенїя у Сïлвïя
                        за свое къ<lb/> нему непостоянство, да и вышла за него, давши<lb/>
                        позволенїе, чтобъ ея сынъ Одоардъ женился на Пан-<lb/> талоновои дочери, а
                        Брїгеллъ бы на Коломбїнѣ, и<lb/> тѣмъ кончитъ комедїю.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die Händel des vermeynten Adels zwischen Eularis einer einbildischen
                        Wittwe und Pantalon einem grillenkopfigen Kauffmann oder Der Marquis von
                        Alta-polvere</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia – VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>St Petersburg</settlement>
                            <repository>The Library of St Petersburg Academy of
                                Sciences</repository>
                            <idno type="shelfmark">BAN, NIORK 7735.q/4935.R 33</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="dispnobi_ge_001" url="/img/dispnobi_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ge_002" url="/img/dispnobi_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ge_003" url="/img/dispnobi_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ge_004" url="/img/dispnobi_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ge_005" url="/img/dispnobi_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ge_006" url="/img/dispnobi_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ge_007" url="/img/dispnobi_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="dispnobi_ge_008" url="/img/dispnobi_ge_008.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#dispnobi_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Die Haͤndel des vermeynten Adels<lb/> zwiſchen<lb/> Eularia einer
                    einbidilſchen Wittwe<lb/> und<lb/> Pantalon<lb/> einem grillenkoͤpfigen
                    Kauffmann<lb/> oder<lb/> der Marquis von Altapolvere,</head>
                <head type="sub">als eine<lb/> Jtaliaͤniſche Komoͤdie<lb/> aufgefuͤret an dem<lb/>
                    Rusiſſch-Kayſerlichen Hoſe <lb/> zu St. Petersburg. <date when="1735">1735.</date></head>
                <pb facs="#dispnobi_ge_003" n="3"/>
                <castList>
                    <head>Vorkommende Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="celio_ge">Celio,</role>
                        <roleDesc>vermeinter Marquis d'Altapolvere.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Harlequin,</role>
                        <roleDesc>ſein Bedienter.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon,</role>
                        <roleDesc>der Vater der<lb/></roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="isabella_ge">Iſabella,</role>
                        <roleDesc>einer Liebſten des</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ge">Odoards,</role>
                        <roleDesc>eines Sohnes der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="eularia_ge">Eularia,</role>
                        <roleDesc>einer Wittwe.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio,</role>
                        <roleDesc>Liebhaber der Eularia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ge">Brighella,</role>
                        <roleDesc>ſein Bedienter.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="corriere_ge">Ein Laͤuffer.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="servitori_ge">Andere Bedienten.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Die Schau-Bůhne ſtellt die Stadt <lb/> Venedig vor.</p>
                </set>
                <div type="preface">
                    <head>Kurtzer Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Celio, ein Betruͤger, giebt ſich vor einen Marquis auß und<lb/>
                        verfuͤhrt die Eularia, eine ſehr reiche Wittwe, daß ſie das<lb/>
                        geſchloſſene Ehverbuͤndniß ihres Sohns Odoardo und der Iſa-<lb/> bella des
                        Pantalon Tochter aufhebt. Daher wird Pantalon und<lb/> ihr erſter Liebhaber
                        Silvio bewogen, auf Rache gegen den fal-<lb/> ſchen Marquis zu dencken. Sie
                        finden hierzu Gelegenheit bey dem<lb/> Doctor, dem der Marquis Geld ſchuldig
                        iſt, und der nachdem er<lb/> herausgebracht hatte, daß der vorgegebene
                        Marquis ein Be-<lb/> truͤger ſey, ihn von der Eularia hinweg in die Wache
                        fuͤhren<lb/> laͤſt. Darauf gehen der Eularia die Augen auf, daß ſie
                        ihren<lb/> eingebildeten Adel fahren laͤſt, ſich mit ihren erſten
                        Liebhaber<lb/> verheurathet, und dem Pantalon ihr Verſprechen wegen
                        ihres<lb/> Sohns und ſeiner Tochter haͤlt.</p>
                </div>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#dispnobi_ge_004" n="4"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Handlung.</head>
                    <stage>Vorſtellung einer Stadt.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon verſichert den Doctor ſeiner Freundſchafft und
                        vertrauet<lb/> ihm, daß er ſeine Tochter lſabella der Eularia Sohn
                        geben<lb/> wolle: nur befuͤrchte er noch dabey der neuen Schwieger-<lb/>
                        Mutter einbildiſches Weſen, als welche unfehlbar eine groſſe<lb/>
                        Staats-Dame fuͤr ihren Sohn haben, und nicht mehr wiſſen wolle<lb/> daß ſie
                        ſelbſt den Horaz als einen ſchlechten Kauffmann zum Mann<lb/> gehabt habe.
                        Der Doctor raͤth ihm, er ſolle dem Marquis d’Al-<lb/> tapolvere gute Worte
                        geben, um ihn dabey zu brauchen, und geht<lb/> wieder ab. Silvo erzehlt dem
                        Brighella, wie wanckelmuͤthig ſich Eularia<lb/> gcgen ihn bezeuge. Brighella
                        will hinter die Wahrheit kommen und<lb/> pocht deswegen bey ihr an. Eularia
                        komt herauf, antwortet ihm<lb/> ihrem eingebildeten Adel gemaͤß gantz
                        veraͤchtlich und geht wieder<lb/> hinein. Silvio komt faſt in Verweiffelung
                        daß er die Urſache ihrer<lb/> Kaltſinningkeit nicht erfahren kan. Brighella
                        verſpricht ihm darhinter<lb/> zu kommen, und geht mit ihm ab.</p>
                    <stage>Vorſtellung eines Zimmers.</stage>
                    <p rend="indent">Harlequin beklagt ſich uͤber ſeinen harten Herrn, and faͤngt
                        an<lb/> deſſen Peruque zu rechte zu machen: unterdeſſen komt der Mar- quis
                        und fragt<lb/> wo ſeine Leuthe ſeyn. Harlequin aͤffet ihm nach: und darauf
                        komt ein<lb/> Bedienter, der ihm zu wiſſen thut, daß der Pantalon ihn gerne
                        ſprechen<lb/> moͤchte. Er laͤſt ihn hereinkommen und ſetzt ihm Caffe vor,
                        wobey allerhand<lb/> laͤcherliche Streiche vorgehen. Man meldet ihm daß
                        Colombina mit ihm<lb/> zuſprechen verlange, die ihm ſagt, daß ihre
                        Gebietherin ihm bey ſich ſehen<lb/> moͤchte. Er verſpricht dem Pantalon, daß
                        er ihm zu Dienſte ſeyn wolle, ohne<lb/> zu wiſſen worinnen, und geht mit der
                        Colombina davon. Harlequin macht alles<lb/> nach, und bekomt davor
                        Pruͤgel.</p>
                    <lb/>
                    <fw type="catch" place="bottom">Odo-</fw>
                    <pb facs="#dispnobi_ge_005" n="5"/>
                    <fw type="pageNum">5</fw>
                    <stage>Vorſtellung einer Stadt.</stage>
                    <p rend="indent">Odoard und Iſabella kommen von dem Pantalon und verſi-<lb/>
                        chern einander ihrer beſtaͤndigen Liebe, in der Hoffnung einander<lb/>
                        eheſtens zu heyrathen. Pantalon komt dazu, und verſpricht ihnen,<lb/> daß
                        die Heyrath gewiß vor ſich gehen ſoll, wenn anders die Eula-<lb/> ria ihre
                        muͤtterliche Einwilligung darzu geben werde. Die beyden<lb/> Verliebten
                        gehen mit denn Verſpruch des Pantalons ab, daß er ſelbſt<lb/> zu der
                        Eularia, um das Ja-wort fuͤr ſeinen Sohn anzuhalten, ge-<lb/> hen wolle.
                        Colombina trifft ihn an, und da er mit ihr reden will,<lb/> thut ſie groß
                        und verlangt er ſoll die gehoͤrigen Titel gegen ſie brau-<lb/> chen. Sie
                        geht ab und Pantalon folgt ihr nach. Harlequin komt<lb/> mit dem Marquis und
                        giebt ihm die Abſchrifft von ſeinem Liebes-<lb/> Brief: in dem er dieſelbe
                        durchlieſet, erſcheinet Colombina mit dem<lb/> Pantalon. Der Marquis begiebt
                        ſich mit dem Harlequin wieder hin-<lb/> ein, dem er beſiehlt, den Pantalon
                        nicht eher vor ſich kommen zu<lb/> laſſen, biß er zuvor die Colombina wuͤrde
                        geſprochen haben. Unter-<lb/> deſſen da Harlequin ſein Spiel mit dem
                        Pantalon hat, redet der<lb/> Marquis mit der Colombina, und ſagt, daß er
                        alſobald zu ihrer<lb/> Gebietherin kommen wolle. Nachdem Harlequin durch
                        Schlaͤge von<lb/> dem Pantalon weggejagt worden, komt Silvio und Brighella,
                        und<lb/> bitten ihn er moͤchte doch mit dem Marquis ſprechen, daß er
                        die<lb/> Eularia bewege, gegen ſie nicht ſo ſtoltz zu thun. Der Alte ſagt es
                        gehe<lb/> nicht an, weil ſie im den Marquis, und die Colombina in deſſen
                        Die-<lb/> ner verliebt ſey. Darauf geht er ab. Da der Marquis mit dem
                        Har-<lb/> lequin komt, und ihn wegen ſeiner Dumheit ausſchilt, ziehen
                        die<lb/> letztern beyden auch aus. Colombina holt den Marquis zu ihrer<lb/>
                        Frau, und Harlequin ſoll ſich indeſſen bey der Colombina einſchmei-<lb/>
                        cheln. Brighella komt dazu. Harlequin zieht aus. Unterdeſſen er-<lb/>
                        ſcheint Silvio und geht Brighella in der Eularia Hauß, um ſie<lb/> bey ihrem
                        neuen Galan zu uͤberfallen.</p>
                    <stage>Vorſtellung eines Zimmers.</stage>
                    <p rend="indent">Eularia macht den Marquis, und Colombina dem Harlequin
                        Com-<lb/> plimente. Silvio komt mit dem Brighella darzu, und beyde ver-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">* 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">wei-</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ge_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> weiſen ihren Geliebten ihre Untreue.
                        Harlequin<lb/> laͤufft davon, der <lb/> Marquis aber will groß thun und
                        droht alles<lb/> darnieder zu machen.<lb/> Unterdeſſen komt Harlequin wieder
                        in einem Mantel<lb/> verhuͤlt, und<lb/> ſtellt ſich als eine Wache mit der
                        Flinte an. Dadurch<lb/> gerathen<lb/> Silvio, Brighella und Eularia im
                        Schrecken und lauffen davon.<lb/> Co-<lb/> lombina reißt dem Harlequin den
                        Mantel herab, und ſieht, daß<lb/> er<lb/> anſtatt der Flinte ein Buteille
                        Wein hat, aus welcher ſie eins<lb/> herum-<lb/> trincken und die erſte
                        Handlung beſchlieſſen.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Zweyte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Eularia jagt den Sivio und Brighella weg. Silvio ſchwoͤrt des
                        we-<lb/> gen den Marquis und Brighella den Harlequin zur Rede zu ſetzen.</p>
                    <stage>Vorſtellung des Zimmers. </stage>
                    <p rend="indent">Eularia ſagt auf eine ſpoͤttiſche Weiſe dem Odoard, man
                        habe<lb/> ihr hinterbracht, als wenn ſie ihre Tochter einem ſchlechten
                        Kauffmann<lb/> Nahmens Pantalon verſprochen haͤtte. Odoard giebt mit eben ſo
                        hoͤhniſchen<lb/> Minen zur Antwort, er habe es auch ge- hoͤrt. Eularia
                        ſchimpfft auf der<lb/> gleichen uͤbele Nachrede, und Odoard ſtellt ſich des
                        gleichen, wirfft ihr<lb/> aber zu gleich ihr ſchlechtes herkommen und
                        gegenwaͤrtigen Hochmuth vor.<lb/> Eularia will dar- uͤber faſt raſend
                        werden, darzu komt Colombina, die ihr<lb/> beyſteht. Sie befiehlt der
                        Colombina zum Pantalon zu gehen und den Heyraths-<lb/> Contract wegen ihres
                        Sohnes ſich geben zu laſſen. Odoard lacht ſie damit<lb/> aus, und darauf
                        gehen ſie uneinig auseinander.</p>
                    <stage>Vorſtellung der Stadt.</stage>
                    <p rend="indent">Silvio uͤberſaͤllt den Harlequin, ſtellt ſich erſt gantz
                        demuͤthig,<lb/> hernach aber biethet er ihm einen Degen dar, ſich mit ihm zu
                        ſchla-<lb/> gen. Der Marquis will ſich ohne Secundanten nicht einlaſſen.
                        Sil-<lb/> vio droht hin mit ſchlaͤgen, und verlangt, daß er nicht wieder
                        zur<lb/> Eularia kommen ſoll. Der Marquis weigert ſich dieſes mit
                        Gewalt<lb/> zu thun mit guten aber verſpricht er alles einzuraͤumen, und
                        geht<lb/> darauf ab. Silvio erzehlt dem Brighella die Prahlerey des Marquis<lb/>
                        <fw rend="indent">Bri-</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> Brighella ſagt er wolle es mit dem Harlequin eben
                        ſo machen. Harle-<lb/> quin komt, Brighella faͤllt ihn an, und reicht ihm
                        einen Degen ſich zu<lb/> ſchlagen: er williget großmuͤthig darein, bittet
                        ſich aber ſo viel Zeit<lb/> aus ſich zu dem Zweykampff gebuͤhrend zu
                        ruͤſten.</p>
                    <stage>Vorſtellung eines Zimmers.</stage>
                    <p rend="indent">Eularia wirfft dem Pantalon fuͤr, er verfuͤhre ihren Sohn.<lb/>
                        Pantalon giebt ihr wieder einige Hiebe wegen ihrer naͤrriſchen Ein-<lb/>
                        bildung. Hierzu komt Iſabella die nebſt dem Pantalon durch ihre<lb/>
                        Spoͤttereyen die Eularia boͤſe machen. Colombina komt ihrer Frau<lb/> bey zu
                        ſtehen, Odoard aber will ſie befriedigen. Darauf bezeugt ſie<lb/> und ihr
                        Vater ihm ihren Unwillen und gehen davon. Eularia laͤufft<lb/> ihnen nach:
                        und da unterdeſſen Colombina den Odoard meiſtern will,<lb/> bekomt ſie von
                        ihm Schaͤlage: Eularia komt darzu und pruͤgelt den<lb/> Odoard, und damit
                        gehen ſie alle ab.</p>
                    <stage>Vorſtellung der Stadt.</stage>
                    <p rend="indent">Brighella wartet mit dem Degen auf ſeinen Gegner: da er
                        ihn<lb/> aber kommen ſieht, zieht er aus Furcht wieder aus. Harlequin
                        er-<lb/> ſcheint, und da er den Brighella erſieht, kehrt er wieder um.
                        Endlich<lb/> kommen ſie in einem laͤcherlichen Kampff zuſammen. Pantalon
                        komt<lb/> darzu und lobt ihre Tapfferkeit. Zulezt machen ſie Friede und
                        ge-<lb/> hen davon. Der Doctor fordert dem Marquis die gelehnte<lb/> 5000
                        Thaler ab. Der Marquis thut groß und ſagt, es waͤre<lb/> noch zu fruͤhe vor
                        einen ſolchen Herrn, wie er waͤre. Der<lb/> Doctor droht ihm mit dem
                        Richter, und geht ab. Eularia rufft<lb/> dem Marquis von Fenſter, und bittet
                        ihn zu warten, ſie wolle<lb/> zu ihm hinunter kommen. Silvio trifft ihn an,
                        und pruͤgelt ihn aus. <lb/> Der Marquis bedankt ſich, und Silvio geht wider
                        davon. Harle-<lb/> quin ſpottet ſeines Herrn deswegen, und ſagt er haͤtte
                        ſich an-<lb/> ders wehren wollen. Unterdeſſen komt Brighella, pruͤgelt den
                        Har-<lb/> lequin aus und geht wieder ab. Eularia verlangt von dem Mar-<lb/>
                        quis, er ſoll dem Pantalon den Heyraths-Contract, wodurch ihr<lb/> Sohn
                        verbunden waͤre ſeine Tochter zu heyrathen, wieder abfor-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">dern.</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ge_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> ern. Der Marquis verſpricht es, und geht zum
                        Pantalon, ſpicht<lb/> troßig mit ſeiner Tochter und bekomt von ihr den Stock
                        auf den<lb/> Ruͤcken. Er kuͤſt ihr davor die Haͤnde und ruͤhmet ihre
                        Hertzahaff-<lb/> tigkeit. Harlequin verſucht es auch ben dem Pantalon und
                        bekomt<lb/> gleichfals Pruͤgel. Damit endigt ſich die zweyte Handlug.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Dritte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Der Doctor ſagt dem Brighella, er habe Erlaubniß von den<lb/>
                        Richter, den Marquis, der obnedem ein Betruͤger, und gar kein Marquis
                        ſey,<lb/> ſeiner Schuld halber in die Wache nehmen zu laſſen, wo er ihn
                        finde. Beyde<lb/> bereden ſich miteinander, ihn bey der Eularia zu
                        ergreiffen, als welche<lb/> einen Ball vor ihn auge- ſtellt habe, um ihn bey
                        dieſer Gelegenheit zu<lb/> heurathen. Sie ge- hen ab. Der Marquis ſagt dem
                        Harlequin es ſey Zeit, daß<lb/> er ſich zur Eularia begebe, um ſeine Heurath
                        zu vollziehen, und geht mit ihm<lb/> hinein. Silvio und Odoard, die ihnen
                        nachgeſehen hatten, re-<lb/> den es ab, ihn daſelbſt zu uͤberfallen.</p>
                    <stage> Vorſtellung eines Zimmers.</stage>
                    <p rend="indent">Eulalria empfaͤngt in groſſem Staat den Marquis und Colum-<lb/>
                        bina den Harlequin. Sie bereden ſich unter einander, bey der<lb/>
                        Vollziehung ihrer Heurath ihren Freunden zu erlauben, in der<lb/> Masque bey
                        den Ball zu erſcheinen. Darauf komt Silvio, Odoard,<lb/> Iſabella und
                        Pantalon mit dem Brighella vermasquirt. Der Marquis<lb/> eroͤffnet den Ball
                        mit einer Menuet, die er mit der Eularia tanzt.<lb/> Indeſſen komt der
                        Doctor mit den Haͤſchern vermasquirt, und fuͤhret<lb/> den Marquis nebſt den
                        Harlequin in Arreſt. Der Doctor entdeckt<lb/> der Eularia die Betruͤgereyen
                        des vermeynten Marquis. Darauſ<lb/> bittet ſie dem Silvio ihre
                        Unbeſtaͤndigkeit ab und nimmt ihn zur ehe.<lb/> Endlich williget ſie ſowol
                        in die Heyrath Odords ihres Sohns<lb/> mit des Pantalons Tochter, als des
                        Brighella mit der<lb/> Colombina: und hiermit endigt ſich die Comoͤdie.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>La disputa sulla nobiltà fra Eularia, vedova stravagante, e Pantalone,
                        mercante attaccabrighe, ovvero il marchese D'Alta Polvere</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#dispnobi_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">LA DISPUTA SULLA NOBILTÀ FRA EULARIA, VEDOVA STRAVAGANTE, E
                    PANTALONE, MERCANTE ATTACCABRIGHE, OVVERO IL MARCHESE D’ALTA POLVERE.</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1735">nel 1735.</date></head>
                <pb facs="#dispnobi_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">CELIO, un imbroglione che si fa chiamare marchese, inganna
                        Eularia, una vedova molto ricca, e le consiglia di infrangere la sua
                        promessa di far sposare suo figlio Odoardo con Isabella, figlia di
                        Pantalone. Questo dà a Pantalone e a Silvio, il primo innamorato della
                        vedova, un motivo per vendicarsi del falso marchese. Il Dottore alla fine lo
                        riconosce come l’imbroglione che gli deve cinquemila rubli e lo fa
                        arrestare. Informata della vera identità del marchese, Eularia si toglie
                        dalla testa la sua falsa grandezza, ritorna al suo primo amante e mantiene
                        la promessa fatta a Pantalone che si realizza attraverso il matrimonio che
                        conclude la commedia.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="celio_it">CELIO,</role>
                        <roleDesc>falso marchese d’Alta Polvere.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO.</role>
                        <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Isabella.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="isabella_it">ISABELLA,</role>
                        <roleDesc>innamorata di Odoardo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                        <roleDesc>figlio di Eularia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="eularia_it">EULARIA,</role>
                        <roleDesc>vedova.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="colombina_it">COLOMBINA,</role>
                        <roleDesc>servitrice.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                        <roleDesc>любовникъ Эуларïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>creditore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="corriere_it">Un corriere.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="locandiere_it">Un oste.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="servitori_it">Servitori.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#dispnobi_ru_003" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra assicurando al Dottore la sua amicizia e gli
                        racconta che il figlio di Eularia si è innamorato di sua figlia Isabella.
                        Pantalone acconsentirebbe volentieri alle nozze se non temesse la madre del
                        giovanotto la quale, credendo di essere nobile, vuole far sposare il figlio
                        con una gran signora, non ricordandosi di essere la moglie di un certo
                        Orazio, un semplice mercante. Il Dottore gli consiglia di chiedere aiuto al
                        marchese d’Alta Polvere, suo protettore, che pretende di essere chiamato con
                        grandi titoli, ma non è nient’altro che un guascone vanitoso che deve
                        cinquemila rubli al Dottore. Pantalone ringrazia il Dottore e va dal
                        marchese; anche il Dottore va per sbrigare le sue commissioni.</p>
                    <p rend="indent">SILVIO entra raccontando a Brighella del cambiamento di Eularia
                        nei suoi confronti che è diventata orgogliosa e superba e non sa per quale
                        motivo. Brighella, per accertarsene, inizia a bussare da lei. Eularia esce.
                        Silvio inizia a chiederle di trattarlo come prima. Eularia gli risponde con
                        arroganza, si mostra nobile e senza dargli alcuna risposta sul suo
                        cambiamento, se ne va. Silvio è triste del suo comportamento e vuole
                        conoscerne il motivo. Brighella gli dice che si informerà, ed entrambi vanno
                        via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra lamentandosi di essere costretto <pb facs="#dispnobi_ru_004" n="4"/> a servire
                        un tale padrone che gli impone molto lavoro ma gli dà poco da mangiare.
                        Inizia a sistemare la parrucca del marchese. Poi entra il marchese, chiede
                        dove sono i suoi uomini. Arlecchino lo scimmiotta. Il marchese ordina di
                        mettergli le scarpe. Un lacchè entra e dice che Pantalone vuole vederlo. Il
                        marchese gli dice di farlo entrare, e il lacchè con un lazzo spiritoso gli
                        porta il caffè, poi il marchese si veste con molti lazzi e dice che si è
                        dimenticato di mangiare, e per quello vuole spogliarsi, e chiedendo che ore
                        sono, si arrabbia con Arlecchino così tanto da volerlo uccidere. Allora
                        tutti i servitori chiedono di risparmiarlo. Il marchese perdona Arlecchino e
                        si veste del tutto. Poi gli dicono che Colombina vuole vederlo. Ordina di
                        lasciarla entrare. La serva, dopo molte riverenze, gli dice che la sua
                        padrona lo sta aspettando. Il marchese dice a Pantalone che lo servirà non
                        sapendo però in che cosa, perché Pantalone non gli ha potuto spiegare il suo
                        bisogno, e va con Colombina. Arlecchino si comporta come il suo padrone con
                        Pantalone, che, perdendo la pazienza, inizia a picchiarlo e vanno via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">ODOARDO e Isabella escono da casa di Pantalone, assicurandosi a
                        vicenda un fedele e reciproco amore, nella speranza che presto si
                        sposeranno. In quel momento arriva Pantalone. Cadono ai suoi piedi. Il
                        vecchio li solleva e dice a Odoardo di essere molto contento di concedergli
                        sua figlia in sposa, come è testimoniato dalla scrittura; tuttavia, non
                        vuole avere a che fare con sua madre Eularia; perciò Odoardo deve chiederle
                        il permesso da solo. <pb facs="#dispnobi_ru_005" n="5"/> Odoardo chiede a Pantalone di farlo lui,
                        promettendo che se la madre non accetterà, verrà a parlarle anche lui.
                        Pantalone, persuaso dalle suppliche dei due innamorati, promette di farlo.
                        Odoardo e Isabella vanno via. Il vecchio rimane e arriva da lui Colombina,
                        per conto della sua padrona. Pantalone vuole parlarle, ma la serva lo tratta
                        in modo pomposo e, dopo molti scherzi, gli dice che se vuole parlarle, deve
                        possedere un titolo elevato, e solo allora lo ascolterà, e va via. Pantalone
                        la segue. Entra</p>
                    <p rend="indent">IL MARCHESE, seguito da Arlecchino con un parasole. Dopo molti
                        lazzi, chiede ad Arlecchino se ha fatto la copia della lettera che ha
                        scritto alla sua fidanzata. Arlecchino dice di averlo fatta. Mentre la sta
                        leggendo, arrivano Colombina e Pantalone. Il marchese va via con Arlecchino,
                        al quale ordina di non fare entrare Pantalone finché non avrà parlato con
                        Colombina. Pantalone chiede a Colombina di chiamargli la sua padrona. Nel
                        frattempo, Arlecchino adempie all’ordine del suo padrone, il quale, dice a
                        Colombina, andrà dalla sua padrona, e parte. Anche Colombina va via.
                        Arlecchino non smette di infastidire Pantalone, che inizia a picchiarlo.
                        Arlecchino se ne va. Il vecchio rimane. In quel momento arrivano Silvio e
                        Brighella e chiedono a Pantalone di parlare con il marchese, che dovrà
                        chiedere ad Eularia di non essere così arrogante con Silvio, e Colombina con
                        Brighella. Il vecchio risponde che ciò non è possibile, perché quella
                        signora ama il marchese e Colombina <pb facs="#dispnobi_ru_006" n="6"/>] ama il suo servitore. Silvio e
                        Brighella lo ringraziano per quelle informazioni. Pantalone va via. Loro
                        rimangono e, vedendo che il marchese sta rimproverando Arlecchino per le
                        birbonate, si mettono un po’ da parte per non essere visti. Arlecchino dice
                        in sua difesa di aver seguito gli ordini del padrone. In quel momento giunge
                        Colombina e porta via il marchese, dicendo che la sua padrona vuole vederlo.
                        Arlecchino inizia a corteggiare con Colombina. Brighella, arrabbiato, sfugge
                        dalle mani di Silvio, inizia a rimproverare Colombina, che non ha mantenuto
                        la sua parola. Arlecchino va a casa di Eularia. Colombina, rimproverando
                        Brighella, parte. Silvio e Brighella pensando a cosa devono fare, vedono che
                        la porta di Eularia è aperta e dicono che vogliono andare da lei per
                        coglierla con il suo nuovo amante.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">EULARIA fa i complimenti al marchese e Colombina ad Arlecchino.
                        In quel momento arriva Silvio con Brighella e cominciano a rimproverarle per
                        la loro infedeltà. Arlecchino va via. Il marchese si mostra coraggioso, dice
                        che li batterà e li ucciderà, eccetera. Brighella dice di cominciare a
                        combattere. Al grido accorre Arlecchino avvolto in un mantello e sembra che
                        abbia un fucile sotto. Silvio e Brighella, spaventati, scappano, seguiti da
                        Eularia e Colombina. Arlecchino si toglie il mantello e mostra una bottiglia
                        invece di un fucile. Dice, ridendo, che vuole bere alla salute dei valorosi
                        fuggitivi, e così finisce il primo atto.</p>
                </div>
                <pb facs="#dispnobi_ru_007" n="7"/>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">IL MARCHESE e Arlecchino escono, spaventati, dalla casa di
                        Eularia e vanno via. Eularia caccia fuori Silvio e Brighella, li rimprovera
                        in ogni modo possibile e se ne va con Colombina. Silvio intende sfidare il
                        marchese a duello, e anche Brighella Arlecchino, e vanno a cercarli.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">EULARIA entra, dicendo con un sogghigno a Odoardo di essere
                        stata informata – ma ancora non ci crede – che suo figlio ha promesso di
                        sposare la figlia di un certo mercante di nome Pantalone. Odoardo, con
                        altrettanto scherno, si finge sottomesso e ammette di averlo fatto. Eularia,
                        disperata, e dopo molte parole ingiuriose, minaccia di maledirlo. Odoardo
                        finge di essersi pentito di ciò, poi, alzandosi, dice che vuole mantenere la
                        parola data a Pantalone e le chiede di non costringerlo a rivelare quello
                        che sa di lei. Eularia è arrabbiata. Odoardo non resiste e dice che deve
                        ricordarsi chi era prima che il suo defunto padre la sposasse e che la sua
                        mania di grandezza deriva dalla sua speranza nella protezione del marchese.
                        Tuttavia questo non lo riguarda, perché ha il testamento del padre che gli
                        dà il diritto di buttarla fuori di casa così come vi è entrata, cioè con una
                        camicia. Eularia, sentendo quello, si infuria. A quel grido, accorre
                        Colombina e prende le parti della sua padrona, che le ordina di andare da
                        Pantalone a prendere <pb facs="#dispnobi_ru_008" n="8"/> il contratto di matrimonio di suo figlio. Odoardo
                        le risponde che Pantalone non è così sciocco da consegnarle la scrittura, ma
                        anche se il vecchio gliela darà, Odoardo manterrà la sua parola. Colombina
                        esce. Eularia, mostrando di voler picchiare suo figlio, va via con lui.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">IL MARCHESE entra pensando a quello che è successo da Eularia.
                        In quel momento arriva Silvio e, vedendo il marchese senza spada, gli chiede
                        pietà. Il marchese, pensando che gli chieda protezione, dice che prima deve
                        guadagnarsela. Silvio risponde di aspettarlo lì. Va via e torna con una
                        spada, la porge al marchese e dice che vuole battersi con lui. Il marchese,
                        sorpreso, adduce ogni tipo di pretesto per evitare il combattimento, dice
                        che non è il cerimoniale giusto per fare un duello e che prima bisogna
                        stabilire l’arma, il luogo e gli intermediari, ma per sapere tutto ciò è
                        necessario leggere gli autori che ne hanno scritto. Silvio lo costringe a
                        duellare, minacciandolo che altrimenti l’avrebbe picchiato e ucciso. Con
                        qualche lazzo il marchese gli chiede il motivo del duello. Silvio risponde
                        che deve cedergli Eularia. Quando il marchese sente quella parola, si
                        arrabbia e dice che non è decoroso per un marchese cedere, ma al limite può
                        regalargliela, se è la donna a desiderarlo, e va via. Silvio rimane e ride
                        dei sotterfugi del marchese. Sopraggiunge Brighella. Silvio gli racconta
                        della codardia mostrata dal marchese e del suo regalo. Brighella dice che
                        vuole fare lo stesso con Arlecchino. Nel frattempo, arriva Arlecchino.
                        Brighella gli <pb facs="#dispnobi_ru_009" n="9"/> dice di rinunciare a Colombina o combattere con lui.
                        Arlecchino mostra il suo coraggio. Si accordano e vanno a prepararsi per il
                        duello.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">EULARIA rimprovera con arroganza Pantalone per aver raggirato
                        suo figlio. Pantalone prima si trattiene, ma poi le ricorda la sua
                        provenienza e le dice che il rispetto che ha per lei è dovuto soltanto
                        all’amicizia che aveva per il suo defunto marito. Intanto arriva Isabella,
                        pensando che ci sia bisogno di lei. Eularia la chiama ragazza maleducata.
                        Pantalone risponde per la figlia, dicendo a Isabella di fare un inchino a
                        quella grande signora per deridere Eularia. Eularia, vedendosi presa di mira
                        da entrambi, si arrabbia. Al suo grido accorre Colombina e prende le difese
                        della sua padrona. Si intromette subito Odoardo e cerca di riconciliarli.
                        Isabella dice a Odoardo di dimenticarla. Suo padre, prendendola per mano,
                        rimprovera Eularia e va via con Isabella. Eularia lo segue. Intanto
                        Colombina cerca di rinsavire Odoardo che le ordina di tacere e comincia a
                        picchiarla. Torna Eularia e, vedendo che Colombina viene picchiata, si mette
                        a bastonare Odoardo e tutti vanno via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA entra con una spada, dicendo che sta aspettando il
                        suo rivale e quando lo sente arrivare, se ne va spaventato. Arlecchino entra
                        e vedendo che Brighella fa come il suo rivale. <pb facs="#dispnobi_ru_010" n="10"/> Alla fine, si incontrano
                        e accade un duello divertente perché entrambi tremano di paura. In quel
                        momento arriva Pantalone. Vedendolo, si mostrano coraggiosi e sperano che li
                        separi. Pantalone chiede a loro di fare la pace ma vedendo che vogliono
                        combattere dice loro: va bene ragazzi, e va via. Dopo alcuni lazzi
                        spiritosi, si abbracciano e se ne vanno.</p>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE entra, chiedendo al marchese di restituirgli i
                        cinquemila rubli che gli deve. Il marchese gli risponde che è un onore per
                        il Dottore aver concesso un prestito ad un gentiluomo e che è contrario alla
                        dignità di un cavaliere pagare un debito così presto. Il Dottore si
                        arrabbia. Il marchese minaccia di picchiarlo. Il Dottore dice che andrà a
                        denunciarlo e parte. Il marchese ride di quello. In quel momento Eularia si
                        affaccia alla finestra, gli chiede di aspettarla un po’ e si nasconde. Poi
                        arriva Silvio e, vedendo il marchese sotto la finestra di Eularia dopo il
                        regalo che gli ha fatto [cioé, di avergli ceduto Eularia], inizia a
                        picchiarlo. Il marchese lo ringrazia per quello. Silvio va via. Arlecchino,
                        che ha visto tutto, ride del suo padrone, dicendo che se gli avessero fatto
                        un tale disonore, saprebbe come comportarsi. Intanto arriva Brighella,
                        percuote Arlecchino e va via. Il marchese ride di Arlecchino, come il servo
                        ha riso prima del padrone. In quel momento entra Eularia, chiede al marchese
                        di andare da Pantalone a prendere l’atto in cui suo figlio si è impegnato a
                        sposare la figlia del vecchio. Il marchese promette di servirla in ciò.
                        Eularia se ne va. Il marchese ordina ad Arlecchino <pb facs="#dispnobi_ru_011" n="11"/> di bussare da
                        Pantalone. Arlecchino esegue l’ordine. Pantalone gli chiede di cosa ha
                        bisogno. Il marchese gli dice che vorrebbe vedere sua figlia. Pantalone
                        chiama Isabella. Il marchese le ordina di dargli la scrittura di matrimonio.
                        Isabella gli chiede di aspettarla, poi torna con un bastone e picchia il
                        marchese. Il marchese le bacia la mano e, andando via, la chiama bella
                        ragazza. Isabella va nella sua stanza ridendo. Arlecchino dice che è più
                        coraggioso del suo padrone e inizia a chiedere a Isabella il contratto.
                        Pantalone, invece di rispondere, lo picchia. Arlecchino, scimmiottando il
                        suo padrone, conclude il secondo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE entra, dicendo a Brighella che si è già procurato un
                        decreto per mettere in prigione il marchese per il suo debito, tanto più che
                        è assolutamente sicuro, essendosi informato attraverso molti dei suoi
                        corrispondenti, che quel marchese è una grande canaglia. Si mettono
                        d’accordo di arrestarlo durante il ballo da Eularia, sapendo che lei l’ha
                        invitato per sposarsi con il marchese in quell’occasione. Per travestirsi,
                        partono.</p>
                    <p rend="indent">IL MARCHESE entra, parlando con Arlecchino del coraggio della
                        figlia di Pantalone, e Arlecchino del coraggio del padre di lei. Il marchese
                        dice che è tempo di andare da Eularia per concludere il suo matrimonio e va
                        via con Arlecchino. Silvio e Odoardo, che li vedono entrare dalla vedova,
                        dicono che lo cattureranno lì. Silvio saluta Odoardo <pb facs="#dispnobi_ru_012" n="12"/> dicendo che vuole
                        mascherarsi. Odoardo risponde che lui vuole fare qualcosa con Isabella e
                        Pantalone e, per ridere insieme di quella commedia, e va da loro.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">EULARIA, riccamente vestita, fa i complimenti al marchese.
                        Anche Colombina si complimenta con Arlecchino. Dicono che si divertiranno e
                        che a tutti i loro amici è stato concesso di venire in maschera. In quel
                        momento entrano Silvio, Odoardo, Isabella, Pantalone e Brighella e tutti
                        sono mascherati. Il marchese inizia il ballo danzando il minuetto con
                        Eularia, poi si mettono a ballare le contraddanze. In quel momento entra il
                        Dottore con gli ufficiali in maschera, i quali, dietro suo ordine, arrestano
                        il marchese con Arlecchino e li portano in prigione. Eularia si lamenta del
                        Dottore per tale sciagura. Il Dottore le dice che quello non è un marchese,
                        ma un imbroglione. Convinta di ciò, Eularia chiede perdono a Silvio per la
                        sua incostanza e lo sposa, dando il permesso al figlio Odoardo di sposare la
                        figlia di Pantalone e a Brighella di maritarsi con Colombina. Questa è la
                        fine della commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>