<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I divertimenti sull’acqua e sul campo</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of the translation by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>I divertimenti sul campo e sull’acqua. In base alla data indicata sul
                    frontespizio dello scenario a stampa, è possibile stabilire che la pièce sia
                    stata allestita nel 1734. Per quanto ci è dato a sapere, questa commedia non
                    trova corrispondenze nelle altre raccolte conosciute di scenari del teatro
                    all’improvviso. Spiccano, anche in questa commedia, le doti attoriali di Adriana
                    Sacco, interprete della protagonista Smeraldina, che veste i panni della finta
                    figlia del sultano turco per aiutare suo fratello Brighella a far ricongiungere
                    le figlie di Pantalone con i loro amanti. L’attrice «fingeva di passare
                    dall’estrema disperazione al suo estremo opposto, e lo faceva cantando e
                    ballando» e rivelava notevoli capacità mimiche.</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ЗАБАВЫ НА ВОДѢ И НА ПОЛѢ.</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>Trascrizione del testo è stata fatta da: Vladimir N. Peretc, Ital’ianskija
                        komedii i intermedii predstavlennyia pri dvore Imperatritsy Anny Ioannovny v
                        1733–1735 gg. Teksty (Petrograd: Tipografija Imperatorskoj Rossijskoj
                        Akademii Nauk, 1917), pp. 311-318.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <head type="main">ЗАБАВЫ<lb/>НА ВОДѢ И НА ПОЛѢ.</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1733">1733</date> года.</head>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДІИ.</head>
                    <p rend="indent">СIЛВІИ и Одоардъ влюбившиеся въ Діану и Аурелію до-<lb/> череи
                        Панталоновыхъ, а какъ не могли они ихъ отъ отца<lb/> получить себѣ, то
                        просятъ Брігелла, чтобъ онъ имъ помогъ<lb/> в томъ законномъ дѣлѣ, Брiгеллъ
                        принимается за то, наря-<lb/> дя Смералдіну свою сестру въ турецкую Султану,
                        а Арлекiна<lb/> Любовника ея въ Пашу. Панталонъ влюбившиеся въ Турчанку<lb/>
                        дѣлаетъ еи забавы на водѣ, и на полѣ, чтобъ ея увеселить.<lb/> Но на конецъ
                        увидѣвъ плутовство, принужденъ былъ отдать<lb/> за Любовниковъ своихъ
                        дочереи, чрезъ что кончится Комедія.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ.</role>
                        <roleDesc>отецъ Ауреліинъ и Діанинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana_ru">ДІАНА и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛІЯ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>дочери его.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>братья родные.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРІГЕЛЛЪ</role>
                        <roleDesc>братъ Смералдінинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА</role>
                        <roleDesc>зговореная за Арлекіна.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ</role>
                        <roleDesc>женихъ ея.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствïе это въ Ліворнѣ.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходя бранитъ Табаріна, за его не учтив-<lb/> ство к
                        Султанѣ, которое онъ чинилъ отъ незнанія хорошихъ<lb/> поступковъ, что,
                        говоритъ онъ, можетъ ему самому, и доче-<lb/> рямъ его быть во вредъ.
                        Табарiнъ дражня его, говоритъ ему,<lb/> что онъ Панталонъ для того на него
                        Табарiна такъ сердится,<lb/> понеже онъ влюбился въ Султану. Панталонъ ему
                        отвѣчаетъ,<lb/> что то не ему Табаріну долженъ онъ отвѣтствовать въ
                        своихъ<lb/> поступкахъ, да и хочетъ, чтобъ онъ Табарінъ съ двора отъ<lb/>
                        него сошолъ. Табарінъ ему совѣтуетъ смотрѣть за дочерями,<lb/> а онъ
                        Табарінъ не будетъ безъ двора. Послѣ браня другъ<lb/> друга пошли.</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА нарядившися въ Турчанку спрашиваетъ<lb/> Брiгелла
                        брата своего, что для чего бы онъ и самъ наря-<lb/> дился въ Турка, и для
                        какои причины увѣрилъ онъ Панта-<lb/> лона, что она Султана Алжерская? А въ
                        прочемъ, у себя жи-<lb/> вучи она была вольна, а у Панталона надлежитъ еи
                        себя<lb/> принуждать, и показываться госпожею, и то еще бояся все<lb/> бѣды,
                        ежели старикъ увидитъ плутовство. И понеже онъ въ<lb/> нея пристрастно
                        влюбился, того ради она все ему хочетъ от-<lb/> крыть. Брігеллъ ея проситъ,
                        чтобъ она еще потерпѣла два<lb/> дни, и сказываетъ еи, что то любовь
                        Сілвіева и Одоардова<lb/> причиною сего наряда, и что такъ же и Арлекінъ
                        знаетъ сію<lb/> таину, которои прибудетъ сюда скоро въ уборѣ и съ
                        тітломъ<lb/> Паши Алжерскаго, притворяяся быть отцомъ ея, съ которымъ<lb/>
                        имѣютъ быть другіе два Паши, то есть Сілвіи и Одоардъ; А<lb/> прибывши
                        Арлекінъ ея возметъ отъ сюда, что имѣетъ дать<lb/> средство любовникамъ къ
                        похищенію ихъ невѣстъ. Проситъ<lb/> онъ ея, чтобъ она хорошенько наиграла
                        Старику. Смералдіна<lb/> не хочетъ на то согласиться, бояся, чтобъ Арлекінъ
                        за то не<lb/> осердился. Брігеллъ сталъ еи грозить. Та начала плакать.<lb/>
                        Панталонъ приходить съ своими дочерьми, и хотя почтить<lb/> оную притворную
                        Султану, которая оборотила къ нимъ спину,<lb/> показывался, что она льется
                        горькими слезами. Они у нея<lb/> спрашиваютъ тому причины. Смералдіна хочетъ
                        отвѣтство-<lb/> вать, но слезы еи мѣшаютъ. Брігеллъ бояся, чтобъ
                        плутов-<lb/> ство не открыто было, говорить имъ, что то отъ печали ве-<lb/>
                        ликои, понеже имѣетъ сюда прибыть отецъ ея Паша, которои<lb/> повезетъ ея
                        изъ Ліворны, а она еще здѣсь не навеселилась.<lb/> Панталонъ говоритъ съ
                        собою, что онъ и самъ печалится<lb/> томъ для своея къ неи любви. Сталъ онъ
                        ея утѣшать говоря,<lb/> что онъ умолитъ Пашу отца ея, чтобъ ему побыть
                        нѣсколько<lb/> въ Ліворнѣ; а чтобъ къ тому его привесть, то имѣетъ онъ<lb/>
                        показать ему бѣгъ барокъ на водѣ, какъ то чинится въ Ве-<lb/> неціи.
                        Брігеллъ будто говоря по турецки, утверждаетъ, что<lb/> Старик выговорилъ.
                        Смералдіна ему отвѣтствуетъ такъ же,<lb/> да и стала танцовать, и пѣть.
                        Тогда Табарінъ приходитъ, ко-<lb/> торои насмѣхаяся говоритъ Панталону, что
                        его карнавалъ<lb/> скоро окончітся, по тому что не только онъ видѣль, что
                        Паша<lb/> прибылъ, но еще он его проводилъ до воротъ Панталоно- <lb/> выхъ.
                        Панталонъ осердяся за насмѣшку Табарінову, выгонилъ<lb/> его въ шею
                        кулаками. Брігеллъ торопяся говоритъ Панталону,<lb/> что надлежить принять
                        Пашу съ великолѣпіемъ, и потчивать<lb/> его съ довольствіемъ, понеже онъ
                        великом господинъ, и<lb/> которои можетъ его Панталона обогатить. Между тѣмъ
                        Сiлвiи<lb/> и Одоардъ приходятъ наряжоные по турецки; кланяются они<lb/>
                        Смералдінѣ, показываяся, что будто они признавать ея за<lb/> свою госпожу.
                        Брігеллъ сказавъ Старику, что эти два Паши<lb/> прибыли съ отцомъ Султаны, и
                        принудилъ его встрѣтить того<lb/> Пашу. Между тѣмъ любовники, и Брігеллъ
                        сказываютъ доче-<lb/> рямъ панталоновымъ, что то все вымышлено, и говорятъ
                        имъ,<lb/> что они принуждены къ тому для того, что ихъ отецъ не хо-<lb/>
                        тѣлъ ихъ за нихъ отдать; да и надѣются они, что имъ въ<lb/> томъ удастся,
                        толькобъ Смералдіна не утрудилась притво-<lb/> ряться. Всѣ стали просить
                        Смералдіну, чтобъ она имъ въ<lb/> томъ помогла. Между тѣмъ Арлекінъ выходитъ
                        въ турецкомъ<lb/> образѣ со всѣми за нимъ слѣдующими. Каждои отдаетъ
                        ему<lb/> кланялся почтеніе; а дочь его подложная то плачучи, то смѣю-<lb/>
                        чися обнимаетъ своего отца. Панталонъ примѣчая дивится<lb/> разнымъ симъ
                        натуры движеніемъ въ Смералдінѣ. Арлекінъ<lb/> спрашиваетъ у Старика, что бы
                        то были за госпожи? Панта-<lb/> лонъ ему сказываетъ, что то его дочери.
                        Арлекінъ говорить,<lb/> что чрезъ бросокъ своего платка, выберетъ онъ себѣ
                        наилуч-<lb/> шую. Панталонъ осердяся говоритъ, что его дочери честныя<lb/>
                        дѣвицы. Арлекінъ такъ же осердился. Брігеллъ говорить Ста-<lb/> рику, что
                        онъ ему вытолкуетъ, что то за церемонія въ турец-<lb/> кои землѣ, которая
                        чинится платкомъ. Арлекінъ спрашиваетъ,<lb/> что нѣтъ ли чего поѣсть. Одинъ
                        Туркъ приходить съ бдю-<lb/> домъ; изъ того произходитъ игрушка смѣшная,
                        которою кон-<lb/> чится Дѣиствіе первое.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ сердитъ думая что ему безчестiе<lb/>
                        учинено. Брiгеллъ его успокоеваетъ говоря, что то в турец- <lb/> кои землѣ
                        превеликои знакъ чести, и что Паша говорилъ,<lb/> что онъ хочетъ кинуть свои
                        платокъ, то значить что онъ<lb/> хочетъ женить двухъ Пашеи, Алепскаго и
                        Тунісскаго которые<lb/> съ нимъ, на его дочеряхь, и здѣлать его Панталона
                        Агою<lb/> что такъ же велико, какъ и Пашею быть, выдавъ за него<lb/> дочь
                        свою, и по смерти своеи дать ему Панталону все свое<lb/> имѣніе и владѣніе
                        въ наслѣдство. Старикъ говоритъ, что по-<lb/> неже то такъ, то онъ весьма
                        печалится, что показалъ себя<lb/> сердитымъ. Брігеллъ говоритъ, что все то
                        можетъ успокоиться<lb/> чрезъ бѣгъ на водѣ, которои онъ Панталонъ обѣщалъ
                        Пашѣ,<lb/> и которыи забавы очюнь нравны тому Пашѣ, чрезъ что имѣетъ<lb/>
                        онъ позабыть все, что ни было, и учинить его своимъ зятемъ.<lb/> Панталонъ
                        очюнь о томъ сталъ быть радъ. Смералдіна выхо-<lb/> дитъ показывая себя быть
                        сердитою на Діану и Аурелію, что<lb/> они не хотятъ вытьти за мужъ за Пашеи,
                        которые имъ пред-<lb/> ставлены были отъ нея именемъ отца ея. Панталонъ
                        ихъ<lb/> извиняетъ, и обѣщается ихъ къ тому принудить. Смералдіна<lb/>
                        показывается, что будто еще пуще сердится. Арлекінъ прихо-<lb/> дить, и
                        видя, что Смералдіна сердита, думаетъ что еи Пан-<lb/> талонъ учинилъ какую
                        нибудь обиду, того ради выхватываетъ<lb/> свою саблю, чтобъ голову ссѣчь
                        старику, которои помощи про-<lb/> сить у Брігелла. Брігеллъ принуждаетъ его
                        прощенія просить<lb/> у старика, и цѣловать его ноги, да и дать ему
                        позволеніе,<lb/> чтобъ дочери имѣли послушны быть его приказу. Панта-<lb/>
                        лонъ дѣлаетъ все, и кличетъ Діану и Аурелію, которыи при-<lb/> ходятъ съ
                        своими любовниками. Панталонъ дочереи своихъ<lb/> проситъ, чтобъ онѣ вышли
                        за нихъ. Онѣ показываются, что<lb/> будто учинить хотятъ то съ принужденія.
                        Брігеллъ проситъ<lb/> у Арлекіна Смералдіну за Панталона. Арлекінъ
                        осердился,<lb/> думая, что то въ правду. Брігеллъ его уговорилъ, а
                        Арлекінъ<lb/> утишился съ хитростію, говоря, что свадьба быть имѣетъ
                        сеи<lb/> вечеръ. Панталонъ обрадовавшися весь, проситъ на забаву<lb/> бѣга
                        на водѣ. Притворные Паши пошли съ своими невѣстами.<lb/> Панталонъ тожъ
                        хочетъ учинить съ Смералдіною. Но Арле-<lb/> кінъ его принуждаетъ, да и
                        пошолъ съ нею. Брiгеллъ давъ<lb/> руку Панталону пошолъ же съ нимъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ МОРЕ, СЪ МНОГИМИ<lb/> СУДАМИ</stage>
                    <p rend="indent">ТАБАРІНЪ въ Гондолѣ ѣдучи говорить, что онъ прибылъ, дабы
                        посмѣяться надь Панталоновымъ намѣреніемъ, между темъ пріѣжжають вь разныхъ
                        судахь. Изь того произхо- дитъ забава бѣга. На конець, судно Панталоново
                        встрѣтив- шися съ Арлекіновымъ, оборотилися оба въ верьхъ дномъ. Что
                        причиняетъ крикъ, которои кончитъ дѣиствіе второе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходитъ пеняя на Панталона, что онъ опро-<lb/> кинулъ
                        судно Пашино. Панталонъ извиняется въ томъ быст-<lb/> ротою воды. Брігеллъ
                        ему говоритъ, что сеи предлогъ не до-<lb/> воленъ къ успокоенію Паши,
                        которому все противное на кле-<lb/> веталъ на него Табарінъ, и что и Султана
                        сама сердита за<lb/> то на него Панталона. Панталонъ проклинаетъ Табаріна.
                        Та-<lb/> барінъ приходитъ, и говоритъ, что онъ столько хочетъ наска-<lb/>
                        зать на него Пашѣ, что на конецъ принужденъ онъ будетъ<lb/> его на колъ
                        посадить. Панталонъ жестоко осердившися хо-<lb/> четъ его бить. Табарінъ
                        уходитъ. Панталонъ хочетъ за нимъ<lb/> гнаться. Брігеллъ до того его не
                        допускаетъ, и говоритъ ему,<lb/> что надлежитъ думать, какъ бы худо избыть,
                        и успокоить<lb/> Пашу. Панталонъ ему отвѣчаетъ, что онъ не знаетъ, какъ
                        къ<lb/> тому пристать. Брігеллъ у него спрашиваетъ, что не имѣеть<lb/> ли
                        онъ какова полеваго двора. Панталонъ ему отвѣтствуеть,<lb/> что имѣетъ очюнь
                        хорошои въ своеи деревнѣ. Брігеллъ ему<lb/> совѣтуетъ, чтобъ он тамъ учинилъ
                        забаву полевую Пашѣ,<lb/> что можетъ увеселить так же и Султану. Обязуется
                        онъ<lb/> учинить им ту забаву пріятною, и опять въ ихъ, его Пан-<lb/>
                        талона, привесть милость, изтолковавши имъ, что онои Таба-<lb/> рiнъ великои
                        есть плутъ. Панталонъ съ радости обнимаетъ<lb/> Брiгелла; называетъ онъ его
                        честнымъ человѣком, и про-<lb/> чтобъ онъ присовѣтовалъ Пашѣ, и его людямъ,
                        нара-<lb/> диться инако, дабы не изпужать мужиковъ. Брігеллъ гово-<lb/>
                        ритъ, что онъ всячески о томъ имѣетъ постараться, и что<lb/> Панталонъ самъ
                        увидитъ, коль то онъ Брігеллъ доброи чело-<lb/> вѣкъ, и совѣтуетъ ему, чтобъ
                        онъ на передъ туда поѣхалъ<lb/> и приготовилъ бы кушанье, и забаву.
                        Панталонъ его больше<lb/> просить, чтобъ онъ попеченіе имѣлъ о свадьбѣ его
                        съ Сул-<lb/> таною, да и пошолъ. Брігеллъ говорить, что плутовство его<lb/>
                        ему удалося на диковинку. На то Арлекінъ приходитъ въ<lb/> своемъ платьѣ, и
                        говоритъ Брігеллу, что онъ весьма не хо-<lb/> четъ, чтобъ Панталонъ говорилъ
                        о любви съ Смералдіною, и<lb/> что онъ его до смерти убьетъ. Брігеллъ его
                        успокоеваетъ, и<lb/> проситъ, чтобъ онъ продолжалъ притворяться и въ
                        своемъ<lb/> платьѣ. Говоритъ онъ ему нѣчто на ухо; и чтобъ о томъ же<lb/>
                        сказать другимъ, пошли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДЕРЕВНЮ.</stage>
                    <p>ПАНТАЛОНЪ выходитъ, и приказываетъ одному мужику,<lb/> чтобъ онъ повару изъ
                        города пріѣхавшему, его сказалъ сло-<lb/> вомъ, приготовить преизрядное
                        кушанье, и чтобъ всѣ крестья-<lb/> ны, и крестьянки были готовы къ игрѣ.
                        Мужикъ ему гово-<lb/> ритъ, что все то учинено быть имѣетъ по его приказу,
                        да и<lb/> пошолъ. Панталонъ остался; а къ нему приходитъ Брігеллъ,<lb/>
                        которои ему сказываетъ, что онъ все успокоилъ, и что Сул-<lb/> тана сама съ
                        великою не терпѣливностью хочетъ, чтобъ ско-<lb/> ряе свадьбу съ нимъ
                        съиграть. Панталонъ въ великои о<lb/> томъ сталъ быть радости. Между тѣмъ
                        приходитъ Арлекінъ<lb/> нарядяся въ деревенскаго мужика, и съ бородою.
                        Панталонъ<lb/> думая, что то какои мужикъ невѣжа, хочетъ его выгнать.<lb/>
                        Брігеллъ сказываетъ ему, что то самъ Паша, которои наря-<lb/> дился
                        мужикомъ, по его Панталонову желанію. Панта-<lb/> лонъ прощенія проситъ въ
                        томъ, что онъ его не узналъ.<lb/> Арлекінъ говоритъ, что дураки и шуты не
                        приводятъ ни когда<lb/> въ сердце великихъ господъ.</p>
                    <p rend="indent">Мѣжду тѣмъ, всѣ, кромѣ Табаріна, приходятъ, нарядив-<lb/> шися
                        по деревенски. Стали тутъ танцовать, пѣть, и играть<lb/> по полевому. На
                        конецъ Арлекінъ сталъ просить ѣсть. Пан- <lb/> талонъ ему говоритъ, что
                        кушанье готово. Арлекінъ го-<lb/> Смералдiнѣ: ЖЕНА, ПОИДЕМЪ ЗА СТОЛЪ КУШАТЬ.
                        Пан-<lb/> талонъ ему говоритъ, что онъ изволилъ промолвиться, по<lb/> тому
                        что она его дочь, а не жена. Арлекінъ ему отвѣтствует,<lb/> что онъ хочетъ
                        на неи жениться, хотя бы она была его мать.<lb/> Панталонъ ему опять
                        отвѣчаетъ, что хотя то и позволено въ<lb/> турецкои землѣ, но въ Ліворнѣ
                        нельзя тому быть. Брігеллъ<lb/> перехватилъ рѣчь, и говоритъ, что то онъ
                        даль ему Пашѣ<lb/> позволеніе, чтобъ жениться на неи, и сталъ Панталону
                        ска-<lb/> зывать, что Паши Алепскои и Тунісскои, притворные, и что<lb/> они
                        Сілвіи и Одоардъ. А Смералдіна его родная сестра. Но<lb/> Паша Алжерскои
                        есть Арлекінъ, ея Смералдінинъ мужъ, и<lb/> что все то онъ Брігеллъ учинилъ,
                        чтобъ можно было вытьти<lb/> дочерямъ его за своихъ любовниковъ. Табарінъ,
                        которои то<lb/> слышалъ говоритъ: ВСЕ ЭТО ПРАВДА, ЧТО СКАЗАЛЪ<lb/>
                        ПРЕМУДРѢИШІИ ГОСПОДИНЪ БРІГЕЛЛЪ. Панталонъ<lb/> хочетъ тому противиться; но
                        однакожъ его успокоили. А утвер-<lb/> жденіемъ сихъ трехъ браковъ
                        кончится</p>
                    <p rend="indent">Комедія.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die Ergoötzung zu Waſſer und auf dem Lande</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>Library of Russian Academy of Sciences</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>St Petersburg</settlement>
                            <repository>Library of Russian Academy of Sciences</repository>
                            <idno type="shelfmark">BAN NIOLRK 7735.q/4935.R 22</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_001" url="/img/diveacqu_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_002" url="/img/diveacqu_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_003" url="/img/diveacqu_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_004" url="/img/diveacqu_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_005" url="/img/diveacqu_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_006" url="/img/diveacqu_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_007" url="/img/diveacqu_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_008" url="/img/diveacqu_ge_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_009" url="/img/diveacqu_ge_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="diveacqu_ge_010" url="/img/diveacqu_ge_010.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#diveacqu_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Die Ergoͤtzung zu Waſſer und auf<lb/>dem Lande</head>
                <head type="sub">welche in einem<lb/>Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/>
                    Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/> vorgeſtellet worden.<date when="1734">Ao. 1734.</date>
                </head>
                <pb facs="#diveacqu_ge_002" n="2"/>
                <pb facs="#diveacqu_ge_003" n="3"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Silvio und Odoardo, welche in die Diana und Aurelia, Pantalons
                        Toͤch-<lb/> ter, verliebt ſind und ſie von ihrem Vater nicht erhalten
                        koͤnnen, bitten den<lb/> Brighella, ihnen in ihrer rechtmaͤßigen
                        Anfoderungen beyſtehen<lb/> moͤge. Brighella verſpricht, ſeine Schwester die
                        Smeraldina als eine Tuͤr-<lb/> ckiſche Sultane und den Arlequin, ihren
                        Liebhaber, als einen Baſſa zuverklei-<lb/> Den. Pantalon wird in die
                        Smeraldina verliebt und beluſtiget ſie mit einer<lb/> Spatzier-farth zu
                        Waſſer und auf dem Lande; Wie er aber die Betrug<lb/> mercket, will er den
                        Liebhaben noch viel weniger ſeine beyden Toͤchter<lb/> geben.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon,</role>
                        <roleDesc>Vater der.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana und</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="tabarino_ge">Tabarino,</role>
                        <roleDesc>Vetter der beyden Bruͤder</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ge">Brighella,</role>
                        <roleDesc>Bruder der Smeraldina.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                        <roleDesc>ihr Verlobter.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Livorno.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#diveacqu_ge_004" n="4"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Die erſte Handung.</head>
                    <p rend="indent">Pantalon bezeiget ſeinen Unwillen gegen den Tabarino,<lb/> daß
                        er nicht zu leben wiſſe und der Sultane ſo unhoͤflich<lb/> begegnet und
                        ſagt, er koͤnnte dadurch verurſachen, daß<lb/> er und ſeine Toͤchter ihres
                        Gluͤckes daruͤber verluſtig wuͤr-<lb/> den. Tabarino antwortet hoͤniſch, er
                        waͤre verliebt und<lb/> dieſes ſey die wahre Urſache ſeines Zornes. Pantalon
                        ver-<lb/> ſetzet, er ſehe ſich nicht verbunden, ihm von ſeinen Hand-<lb/>
                        lungen Rechenſchafft zu geben: derohalben koͤnne er ſich nur<lb/>
                        fortpacken. Tabarino ſagt, ſolle nur auf ſeine Toͤchter<lb/> wohl acht
                        haben, und beyde gehen, unter allerley Schelt-<lb/> Worten auseinander.</p>
                    <p rend="indent">Smeraldima, als eine Tuͤrckin gekleidet, fragt den<lb/>
                        Brighella, ihren Bruder, warum er ſie als eine Tuͤrckin<lb/> angezogen und
                        dem Pantalon weiß gemacht, das ſie<lb/> die Sultanen von Algier ſey?
                        Pantalon weiß gemacht, daß ſie<lb/> genieſſe zu Hauſe alle Freyheit und bey
                        dem Pantalon<lb/> muͤße ſie ſich zwingen und Gefahr lauﬀen, daß er die
                        Be-<lb/> truͤgerey entdeckete; Pantalon waͤre ſterblich in ſie ver-<lb/>
                        liebt, derohalben wollte ſie das Geheimnuͤß verrathen;<lb/> welches das
                        beſte Mittel waͤre aus dieſer Verwirrung zu<lb/> kommen. Brighella bittet
                        ſie, nur noch zwey Tage Ge-<lb/> dult zu haben und ſagt, die Liebe des
                        Silvio und Odoardo<lb/> habe zu ihrer Verkleidung Anlaß gegeben; Arlequin
                        ha-<lb/> be Theil an dem Geheimniſſe und werde bald, unter dem<lb/> Nahmen
                        ihres Vaters, des Baſſa von Algier, mit zweyen<lb/> andern Baſſen, nehmlich
                        dem Silvio und Odoardo, allhier<lb/> erſchienen, ſie moͤchte nur indeſſen
                        bey dem Alten alles<lb/> thun, was die Entfuͤhrung ſeiner beyden Toͤchter,
                        befoͤr-<lb/> dern koͤnnte. Smeraldina will nicht einwilligen aus
                        Furcht,<lb/> der Arlequin, ihr Verlobter, moͤchte boͤſe werden.
                        Brighella<lb/> drohet ihr; Sie weinet. Pantalon koͤmmt mit ſeinen<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Toͤch-</fw>
                        <pb facs="#diveacqu_ge_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> Toͤchtern heraus und bezeiget, nebſt ihnen, der
                        verſtellten<lb/> Sultane allerley Hoͤﬀlichkeit. Sie aber kehret ihnen
                        den<lb/> Ruͤcken zu und thut, als ob ſie haͤuffig Thraͤnen vergieſſe.<lb/>
                        Sie ſragen nach der Urſache ihrer groſen Betruͤbniß.<lb/> Smeraldina will
                        antworten, aber ihr Schlucken verhin-<lb/> dert ſie daran. Brighella
                        fuͤrchtet, ſie moͤchte die Betruͤ-<lb/> gerey doch endlich verrathen und
                        ſagt, fuͤr ihr, zu den an-<lb/> dern, ſie waͤre ſo beſtuͤrzt, weil ihr Vater
                        der Baſſa<lb/> angekommen und ſie von Livorno wegbringen wollte;<lb/> ohne
                        daß ſie ſich noch darinnen luſtig gemacht. Pantalon<lb/> ſagt beſonders, er
                        ſey wegen ſeiner Liebe ebenfals betruͤbt,<lb/> troͤſtet ſie hierauf und
                        ſpricht, ſie ſollte ihren Vater, den<lb/> Baſſa bitten, daß er ſich einige
                        Tage in Livorno aufhiel-<lb/> te, er wolle eine Luſtfarth zu Waſſer auf
                        Venetianiſche<lb/> Mode anſtellen. Brighella thut, als ob er ihr ſolches
                        auf<lb/> Tuͤrckiſch dollmetſche; Smeraldina aber antwortet ihm<lb/> ſelbſt
                        und faͤllt von einer Extremitaͤt auf die andere und<lb/> tantzet und ſinget.
                        Jnzwiſchen koͤmmt der Tabarino, wel-<lb/> cher im Lachen und ſpotte weiſe zu
                        dem Pantalon ſaget,<lb/> ſein Carneval werde bald ein Ende nehmen, er habe
                        den<lb/> Baſſa kommen geſehn und biß an die Hauß-Thuͤre beglei-<lb/> tet.
                        Pantalon wird boͤſe und jagt ihn fort. Brighella weiß<lb/> nicht, was er
                        anfangen ſoll, und ſagt zu dem Pantalon, er<lb/> muͤſſe den Baſſa magniſic
                        empfangen mit Erfriſchungen<lb/> tractiren und ihn ſonſt wohl begegnen: weil
                        derſelbe ein<lb/> Herr vom groͤſten Range und im Stande waͤre, ihn
                        reich<lb/> zu machen. Silvio und Odoardo treten in Tuͤrckiſcher Klei-<lb/>
                        dung herein, machen ihr Compliment und thun, als ob<lb/> die Smeraldina ihre
                        Sultane waͤre. Nachdem Brighella<lb/> den alten erklaͤret, daß dieſes die
                        zwey Baſſen waͤren, ſo<lb/> den Vater der Sultane begleitet, noͤthiget er
                        ihn, dem-<lb/> ſelben entgegen zu gehen. Wie er weg iſt, entdecken die<lb/>
                        Liebhaber und Brighella den Toͤchtern des Pantalon den<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">* 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">Betrug</fw>
                        <pb facs="#diveacqu_ge_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> Betrug und ſagen, ſie waͤre durch die
                        abſchlaͤgliche Ant-<lb/> wort ihres Vaters hierzu gezwungen worden und
                        hoffe-<lb/> ten anietzo beſſer Gluͤck zuhaben, weil ſich die Smeraldina<lb/>
                        nicht recht verſtellen koͤnnte.</p>
                    <p rend="indent">Das Frauenzimmer bittet ſie, das Spiel fortzuſe-<lb/> tzen:
                        worauf der Arlequin mit ſeinem Tuͤrckiſchen Gefol-<lb/> ge erſcheinet. Es
                        begegnen ihm alle mit vieler Ehrerbie-<lb/> thung, und ſeine verſtellte
                        Toͤchter, die bald weint, bald<lb/> lachet, umarmet ihren Vater. Pantalon
                        wird uͤber die<lb/> gantz unterſchiedenen Bewegungen der Smeraldina
                        ſtutzig:<lb/> Arlequin aber fraget ihn, wer dieſe Damen waͤren? Pan-<lb/>
                        talon antwortet, es waͤren ſeine Toͤchter. Arlequin ver-<lb/> ſetzt, er
                        wuͤrde ſich durch den Wurﬀ ſeines Schnupf-<lb/> Tuches die ſchoͤnſte
                        ausleſen. Pantalon wird beſtuͤrtzt<lb/> und ſagt, ſeine Toͤchter waͤren
                        ehrliche Maͤdgen. Arle-<lb/> quin erklaͤret ihn mit allerley Poſſen, was in
                        der Tůr-<lb/> cken das Werffen mit dem Schnupf-Tuche zu bedeuten<lb/> habe,
                        und ſodert zu eſſen. Hierauf koͤmmt ein Tůrck<lb/> mit einer Schuͤſſel und
                        mit einem laͤcherlichen Tracta-<lb/> ment endiget ſich die erſte
                        Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Pantalon trit auf und bezeiget ſich ſehr verdruͤßlich<lb/>
                        uͤber den Affront, den ihn der Baſſa angethan. Brighella<lb/> ſucht ihn zu
                        beſaͤnfftigen und erklaͤret ihm, es ſey dieſes in<lb/> der Tůrcken das
                        groͤſte Ehren-Zeichen, das man einer Per-<lb/> ſon erwieſen koͤnnte, und da
                        der Baſſa geſagt, daß er<lb/> ſeinen Toͤchtern das Schnupf-Tuch zu werffen
                        wolle, ſo habe<lb/> er dadurch nichts anders zu verſtehen gegeben, als daß
                        die<lb/> beyden Baſſen von Aleppo und Tunis, ſo mit ihm gekommen<lb/> ſeine
                        beyden Toͤchter heyrathen ſollten, er aber ihn, den Pan-<lb/> talon, zum Aga
                        machen, mit ſeiner Tochter verheyrathen<lb/> und zum Erben aller ſeiner
                        Staaten einſetzen wuͤrde. Der<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Alte</fw>
                        <pb facs="#diveacqu_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> Alte antwortet, wenn dem alſo waͤre, ſo ſey ihm
                        leyd,<lb/> daß er ſeinen Zorn verrathen. Brighella verſetzet, es<lb/>
                        koͤnnte durch die Spatzier-Farth auf dem Waſſer alles<lb/> wieder gut
                        gemacht werden; weil der Baſſa dergleichen<lb/> Ergoͤtzung ſehr liebe, das
                        vorgegangene daruͤber vergeſ-<lb/> ſen und ihn zu ſeinem Schwieger-Sohn
                        annehmen wuͤrde.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon vergnuͤget ſich uͤber ſein Gluͤck. Smeraldina<lb/>
                        koͤmmt und ſtellet ſich als ob ſie auf die Aurelia und Dia-<lb/> na boͤſe
                        ſey, weil ſie die Heyrath mit den Baſſen, ſo ſie<lb/> ihnen, im Nahmen ihres
                        Vaters, angetragen, ausgeſchla-<lb/> gen haͤtten. Pantalon entſchuldiget
                        ſeine Toͤchter und<lb/> ſagt, er wolle ſchon machen, daß ſie einwilligten.
                        Sme-<lb/> raldina thut, als ob ſie fuͤr Zorn auſſer ſich ſey. Arlequin<lb/>
                        koͤmmt und wie er die Smeralina ſo aufgebracht ſiehet,<lb/> meynet er,
                        Pantalon habe ihr uͤbel begegnet und ziehet<lb/> den Sebel, den alten den
                        Kopf von einander zu hauen.<lb/> Pantalon ſucht Huͤlﬀe bey dem Brighella,
                        und dieſer noͤ-<lb/> thiget ihn, den Baſſa Fußfaͤlllig um Pardon zubitten
                        und<lb/> demſelben zu verſprechen, daß er den Baſſen ſeine Toͤchter<lb/>
                        geben wolle. Pantalon thut alles und rufft die Diana und<lb/> Aurelia. Dieſe
                        kommen mit ihren Liebhabern heraus und<lb/> wie ſie Pantalon bittet, ſie zu
                        heyrathen, ſtellen ſie ſich,<lb/> als ob ſie es mit Unwillen thaͤten.
                        Brighella verlanget von<lb/> dem Arlequin die Smeraldina fůr den Pantalon.
                        Arlequin<lb/> glaubt, es ſey Ernſt und wird beſtuͤrztt. Brighella
                        ſtellet<lb/> ihn zufrieden, und ſagt im Schertze, die Hochzeit ſollte<lb/>
                        noch dieſen Abend vor ſich gebe. Pantalon iſt gantz er-<lb/> freut und
                        bittet die Geſellſchaﬀt auf die Spazier-Fahrth.<lb/> Die verſtelleten Baſſen
                        nehmen ihre Geliebten bey der<lb/> Hand und gehen weg. Pantalon will
                        desgleichen mit der<lb/> Smeraldina thun, Arlequin aber koͤmmt ihm zu vor
                        und<lb/> folget mit ihr denen andern nach, und Pantalon muß mit<lb/> dem
                        Brighella hinterhergehen.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
                    <pb facs="#diveacqu_ge_008" n="8"/>
                    <fw type="pageNum">8</fw>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine See mit einigen Fahr-Zeugen vor.</stage>
                    <p>Tabarino ſtehet in einer Gondel und ſagt, er ſey hierher<lb/> gekommen, um
                        ſich auf Pantalons Koſten zu divertiren.<lb/> Hierauf kommen die uͤbrigen in
                        verſchiedenen Fahrzeu-<lb/> gen und fahren ſpatzieren; zuletzt aber ſtoͤßt
                        Pantalons<lb/> Gondel an Arlequins Barque, welches verurſachet, daß<lb/>
                        beyde umſtuͤrtzen und in das Waſſer fallen, mit welchen<lb/> Lerm ſich die
                        andere Handlung endiget.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Dritte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Der Schau-Platz ſtellet wiederum die Stad vor. <lb/> Brighella
                        trit auf und wirfft dem Pantalon vor, daß<lb/> er ſchuld ſey, daß des Baſſa
                        Fahrzeug umgeſchlagen waͤre.<lb/> Pantalon entſchuldiget ſich mit der
                        Schnelligkeit des Waſ-<lb/> ſers. Brighella antwortet, dieſer Vorwand ſey
                        nicht<lb/> hinlaͤnglich, den Baſſa zubeſaͤnfftigen, weil ihn Tabarino<lb/>
                        durch Beſtaͤtigung des Gegentheiles in den Harniſch ge-<lb/> bracht, und die
                        Sultane ſelbſt noch gantz ohne Troſt uͤber<lb/> den angethanen Schimpf ſey.
                        Pantalon antwortet, Ta-<lb/> barino habe die Unwahrheit geſprochen. Tabarino
                        koͤmt<lb/> und ſagt zu dem Pantalon, er wolle dem Baſſa ſo lange<lb/> wieder
                        ihn vorſchwatzen, biß er ihn ſpiſſen ließe. Panta-<lb/> lon geraͤth in Zorn
                        und will ihn ſchlagen. Tabarino laͤufft<lb/> fort und wie ihm Pantalon
                        verfolget, wiederſetzet ſich<lb/> Brighella und ſagt zu ihm, man muͤſſe dem
                        Ubel abhelffen<lb/> und den Baſſa befriedigen. Pantalon antwortet, er
                        wiſſe<lb/> nicht, wie er es anfangen ſollte. Brighella fraget, ob er<lb/>
                        ein Land-Guth habe? Pantalon antwortet mit ja, und<lb/> Brighella verſetzet,
                        er ſolle dem Baſſa zu Ehren daſelbſt<lb/> eine Luſtbarkeit veranſtalten,
                        welches der Sultane eben-<lb/> fals gefallen und des Tabarino Betruͤgerey zu
                        Schanden<lb/> machen wuͤrde. Pantalon umarmet den Brighella und bit-<lb/>
                        ihn, den Baſſa und ſein Gefolge zu uͤberreden, daß ſie ſich<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">anders</fw>
                        <pb facs="#diveacqu_ge_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> anders ankleiden moͤchten, damit die Bauern auf
                        dem<lb/> Lande nicht in Furcht geriethen, wenn ſie dahin kaͤmen.<lb/>
                        Brighella antwortet, er wolle ſein moͤglichſtes dabey thun,<lb/> er ſolle
                        nur einen geſchickten Menſchen voraus ſenden, der<lb/> das Tractament
                        zurechte machte. Pantalon empfiehlet<lb/> ihm ſeine Heyrath mit der Sultane
                        und gehet fort. Bri-<lb/> gella ſagt vor ſich, ſein Betrug gieng ihm
                        wunderbar<lb/> von ſtatten. Arlequin erſcheinet in ſeiner ordentlichen<lb/>
                        Kleidung und ſagt zu dem Brighella, er wolle durch aus<lb/> nicht haben, daß
                        der Pantalon mit der Smeraldina von ſei-<lb/> ner Liebe ſpreche, und
                        widrigenfalls ihn umbringen. Bri-<lb/> ghella beſaͤnfftiget und ermahnet
                        ihn, das Spiel in ſeinen<lb/> eigenem Kleidern fort zu ſetzen. Er ſaget ihm
                        hierauf et-<lb/> was in das Ohr, und beyde gehen ab, den andern Nach-<lb/>
                        richt von ihrem Vorhaben zu geben.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Land-Guth vor.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon trit auf und beſiehlet einem Bauer, er ſollte<lb/>
                        durch den Koch, der aus der Stadt gekommen, ein ma-<lb/> gnifiques
                        Tractament zu rechte machen laßen und alle<lb/> Bauern und Bauͤerinnen
                        aufbiethen, und ſie vor ſeinen Gaͤ-<lb/> ſten tantzen laßen. Der Bauer
                        antwortet, es ſollte alles zu ſei-<lb/> nem Befehl bereit ſeyn, und gehet
                        ab. Brighella trit auf<lb/> und ſagt zu dem Pantalon, er habe die gantze
                        Geſellſchafft<lb/> zufrieden geſtellet und die Sultane warte mit
                        Ungedult<lb/> auf ihre Hochzeit. Pantalon freuet ſich, Arlequin er-<lb/>
                        ſcheinet als ein Bauer mit ſeinem Barthe. Pantalon ſiehet<lb/> ihn fuͤr
                        einen Bettler an und will ihn weg jagen. Bri-<lb/> ghella giebt ihm einen
                        Verweiß und ſaget, es waͤre der<lb/> Baſſa, der ſich als ein Bauer
                        gekleidet, ſo, wie er es ſelber ha-<lb/> ben wollen. Pantalon entſchuldiget
                        ſich und ſaget, er<lb/> habe ihn nicht gekant. Arlequin antwortet ein
                        Narr<lb/> koͤnne vornehme Herren nicht ſchimpfen. Hierauf<lb/> kommen alle,
                        ausgenommen der Tabarino, in Bauer-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Klei-</fw>
                        <pb facs="#diveacqu_ge_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> Kleidern nebſt einem Befolge von andern Bauern.
                        Man<lb/> tantzet, ſinget und ergoͤtzet ſich mit allerley Land-Spie-<lb/>
                        len. Endlich verlanget der Arlequin zu eſſen. Pantalon<lb/> antwortet, es
                        ſey fertig. Arlequin ſagt zu der Smeraldina<lb/> komm, meine Frau zur Tafel.
                        Pantalon erinnert erinnert ihn,<lb/> er betrůge ſich, die Sultane ſey ſeine
                        Tochter. Arlequin<lb/> antwortet, er wolle ſie heyrathen, und wenn ſie
                        auch<lb/> ſeine Mutter waͤre. Pantalon ſtellet ihm vor, ob es gleich<lb/> in
                        der Tuͤrckey, ſo waͤre es doch in Livorno nicht, erlau-<lb/> bet. Brighella
                        faͤllt ihm in die Rede und ſaget, er habe ihm<lb/> die Erlaubnuͤß gegeben,
                        und entdecke hier mit, daß die<lb/> verſtelltten Baſſen von Aleppo und Tunis
                        Silvio und Odo-<lb/> ardo, der Arlequin aber der Smeraldina Mann waͤre,
                        und<lb/> daß er dieſes alles ſo angeſtellet, damit die Liebhaber zu<lb/>
                        ihrem Zwecke kommen koͤnnen. Tabarino, der von ferne<lb/> zugehoͤret, koͤmmt
                        hervor und ſagt, es beſinde ſich alles in<lb/> der That ſo, wie es der
                        hoch-weiſe Herr Brighella erklaͤre.<lb/> Pantalon will ſich wiederſetzen,
                        ſie beſaͤnfftigen ihm aber<lb/> und feine Beſtaͤtigung der dreyfachen
                        Heyrath beſchlieſ-<lb/> ſet das gantze Schauſpiel.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Le fortunate disgrazie di Arlecchino</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#zabavy-1" n="1"/>
                <head type="main">I DIVERTIMENTI SULL’ACQUA E SUL CAMPO</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1734">nell'anno 1734.</date></head>
                <pb facs="#zabavy-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">SILVIO e Odoardo si sono innamorati di Diana e Aurelia, figlie
                        di Pantalone. Non potendo ottenere il consenso del padre di sposarle,
                        chiedono a Brighella di aiutarli. Brighella accetta, traveste Smeraldina,
                        sua sorella, da sultana turca e Arlecchino, l’amante di lei, da pascià.
                        Pantalone, innamoratosi della Turca, organizza dei divertimenti sull’acqua e
                        sul campo per farla divertire. Alla fine, accorgendosi dell’imbroglio, è
                        costretto a concedere le figlie ai loro innamorati e in questo modo finisce
                        la Commedia.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДЪИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE.</role>
                        <roleDesc>padre di Aurelia e Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana_it">DIANA e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>sue figlie.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_it">SILVIO e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>fratelli.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>fratello di Smeraldina.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>promessa sposa di Arlecchino.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>promessa sposa di Arlecchino.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Livorno.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#zabavy-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra sgridando Tabarino per la sua scortesia nei
                        confronti della sultana, cosa che ha fatto ignorando le buone maniere, e può
                        essere di danno per Pantalone e per le sue figlie. Tabarino lo stuzzica e
                        gli risponde che Pantalone è così arrabbiato perché si è innamorato della
                        sultana. Pantalone risponde che non è tenuto a spiegare le sue azioni a
                        Tabarino e vuole cacciarlo dal suo servizio. Tabarino gli suggerisce di
                        sorvegliare le figlie, mentre lui Tabarino non rimarrà senza lavoro. Dopo
                        dei rimproveri reciproci escono.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA, vestita da turca, chiede a suo fratello Brighella
                        perché anche lui non si veste da turco e per quale ragione ha convinto
                        Pantalone che lei è la sultana dell’Algeria. Perché a casa sua Smeraldina
                        era libera di fare quel che voleva, mentre da Pantalone deve sforzarsi di
                        fingere di essere una signora e ha inoltre paura dei guai se il vecchio
                        riuscisse a scoprire l’imbroglio. E dato che Pantalone si è innamorato oltre
                        misura di lei, Smeraldina vorrebbe rivelargli tutto. Brighella chiede alla
                        sorella di resistere ancora due giorni e le spiega che la causa del suo
                        travestimento è l’amore di Silvio e Odoardo. Anche Arlecchino sa
                        dell’inganno e arriverà presto là mascherato da pascià d’Algeria e fingendo
                        di essere il padre di Smeraldina e con lui altri due pascià, ovvero Silvio e
                        Odoardo. Una volta arrivato, Arlecchino <pb facs="#zabavy-4" n="4"/> porterà
                        via Smeraldina da là, il che avrebbe dato agli innamorati il mezzo per
                        rapire le loro fidanzate. Brighella chiede alla sorella di ingannare per
                        bene il vecchio. Avendo paura che Arlecchino si arrabbi, Smeraldina non
                        vuole dare retta a Brighella che inizia a minacciarla. Smeraldina si mette a
                        piangere. Entra Pantalone con le sue figlie e vorrebbe fare i suoi omaggi
                        alla finta sultana che però ha voltato loro le spalle per non fargli vedere
                        che sta versando lacrime amare. Loro le chiedono la ragione. Smeraldina
                        vorrebbe rispondere, ma le sue lacrime interferiscono. Brighella, temendo
                        che la truffa venga scoperta, dice loro che la sultana sta piangendo per la
                        grande tristezza perché sta arrivando suo padre il pascià, che l’avrebbe
                        portata via da Livorno, ma lei là non si è ancora divertita abbastanza.
                        Pantalone dice che anche lui è triste a causa del suo amore per lei. Inizia
                        a consolare Smeraldina dicendo che avrebbe pregato il pascià suo padre di
                        rimanere a Livorno per un po’ e che per convincerlo avrebbe organizzato la
                        corsa delle barche sull’acqua, come si è soliti fare a Venezia. Brighella,
                        fingendo di parlare in turco, traduce ciò che ha detto il vecchio. Anche
                        Smeraldina gli risponde nella stessa lingua e inizia a danzare e cantare.
                        Poi arriva Tabarino e dice sarcasticamente a Pantalone che presto il suo
                        carnevale finirà, perché non solo ha visto che il pascià è arrivato, ma l’ha
                        anche accompagnato al portone di Pantalone. Arrabbiato per la burla di
                        Tabarino, Pantalone vorrebbe scacciarlo con dei pugni. Brighella si affretta
                        a dire a Pantalone che è necessario ricevere il pascià magnificamente e di
                        preparagli da mangiare <pb facs="#zabavy-5" n="5"/> con generosità, perché è
                        un gran signore e potrebbe arricchire Pantalone. Nel frattempo, Silvio e
                        Odoardo entrano abbigliati da turchi; si inchinano a Smeraldina, mostrando
                        che la riconoscono come loro signora. Bighella dice al vecchio che quei due
                        pascià sono arrivati con il padre della sultana e lo costringe ad accogliere
                        quel pascià. Intanto gli innamorati e Brighella raccontano alle figlie di
                        Pantalone che tutto è un imbroglio e che sono stati costretti a ricorrere a
                        ciò perché loro padre non voleva concedergliele in matrimonio; sperano di
                        riuscirci, se solo Smeraldina non smette di fingere. Tutti iniziano a
                        chiedere a Smeraldina di aiutarli a portare a termine il loro piano. Intanto
                        Arlecchino entra abbigliato alla turca con tutti che lo seguono. Tutti si
                        inchinano a lui con rispetto e la sua creduta figlia ora piangendo, ora
                        ridendo, abbraccia il padre. Pantalone si meraviglia dei differenti
                        movimenti dell’anima di Smeraldina. Arlecchino chiede al vecchio chi sono
                        quelle signore. Pantalone gli risponde che sono le sue figlie. Arlecchino
                        dice che attraverso il lancio del suo fazzoletto sceglierà la migliore per
                        sé. Pantalone, arrabbiato, dice che le sue figlie sono ragazze oneste. Anche
                        Arlecchino si arrabbia. Brighella dice al vecchio che gli spiegherà lui che
                        tipo di cerimonia si fa in terra turca con un fazzoletto. Arlecchino domanda
                        se c’è qualcosa da mangiare. Entra un turco con un piatto; da ciò nasce un
                        lazzo divertente che conclude il primo Atto.</p>
                </div>
                <pb facs="#zabavy-6" n="6"/>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra furibondo pensando di essere stato disonorato.
                        Brighella lo rassicura dicendo che in terra turca è un grande segno d’onore
                        e che quando il pascià ha detto di voler sventolare il fazzoletto era per
                        dirgli che vorrebbe far sposare i due pascià che sono con lui, il pascià di
                        Aleppo e il pascià di Tunisi, alle sue figlie e fare diventare Pantalone un
                        aga, il titolo tanto onorevole quanto quello di pascià, dandogli in moglie
                        le sue figlie. Brighella aggiunge che dopo la morte del pascià Pantalone
                        avrebbe ereditato sia i possedimenti sia il suo regno. Il vecchio dice che
                        se è così, allora è molto triste per essersi arrabbiato. Brighella risponde
                        che tutto può essere risolto attraverso la corsa sull’acqua che Pantalone ha
                        promesso al pascià, al quale i divertimenti piacciono molto e che
                        dimenticherà tutto ciò che è successo e lo farà diventare suo genero.
                        Pantalone è molto felice. Entra Smeraldina mostrandosi arrabbiata con Diana
                        e Aurelia perché non vogliono sposarsi con i pascià che gli sono stati
                        presentati in nome di suo padre. Pantalone si scusa per loro e promette di
                        costringerle a farlo. Smeraldina mostra di essere ancora più adirata. Entra
                        Arlecchino e, vedendo che Smeraldina è arrabbiata, pensa che Pantalone abbia
                        commesso una qualche offesa e sguaina la sua sciabola per tagliare la testa
                        al vecchio. Pantalone chiede aiuto a Brighella. Brighella obbliga il vecchio
                        a chiedere perdono e a baciare i piedi del pascià e a far sì che le figlie
                        obbediscano al suo <pb facs="#zabavy-7" n="7"/> ordine. Pantalone esegue il
                        tutto e chiama Diana e Aurelia che arrivano con i loro innamorati. Pantalone
                        chiede alle figlie di sposarsi con loro. Diana e Aurelia fingono di doverlo
                        fare sotto costrizione. Brighella chiede ad Arlecchino di dare Smeraldina in
                        moglie a Pantalone. Arlecchino si arrabbia, pensando che fosse per davvero.
                        Brighella lo persuade che si tratti soltanto di un imbroglio, allora
                        Arlecchino si calma e dice che le nozze dovranno essere celebrate quella
                        sera. Felicissimo, Pantalone invita tutti ad attendere il divertimento di
                        una corsa sull’acqua. I finti pascià vanno con le loro fidanzate. Anche
                        Pantalone vorrebbe fare lo stesso con Smeraldina. Ma Arlecchino costringe il
                        vecchio a rimanere e va via con Smeraldina. Brighella dà la mano a Pantalone
                        e va via con lui.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA IL MARE, CON MOLTE BARCHE.</stage>
                    <p rend="indent">Tabarino, andando in gondola, dice che di essere venuto per
                        ridere dei progetti di Pantalone, intanto arrivano varie barche. Da quello
                        deriva il lazzo della corsa. Alla fine, l’imbarcazione di Pantalone si
                        scontra con quella di Arlecchino, capovolgendo entrambe. Quello causa l’urlo
                        che conclude il secondo atto.</p>
                </div>
                <pb facs="#zabavy-8" n="8"/>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA entra, rimproverando Pantalone per aver rovesciato la
                        barca del pascià. Pantalone adduce come scusa la velocità della corrente
                        d’acqua. Brighella risponde che quel pretesto non è sufficientemente buono
                        per placare l’ira del pascià, di fronte al quale Tabarino ha diffamato il
                        buon nome di Pantalone, e che anche la sultana è arrabbiata per quanto
                        accaduto con Pantalone. Pantalone maledice Tabarino. Sopraggiunge Tabarino e
                        dice che vuole diffamare Pantalone di fronte al pascià al punto che
                        quest’ultimo sarà costretto a metterlo sul rogo. Pantalone, furibondo, vuole
                        picchiarlo, ma Tabarino va via. Pantalone vuole inseguirlo. Brighella non
                        glielo permette e suggerisce al vecchio come rimediare la situazione e
                        placcare il pascià. Pantalone gli risponde che lui non sa come fare.
                        Brighella gli domanda se ha una casa in campagna. Pantalone gli risponde che
                        ne ha una molto bella nel suo villaggio. Brighella gli consiglia di
                        organizzare dei divertimenti nel campo per il pascià, quello potrebbe far
                        divertire anche la sultana. Brighella si incarica di rendere quel
                        divertimento piacevole per il pascià e la sultana e far sì che Pantalone
                        ritorni nelle grazie del pascià e capisca che Tabarino è un grande
                        imbroglione. Dalla gioia Pantalone abbraccia Brighella, lo chiama uomo
                        onesto e gli chiede di consigliare al pascià e alla sua gente di vestirsi
                        diversamente per non spaventare i paesani. Brighella promette di fare tutto
                        il possibile, <pb facs="#zabavy-9" n="9"/> così Pantalone vedrà che lui
                        Brighella è un brav’uomo e consiglia al vecchio di partire per il villaggio
                        prima degli altri per preparare da mangiare e i divertimenti. Pantalone
                        inoltre chiede a Brighella di occuparsi del suo matrimonio con la sultana ed
                        esce. Brighella dice che il suo imbroglio è riuscito nei migliori dei modi.
                        Nel frattempo arriva Arlecchino con i suoi vestiti e dice a Brighella che a
                        lui non piace affatto che Pantalone abbia parlato d’amore con Smeraldina e
                        che lo ucciderà. Brighella placca Arlecchino e gli chiede di continuare a
                        fingere indossando il suo abito. Brighella dice qualcosa all’orecchio di
                        Arlecchino e per dirlo anche agli altri, escono entrambi.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN VILLAGGIO.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra e chiede ad un contadino di dire al cuoco che
                        viene dalla città, di preparare un pasto superbo e a tutti i contadini e
                        alle contadine che fossero pronti per il gioco. L’uomo dice che tutto è già
                        stato eseguito come ordinato ed esce. Pantalone rimane, arriva Brighella che
                        gli racconta di aver calmato tutti e che la sultana stessa, con grande
                        impazienza, vorrebbe affrettare le nozze con Pantalone. Pantalone è euforico
                        per quella notizia. Nel frattempo arriva Arlecchino abbigliato da contadino
                        con la barba. Pantalone, pensando che fosse un contadino, vuole cacciarlo.
                        Brighella dice al vecchio che è il pascià che si è abbigliato da contadino,
                        assecondando <pb facs="#zabavy-10" n="10"/> il desiderio di Pantalone.
                        Pantalone chiede scusa per non averlo riconosciuto. Arlecchino dice che gli
                        sciocchi e i buffoni non fanno mai arrabbiare i grandi signori.</p>
                    <p rend="indent">Nel frattempo tutti, eccetto Tabarino, arrivano vestiti da
                        contadini. Iniziano a ballare, a cantare e a giocare dei giochi da
                        contadini. Alla fine, Arlecchino inizia a chiedere da mangiare. Pantalone
                        gli dice che il cibo è pronto. Arlecchino dice a Smeraldina: MOGLIE, ANDIAMO
                        A TAVOLA A MANGIARE. Pantalone dice ad Arlecchino che si è sbagliato perché
                        la ragazza è sua figlia e non sua moglie. Arlecchino risponde al vecchio che
                        avrebbe sposato Smeraldina anche se fosse stata sua madre. Pantalone ribatte
                        che se quello è concesso in terra turca a Livorno non lo è. Brighella
                        interrompe il discorso e dice di essere stato lui a dare il permesso ad
                        Arlecchino di sposare Smeraldina e rivela a Pantalone che i pascià di Aleppo
                        e di Tunisi sono in realtà Silvio e Odoardo. Inoltre, dice che Smeraldina è
                        sua sorella, mentre il pascià di Algeria è Arlecchino, marito di Smeraldina,
                        e che lui, Brighella, ha fatto tutto quello in modo che le figlie di
                        Pantalone potessero sposare i loro innamorati. Tabarino che ha sentito tutto
                        dice: È TUTTO VERO, QUELLO CHE HA DETTO L’INSIGNE SIGNOR BRIGHELLA.
                        Pantalone vorrebbe opporsi ma viene ammansito. E con l’approvazione di
                        questi tre matrimoni finisce la</p>
                    <p rend="indent">Commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>