<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il dottore dai due volti</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription, translation, and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Il Dottore dai due volti. Stando a quanto indicato sul frontespizio, la commedia
                    venne rappresentata a San Pietroburgo nel 1734. Nessuna pièce dal titolo simile
                    è ancora stata rinvenuta, questo può far supporre che si trattasse di
                    un’invenzione degli attori della seconda compagnia attiva alle dipendenze della
                    zarina Anna Ioannovna. Il rendiconto amministrativo di Giuseppe Avolio non
                    conserva nessuna traccia dell’allestimento dello scenario. La trama della
                    commedia si incentra sull’abilità dell’interprete di Arlecchino, che riusciva a
                    camuffarsi e a mostrarsi sotto varie spoglie sulla scena. Unica particolarità
                    dello scenario è l’insolito ruolo affidato a Smeraldina, che passa dall’essere
                    una servetta ad essere la zia di Diana. Non vi sono tuttavia mutamenti nel ruolo
                    e nella funzione di Smeraldina nell’intreccio (Pieroni, 227-228).</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Докторъ o двухъ лицахъ</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (30b) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1757484108</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_001" url="/img/dottvolt_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_002" url="/img/dottvolt_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_003" url="/img/dottvolt_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_004" url="/img/dottvolt_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_005" url="/img/dottvolt_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_006" url="/img/dottvolt_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_007" url="/img/dottvolt_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_008" url="/img/dottvolt_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_009" url="/img/dottvolt_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_010" url="/img/dottvolt_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_011" url="/img/dottvolt_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ru_012" url="/img/dottvolt_ru_012.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#dottvolt_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ДОКТОРЪ O ДВУХЪ ЛИЦАХЪ.</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ.<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1734">1734 года.</date></head>
                <pb facs="#dottvolt_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ прïѣжжаетъ въ Медïоланъ, чтобъ же-<lb/> ниться на Дïанѣ
                        дочери панталоновои, согла-<lb/> сившись съ нимъ о cемъ бракѣ чрезъ письмо.
                        Сïе при-<lb/> нуждаетъ Сïлвïя ея любовника, по согласïю своея<lb/> невѣсты,
                        нарядить Арлекïна въ Доктора. Прочее<lb/> все видимо быть имѣетъ въ
                        комедïи.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïанинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ru">ДІАНА,</role>
                        <roleDesc>дочь его.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДÏНА,</role>
                        <roleDesc>тетка ея.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРІГЕЛЛЪ,</role>
                        <roleDesc>слуга его.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>други.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="aurealia_ru">АУРЕЛІЯ,</role>
                        <roleDesc>влюбившаяся въ Одоарда.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ,</role>
                        <roleDesc>слуга Сïлвïевъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствïе это въ Медïоланѣ.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#dottvolt_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ выходитъ говоря Одоарду своему дру-<lb/> гу о своеи
                        страсти къ Дïанѣ, которую Панталонъ,<lb/> отецъ ея, отдалъ подъ охранение
                        Смералдïнѣ при-<lb/> казавъ, чтобъ еи позволенïя не давать ни съ кѣмъ<lb/>
                        говорить. Одоардъ обѣщается ему въ томъ помо-<lb/> гать, и сталъ ему такъ же
                        сказывать о взаимном<lb/> своеи любви между Аурелïею. Сïлвïи находитъ<lb/>
                        одну перчатку, которую онъ подымаетъ. Между<lb/> тѣмъ Арлекïнъ приходитъ
                        кричя, что городъ весь<lb/> окруженъ. Любовники спрашиваютъ у него съ
                        прилѣ-<lb/> жанïемъ, что отъ когобъ былъ окруженъ городъ? Арле-<lb/> кïнъ
                        показавъ себя такова, чтобъ ему прошену<lb/> быть, по томъ сказываетъ, что
                        городъ окруженъ<lb/> весь стѣнами, а видя одну перчатку въ рукахъ Сïл-<lb/>
                        вïевыхъ, говоритъ, что эта перчатка его, и что<lb/> онъ Сïлвïи долженъ быль
                        дожидаться, покабъ онъ<lb/> ему свое посольство отправилъ. Сïлвïи не
                        разу-<lb/> мѣетъ тутъ ничего. Арлекïнъ ему сказываетъ,<lb/> что онъ
                        встрѣтился на дорогѣ съ Дïаною, которая<lb/> была съ Смералдïною, и которая
                        ему дала перчат-<lb/> ку, чтобъ отдать ему Сïлвïю, что она учинила<lb/>
                        такъ, что того не видала Смералдïна. Сïлвïи обра-<lb/> довавшись требуетъ у
                        него оныя перчатки. Арле-<lb/> кïнъ думая, что перчатка, которая въ рукахъ
                        сïл-<lb/> вïевыхъ, та самая была, сталь смѣяться надъ нимъ.<lb/> По томъ
                        узнавши, что то не та самая, началъ<lb/> оную искать; а нашедъ отдалъ
                        Сïлвïю, которои<lb/> цѣлуя оную, сыскалъ въ неи одно письмецо отъ не-<lb/>
                        вѣсты своея, чрезъ которое она его увѣщеваетъ,<lb/> чтобъ онъ притворился
                        быть Докторомъ, дабы<lb/> тѣмъ наити случаи видѣться имъ съ собою.
                        Сïлвïи<lb/> и Одоардъ уговариваютъ Арлекïна, чтобъ притво-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Ш 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">риться</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> риться Докторомъ. Арлекïнъ противится тому,<lb/>
                        по томъ соглашается, да и пошли всѣ.</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходя говоритъ Брïгеллу, что онъ при-<lb/> былъ въ
                        Медïоланъ; для того, чтобъ жениться на дочери<lb/> Панталона, съ котoрымъ
                        онъ уговорился о томъ<lb/> чрезъ письма. Брïгеллъ сказываетъ, что онъ
                        знаетъ,<lb/> гдѣ живетъ Панталонъ, да и сталъ стучаться<lb/> у воротъ
                        панталоновыхъ. Панталонъ выходить съ<lb/> лицомъ подозрительнымъ, и которои
                        имѣя недру-<lb/> говъ кричитъ: ЗА РУЖЬЕ; по томъ выглядываетъ въ<lb/> окно,
                        и спрашиваетъ, кто тамъ? а невѣря двумъ<lb/> человѣкамъ незнаемымъ, послѣ
                        нѣкоторыхъ вопро-<lb/> совъ, беретъ письмо вѣрительное, которое ему от-<lb/>
                        даетъ Докторъ; сталъ онъ оное читать; призналъ<lb/> онъ его за своего зятя;
                        просить у него прощенïя;<lb/> на конецъ обнимаетъ его. На то Смералдïна
                        прихо-<lb/> дить въ великомъ смятенïи своего духа, и гово-<lb/> рить, что
                        Дïана будучи на торгу, гдѣ два чело-<lb/> вѣка ссорилися имѣя пïстолеты въ
                        рукахъ, и что<lb/> одинъ изъ нихъ выстрѣлилъ; а его дочь … Пан-<lb/> талонъ
                        перебивая у нея рѣчь часто, спрашиваетъ,<lb/> что его дочь поранена, или
                        убита; Смералдïна ему<lb/> говорить, что нѣтъ; но однакожъ она въ
                        половину<lb/> мертва со страху отъ того выстрѣла, да и пошла<lb/> прочь
                        сама. Панталонъ и Докторъ стали быть<lb/> въ великомъ отчаянïи о томъ,
                        говорятъ они, чтобъ<lb/> призвать Доктора. На то Дïана приходить
                        оперши-<lb/> ся на Смералдïну. Панталонъ ея утѣшаетъ; по<lb/> томъ кажетъ еи
                        жениха. Дïана видя Доктора спра-<lb/> шиваетъ у него, что не въ правду ли
                        онъ еи женихъ?<lb/> Панталонъ еи отвѣчаетъ, что то въ правду. Та<lb/> у него
                        спрашиваетъ, что нѣтъ ли какова средства,<lb/> которымъ бы можно было
                        пресѣчь сеи бракъ. Пан-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">талонъ</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> талонъ еи говорить, что нѣтъ. Тутъ Дïана при-<lb/>
                        творилася, что будто стала чювствовать великую<lb/> болѣзнь, того ради пошла
                        прочь. Смералдïна, Док-<lb/> торъ, и Брïгеллъ чиня Панталону тѣжъ
                        вопросы,<lb/> дѣлаютъ игрушку приличную театру, да и пошли.<lb/> Панталонъ
                        остался въ великомъ смущенïи; а прихо-<lb/> дить Сïлвïи нарядяся въ
                        практïка, и показывается;<lb/> что будто онъ съ кѣмъ говорить, что онъ не
                        пре-<lb/> минетъ ему услужить, и что онъ знаетъ, что<lb/> такъ учонои, и
                        искуснои человѣкъ, какъ тотъ,<lb/> наидетъ свое щастïе въ семь городѣ, гдѣ
                        толь<lb/> часто болѣзни приключаются, по томъ кланяется<lb/> Панталону,
                        которому онъ сказываетъ о прибытïи<lb/> одного иностраннаго Доктора, которои
                        чюдеса дѣ-<lb/> лаетъ. Панталонъ его просить, чтобъ онъ его<lb/> привелъ, по
                        тому что у него дочь больна. Сïлвïи,<lb/> чтобъ ему услужить, кличетъ
                        Арлекïна. Арлекïнъ <lb/> изъ внутри притворяется, что будто пишетъ ре-<lb/>
                        цепты, дабы дать зрѣнïе одному глухому, жизнь,<lb/> одному мертвому. По томъ
                        выходить; изъ того<lb/> произходятъ многïе шутки съ Панталономъ. На<lb/>
                        конецъ старикъ призываетъ свою дочь, которая вы-<lb/> ходить съ Смералдïною
                        притворялся быть больною.<lb/> Арлекïнъ у нея спрашиваетъ смѣшно о
                        болѣзняхъ<lb/> ея, на которыя приказываетъ онъ лекарства дураче-<lb/> скïя.
                        По томъ ему Панталонъ говорить, что онъ бо-<lb/> ленъ и самъ удушьемъ, и что
                        онъ на силу можетъ ды-<lb/> хать. Арлекïнъ говорить, что онъ то скоро
                        вылѣ-<lb/> читъ; и взявъ мѣхъ хочетъ ему надуть духу,<lb/> что причиняетъ
                        игрушку своиственную театру,<lb/> которою кончится дѣиствïе первое.</p>
                </div>
                <fw type="sig" place="bottom">Ш 3</fw>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                <pb facs="#dottvolt_ru_006" n="6"/>
                <fw type="pageNum">6</fw>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходить думая о свадьбѣ своего<lb/> господина. Тутъ
                        Дïана и Смералдïна пришли. Брï-<lb/> геллъ хочетъ имъ говорить; но тѣ его не
                        слуша-<lb/> ютъ, говоря между собою о своемъ Докторѣ. Но<lb/> то Арлекïнъ
                        приходить, и видя Дïану, спрашиваетъ<lb/> у нeя что полезно ли еи лекарство
                        его. Дïана ему<lb/> говорить, что еи легче стало; однако она пришла<lb/> въ
                        великое смущенïе чрезъ одинъ сонь, въ которомъ<lb/> она видѣла, что будто
                        одна бѣдная козачка гото-<lb/> ва была съѣдена быть отъ волка, ежелибъ
                        одинъ<lb/> Орелъ не подспѣшилъ еи на помощь. Арлекïнъ еи<lb/> толкуетъ сонъ
                        говоря, что козачка значить ея са-<lb/> мую, которая будучи больна, была бы
                        съѣдена отъ<lb/> смерти, которую изображалъ волкъ, безъ его по-<lb/> мощи
                        подъ образомъ Орла. Брïгеллъ его просить,<lb/> чтобъ онъ ему такъ же
                        разтолковалъ одинъ сонъ,<lb/> въ которомъ ему показалось, что будто онъ
                        ви-<lb/> дѣлъ одного Кавалера, которои влюбившися въ<lb/> одну дѣвицу
                        помолвленую за другова, и чтобъ до-<lb/> стать за себя оную, нарядилъ своего
                        слугу въ Док-<lb/> тора, которои и нарядился такъ, не смотря на то,<lb/> что
                        онъ будетъ битъ чрезъ жениха тоя дѣвицы.<lb/> Арлекïнъ видя, что онъ описанъ
                        самъ симъ сномъ,<lb/> спрашиваетъ у него очюнь часто, что въ правду ли<lb/>
                        то было во снѣ. Брïгеллъ ему отвѣчаетъ, что въ<lb/> правду. Арлекïнъ
                        говорить, что онъ ему тотъ<lb/> разтолкуетъ чрезъ другои сонъ, которои ему
                        видѣл-<lb/> ся, и которои кажется быть послѣдованïемъ его<lb/> сна, въ
                        которомъ онъ видѣлъ, что господинъ того<lb/> Доктора наряжонаго, ходить по
                        городу ищучи того<lb/> слугу женихова, чтобъ еro застрѣлить изъ пïсто-<lb/>
                        лета. Брïгеллъ у него такъ же спрашиваетъ, что<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">въ правду</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ru_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> въ правду ли бы то былъ сонъ, да и пошолъ
                        прочь.<lb/> Арлекïнъ говорить женщинамъ, что и онъ умѣетъ<lb/> сны видѣть,
                        когда захочетъ, да такъ же пошолъ<lb/> прочь. Дïана и Смералдïна смѣючися
                        надъ скорымъ<lb/> вымысломъ Докторовымъ пошлижъ и сами.</p>
                    <p rend="indent">АУРЕЛІЯ выходить говоря о своеи любви къ<lb/> Одоарду; а видя
                        его, что онъ выходилъ отъ Дïаны,<lb/> стала его называть невѣрнымъ, и
                        неблагодарнымъ,<lb/> да и пошла прочь не выслушавши его. Одоардъ сталъ<lb/>
                        быть о томъ въ отчаянïи. Сïлвïи къ нему прихо-<lb/> дитъ, и говоритъ, что
                        его вымыслъ весьма уда-<lb/> ченъ. Одоардъ ему отвѣчаетъ, что его дѣла
                        очюнь<lb/> худы, да и сказываетъ, что ему случилось съ Ау-<lb/> релïею.
                        Сïлвïи его утѣшаетъ говоря ему, что<lb/> гнѣвъ его невѣсты, есть знакъ
                        великïя къ нему ея<lb/> любви, которои поидетъ все еи розказать, какъ
                        то<lb/> было, да и сталъ у воротъ ея стучаться. Аурелïя вы-<lb/> ходить.
                        Сïлвïи еи говорить, что онъ есть причиною,<lb/> мнимыя одоардовы невѣрности.
                        Аурелïя осердив-<lb/> шись стала ихъ бить обоихъ, да и ушла сама.<lb/>
                        Арлекïнъ, которои то видѣлъ изъ дали, сталъ смѣ- яться надъ ними, и называть
                        трусами, для того,<lb/> что они дались бить себя однои женщинѣ; объ-<lb/>
                        являетъ себя имъ въ защитника, и говорить, что<lb/> онъ отмстить за
                        безчестïе, которое имъ учинила<lb/> Аурелïя, да и сталъ стучаться у нея.
                        Аурелïя вы-<lb/> ходить. Арлекïнъ гордымъ голосомъ объявляетъ<lb/> себя быть
                        защитника тѣхъ двухъ особъ, кото-<lb/> рыхъ она била. Аурелïя притворяся
                        смирною гово-<lb/> рить, что она очюнь печальна, для того, что она<lb/> не
                        знала, что эти господа, были подъ его покрови-<lb/> тельствомъ. Арлекïнъ еще
                        пуще показываетъ себя<lb/> быть спесивымъ, что причиняетъ игрушку смѣш-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ную</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ru_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> ную; на конецъ Аурелïя стала бить и защитника<lb/>
                        такъ же, да и ушла. Арлекïнъ сталъ быть печа-<lb/> ленъ; любовники надъ нимъ
                        такъ же стали смѣяться.<lb/> Между тѣмъ Аурелïя выходить показываяся,
                        что<lb/> будто посылаетъ она одно письмо съ слугою къ лю-<lb/> безному
                        своему Горацïю, да и пошла прочь. Одоардъ<lb/> пришолъ отъ того въ ревность.
                        Арлекïнъ вырвавъ<lb/> письмо изъ рукъ слуги того, сталъ его бить.
                        Сïлвïи<lb/> обѣщается Одоарду помирить его съ его невѣс-<lb/> тою, а
                        Арлекïнъ просить, чтобъ онъ еще продолжилъ<lb/> быть на нѣсколько Докторомъ,
                        дабы тѣмъ обма-<lb/> нуть Панталона. Арлекïнъ сказавъ ему, что онъ<lb/>
                        роздѣлся бояся побои, обѣщается опять нарядить-<lb/> ся. Любовники прочь
                        пошли. Арлекïнъ говорить, что<lb/> уже онъ усталь отъ того чина, и когда онъ
                        хотѣлъ<lb/> поити прочь; тогда Панталонъ приходить. Арлекïнъ<lb/> изпужався
                        того, что старикъ на него смотритъ<lb/> съ удивленïемъ, говорить ему, что
                        онъ братъ род-<lb/> нои того Доктора, которои, для того что онъ<lb/> ему
                        подобенъ, да убогъ, толь его ненавидитъ,<lb/> что онъ принужденъ бѣжать отъ
                        него, дабы не былъ<lb/> убитъ. Панталонъ о немъ сожалѣетъ, обѣщая его<lb/>
                        помирить съ своимъ братомъ, и хочетъ его взять<lb/> къ себѣ. Арлекïнъ
                        притворяяся все, что будто онъ<lb/> брата своего боится, проситъ Панталона,
                        чтобъ<lb/> онъ благоволилъ прежде поговорить о немъ брату<lb/> его. Старикъ
                        ему и вторично обѣщается. Арле-<lb/> кïнъ пошолъ, да и возвращается
                        нарядившись въ До-<lb/> ктора. Панталонъ, послѣ комплïментовъ, проситъ<lb/>
                        его, чтобъ онъ изволилъ просить брата своего хо-<lb/> рошаго Маргарïта.
                        Арлекïнъ услышавъ сïe имя, при-<lb/> творяется быть злымъ, извиняется въ
                        томъ ста-<lb/> рику, и говорить ему, что онъ конечно не хочетъ<lb/> его
                        видѣть, по тому что ему не возможно быть<lb/> вмѣстѣ съ нимъ. Панталонъ его
                        проситъ, чтобъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">онъ</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> онъ пожаловалъ простилъ его для него.
                        Арлекïнъ<lb/> на прозьбу его склонился. Старикъ ему за то бла-<lb/>
                        годарить, да и повелъ его къ себѣ въ домъ. Брï-<lb/> геллъ выходя говорить,
                        что онъ оставилъ своего<lb/> господина на торгу. Панталонъ возвращается
                        го-<lb/> воря, что онъ заперъ Доктора въ своеи камерѣ, и<lb/> что онъ хочетъ
                        итьти искать хорошаго Маргарïта,<lb/> брата его, чтобъ его представить
                        оному. Брïгеллъ<lb/> пришолъ въ любопытство, чтобъ видѣть, чѣмъ бы то<lb/>
                        имѣло окончиться, сталъ одаль. Арлекïнъ въ своемъ<lb/> платьѣ выскочилъ въ
                        окно, чтобъ наити своего го-<lb/> сподина, Панталонъ возвращается; радуется,
                        что<lb/> онъ его нашолъ, и говорить ему то, что онъ учи-<lb/> нилъ съ
                        Докторомъ братомъ его, которои ему<lb/> приказалъ, привести его предъ себя.
                        Арлекïнъ го-<lb/> ворить, что онъ тому не вѣритъ, зная, что тотъ<lb/> очюнь
                        къ нему золъ. Панталонъ ему сказываетъ<lb/> все противное; и что для вящшïя
                        безопасности,<lb/> онъ хочетъ поити еще съ нимъ поговорить, а чтобъ<lb/> онъ
                        его тутъ ждалъ, да и пошолъ къ себѣ. Арлекïнъ<lb/> сталь быть въ
                        затрудненïи, и говорить, что не<lb/> надлежитъ терять времени, да и вскочилъ
                        опять<lb/> въ окно, въ домъ къ Панталону. Брïгеллъ стоитъ<lb/> удивляяся о
                        смѣлости Арлекïновои, что тотъ по-<lb/> казывается двѣмя особами разными въ
                        одно время,<lb/> да и видитъ, что выходить Панталонъ съ Арлекï-<lb/> номъ
                        наряжонымъ въ Доктора. Панталонъ не видя<lb/> тутъ мнимаго брата докторова,
                        опечалился, и<lb/> проситъ прощенïя у Доктора, что онъ его обезпо-<lb/>
                        коилъ, и что, можетъ быть, братъ его ушолъ<lb/> бояся отъ него битъ быть.
                        Арлекïнъ показываетъ<lb/> себя злымъ, и говоритъ, что его братъ великои<lb/>
                        плутъ. На то подходить Брïгеллъ, и хочетъ от-<lb/> крыть старику о
                        плутовствѣ Арлекïновѣ. Арле-<lb/> кïнъ перебивая его рѣчь многажды, сталъ
                        его бить,<lb/> и кончитъ тѣмъ Дѣиствïе второе.</p>
                </div>
                <pb facs="#dottvolt_ru_010" n="10"/>
                <fw type="pageNum">10</fw>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ отъ Панталона очюнь въ<lb/> великомъ
                        затрудненïи, что какъ бы ему казаться<lb/> двѣма особами въ одно время.
                        Роздѣлся онъ, и<lb/> далъ свое платье докторское подъ охраненïе. А
                        прихо-<lb/> дить Панталонъ, которои сталь его бранить, что<lb/> онъ ушолъ не
                        дождавшись его, по тому что Докторъ<lb/> его братъ вышелъ было его простить
                        и взять къ себѣ.<lb/> Арлекïнъ извиняется говоря, что онъ того ради
                        ушолъ,<lb/> понеже увидѣлъ Брïгелла, котораго онъ называетъ<lb/> напастнымъ
                        шпïономъ. Панталонъ его увѣряетъ паки,<lb/> что касается до его брата, да и
                        повелъ его къ себѣ.</p>
                    <p rend="indent">БРÏГЕЛЛЪ выходитъ и сказываетъ Доктору своему<lb/> господину о
                        дурачествѣ панталоновомъ, для того<lb/> что онъ вѣритъ одному Доктору самому
                        прямому<lb/> плуту. На то Панталонъ приходить, котораго<lb/> Докторъ
                        увѣщеваетъ, чтобъ онъ остерегся отъ лож-<lb/> наго Доктора, которои
                        показываетъ себя двѣмя<lb/> особами разными, будучи одинъ только.
                        Панта-<lb/> лонъ смѣется надъ нимъ, и надъ Брïгелломъ, кото-<lb/> раго онъ
                        называетъ шпïономъ. Докторъ и Брïгеллъ<lb/> содержать то, что они ему
                        сказали, и обязуются<lb/> ему то доказать. Пантaлонъ все надъ ними
                        смѣет-<lb/> ся, да и хочетъ итьти искать Доктора говоря,<lb/> что онъ заперъ
                        въ домѣ хорошаго Маргарïта брата<lb/> его, и пошолъ.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выскочивъ изъ окна панталонова,<lb/> взявъ свое платье
                        докторское. На то старикъ при-<lb/> ходить обрадовавшись, что онъ его
                        увидѣлъ.<lb/> Говоритѣ ему, что братъ его дожидается въ его<lb/>
                        панталоновои камерѣ. Арлекïнъ притворяется, что<lb/> будто онъ его прощаетъ,
                        и говорить, что онъ хо-<lb/> четъ поити его пожурить. Панталонъ остался.<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Докторъ</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> Докторъ и Брïгеллъ возвращаются, говоря, что<lb/>
                        Докторъ, и хорошеи Маргарïтъ, только одна осо-<lb/> ба. Панталонъ содержитъ
                        противное, и чтобъ ихъ<lb/> въ томъ побѣдить, кличетъ онъ Доктора.
                        Арлекïнъ<lb/> въ Докторѣ выглядываетъ въ окно, и говорить Пан-<lb/> талону,
                        что ему своего брата невозможно изпра-<lb/> вить, и что онъ его хочетъ
                        конечно согнать отъ себя.<lb/> Панталонъ по прошенïю Доктора и Брïгелла
                        кличетъ<lb/> хорошаго Маргарïта, которои былъ тотъ же Арле-<lb/> кïнъ въ
                        своемъ платьѣ. Докторъ и Брïгеллъ дивят-<lb/> ся искуству его, и стали
                        просить Панталона, чтобъ<lb/> онъ обоихъ кликнулъ вмѣстѣ. Панталонъ
                        про-<lb/> сить о томъ своего Доктора, которои, по нѣко-<lb/> торыхъ
                        отговоркахъ, говорить, что онъ то учи-<lb/> нитъ съ такимъ уговоромъ, да бы
                        хорошеи Марга-<lb/> рïтъ сталъ въ окнѣ ниже его, для того онъ ему<lb/>
                        меньшои братъ, и невѣжа. Они соглашаются на то.<lb/> Арлекïнъ кличетъ
                        хорошаго Маргарïта, и чрезъ одну<lb/> игрушку приличную Театру, показываетъ
                        себя<lb/> двѣмя особами купно, да и спрятался. Что прину-<lb/> дило
                        Панталона называть Доктора и Брïгелла без-<lb/> дѣльниками, которые со
                        стыдомъ пошли прочь.<lb/> На то Арлекïнъ приходитъ, и говорить
                        Панталону,<lb/> что онъ конечно не хочетъ имѣть своего брата<lb/> у себя, и
                        проситъ его, чтобъ онъ согналъ его отъ<lb/> себя. Панталонъ пошолъ къ себѣ,
                        чтобъ угодить<lb/> Доктору. Арлекïнъ скинул съ себя платье, и вско-<lb/>
                        чилъ въ окно. Брïгеллъ, которои съ Докторомъ все<lb/> то видѣлъ, взялъ то
                        платье докторское, и на себя<lb/> надѣлъ. Между тѣмъ Панталонъ приходитъ съ
                        Арле-<lb/> кïномъ мнимымъ хорошимъ Маргарïтомъ, которому<lb/> онъ
                        приказываетъ по повелѣнïю брата его Доктора,<lb/> чтобъ онъ близко не ходилъ
                        сего двора. Брïгеллъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">пошолъ</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> пошолъ нарядяся въ Доктора. Арлекïнъ видя,
                        что<lb/> его перемудрили, хочетъ уити. Панталонъ осер-<lb/> дяся за
                        насмѣшку, хочетъ его убить. Любовники<lb/> до того не допускаютъ его.
                        Сказываютъ они ста-<lb/> рику, всему тому причину. Сïлвïи объявляетъ
                        что<lb/> Дïана уже его жена. Панталонъ видя, что тому<lb/> нельзя помощи,
                        соглашается на то. Одоардъ кли-<lb/> четъ Аурелïю, съ которои онъ мирится. А
                        сочета-<lb/> нïемъ Арлекïновымъ съ Смералдïною кончится</p>
                    <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Der Artzt in zweyerley Gestalt</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (30a) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN689931522</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_001" url="/img/dottvolt_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_002" url="/img/dottvolt_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_003" url="/img/dottvolt_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_004" url="/img/dottvolt_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_005" url="/img/dottvolt_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_006" url="/img/dottvolt_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_007" url="/img/dottvolt_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_008" url="/img/dottvolt_ge_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_009" url="/img/dottvolt_ge_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="dottvolt_ge_010" url="/img/dottvolt_ge_010.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#dottvolt_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Der Artzt in zweyerley Geſtalt.</head>
                <head type="sub">welche<lb/>
                    <date when="1734">1734.</date><lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen
                    Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/> Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
                    vorgeſtellet worden.</head>
                <pb facs="#dottvolt_ge_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Der Doctor koͤmmt nach Mayland, um eine Heyrath mit<lb/>
                        Pantalons Tochter zu treffen, welche er bereits vorher durch<lb/> Briefe
                        richtig gemacht; Solches noͤthiget den Silvio, ihren<lb/> Liebhaber, mit
                        Einwilligung ſeiner Geliebten, den Arlequin als<lb/> einen Artzt
                        zuverkleiden. Die Ausfuͤhrung des Stuͤckes ſelbſt<lb/> wird das uͤbrige
                        zeigen.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                        <roleDesc>ihre Verwandte.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                        <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="aurealia_ge">Aurelia,</role>
                        <roleDesc>die in den Odoardo verliebt iſt.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                        <roleDesc>Diener des Silvio.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Mayland.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Silvio trit auf, eroͤffnet dem Odoardo, ſeinem<lb/> Freunde,
                        wie er in die Diana verliebt ſey, und bekla-<lb/> get ſich, daß ihr Vater
                        die Smeraldina zur Huͤterin ge-<lb/> ſetzet, mit Befehl, daß ſie ſelbige mit
                        Niemand ſpre-<lb/> chen laſſen ſollte. Odoardo verſpricht ihm allen
                        Bey-<lb/> ſtand und vertrauet ihm zugleich die Liebe, ſo er mit<lb/> der
                        Aurelia unterhaͤlt. Silvio findet, einen Hand-<lb/> Schuh auf der Erde und
                        hebt ihn auf. Jndeſſen<lb/> koͤmmt der Arlequin und ſchreyet, die gantze
                        Stadt ſey<lb/> umringet. Die Liebhaber fragen mit Bestuͤrtzung von<lb/> wem
                        ſie umringet ſey? Arlequin antwortet: von der<lb/> Mauer, und wie er den
                        Hand-Schuh in der Hand des<lb/> Silvio ſiehet, ſagt er, der Hand-Schuh
                        gehoͤre ihm zu,<lb/> und er ſollte wiſſen, daß er als ein Geſandter,
                        kaͤme.<lb/> Silvio weiß nicht, was das heiſſen ſoll. Arlequin ſagt, er<lb/>
                        habe die Diana nebſt der Smeraldina angetroffen, welche<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">( * )</fw><fw type="catch" place="bottom">ihm</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ge_003" n="3"/>
                        <fw type="pageNum">3</fw> ihm dieſen Hand-Schuh an ihn zu beſtellen
                        gegeben,<lb/> ohne daß es die Smeraldina gemercket. Silvio iſt erfreut,<lb/>
                        und fodert ihn. Arlequin glaubt, daß der Hand-Schuh,<lb/> den Silvio an der
                        Hand hat, eben derſelbige ſey. Endlich<lb/> findet er den rechten und giebt
                        ihm dem Silvio. Dieſer<lb/> kuͤſſet ihn und findet einen Brief von ſeiner
                        Geliebten dar-<lb/> inne, in welchem ſie ihm den Rath giebt, er ſolle
                        ſich<lb/> als einen Artzt verkleiden, damit er Gelegenheit haͤtte,<lb/> ſie
                        zu ſprechen. Silvio und Odoardo kommen mit<lb/> dem Arlequin uͤberein, daß
                        er ſich als einen Artzt ſollte ver-<lb/> kleiden laſſen. Sie gehen alle
                        ab.</p>
                    <p rend="indent">Der Doctor trit auf, und ſagt zu dem Brighella,<lb/> er ſey
                        hierher nach Mayland gekommen, die Heyrath<lb/> mit Pantalons Tochter zu
                        vollziehen, die er bereits durch<lb/> Briefe ſchon geſchloſſen. Brighella
                        ſagt, er wiſſe, wo<lb/> Pantalon wohne und klopfet an deſſen Hauß an.
                        Panta-<lb/> lon koͤmmt heraus, und weil er jene beyden nicht kennet,<lb/>
                        glaubt er, ſie ſtelleten ihn nach, ſchreyet nach Huͤlffe,<lb/> und laufft in
                        das Hauß. Endlich koͤmmt er doch wie-<lb/> der an das Fenſter, und nimmt
                        endlich den Credit-Brief<lb/> von dem Doctor. Wie er denſelben geleſſen,
                        erkennet er<lb/> den Doctor fuͤr ſeinen Schwieger-Sohn, bittet um Ver-<lb/>
                        zeihung und umarmet ihn. Hierauf koͤmmt die Smeral-<lb/> dina gantz
                        beſtuͤrtzt, und ſagt zu dem Pantalon, ſie ſey mit<lb/> ſeiner Tochter auf
                        dem Marckte geweſen, als ſich gleich<lb/> zwey Perſonen mit Piſtolen
                        duelliret, davon die eine<lb/> Kugel die Diana - - - Pantalon unterbricht
                        ihre Rede und<lb/> fragt, ob ſeine Tochter verwundet oder todt waͤre?<lb/>
                        Smeraldina antwortet nein, ſondern Diana ſey fuͤr ſchre-<lb/> cken uͤber den
                        Schuß in Ohnmacht gefallen. Sie geht<lb/> fort. Pantalon und der Doctor
                        ſtellen ſich gantz verzweif-<lb/> felnd an uͤber dieſe Nachricht und ſagen,
                        ſie wollten ei-<lb/> nen Artzt hohlen. Hierauf koͤmmt die Diana in der<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Sme-</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ge_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> Smeraldina Arm liegend. Pantalon troͤſtet ſie, und
                        zei-<lb/> get ihr den angekommenen Braͤutigam. Wie Diana<lb/> den Doctor
                        ſiehet, fragt ſie ob er wuͤrcklich ihr Braͤuti-<lb/> gam ſey? Pantalon
                        antwortet mit Ja. Sie fragt, ob<lb/> keine Moͤglichkeit waͤre, dieſe Heyrath
                        ruͤckgaͤngig zu<lb/> machen? Pantalon ſagt nein. Diana ſtellet ſich
                        hierauf,<lb/> als ob ſie von Schmertzen uͤberfallen wuͤrde, und retiri-<lb/>
                        ret ſich. Smeraldina, der Doctor und Brighella thun al-<lb/> lerley Fragen
                        an den Pantalon und gehen weg. Pantalon<lb/> bleibt gantz verwirrt. Hierauf
                        koͤmmt Silvio, als ein<lb/> Practicus, thut als ob er mit einem anderen
                        ſpreche und<lb/> ſagt, er wuͤrde nicht unterlaſſen ihn zu dienen und er
                        ſey<lb/> uͤberzeuget, daß ein Mann von ſeinen Meriten und Wiſ-<lb/>
                        ſenſchafften ſein Gluͤck unfehlbar in dieſer Stadt machen<lb/> wuͤrde, in
                        welcher der Krancken ſo viele waͤren. Er gruͤſ-<lb/> ſet den Pantalon und
                        ſagt zu ihm, es ſey ein fremder<lb/> Medicus angekommen, der Wunder in
                        ſeinen Curen thaͤ-<lb/> te. Pantalon bittet ihn, er moͤchte ihn zu ihm
                        ſchicken;<lb/> weil ſeine Tochter ſehr kranck waͤre. Silvio rufft den
                        Ar-<lb/> lequin. Arlequin trit herein und prahlet, er wolle durch<lb/> ein
                        eintzig Recept einen Tauben und einem Todten, das<lb/> Gehoͤr und Leben
                        wiedergeben. Nachdem allerley Poſ-<lb/> ſen mit dem Pantalon vorgefallen,
                        rufft dieser ſeine Toch-<lb/> ter, welche mit der Smeraldina herauskoͤmmt,
                        und ſich<lb/> kranck ſtellet. Arlequin fragt, auf eine laͤcherliche
                        Art,<lb/> nach den Umstaͤnden ihrer Kranckheit und verordnet ihr<lb/>
                        allerley abgeſchmacktte Mittel. Pantalon ſagt, ſie habe<lb/> kurtzen Athen.
                        Arlequin antwortet, er wolle ihr helffen<lb/> und nimmt einen Blaſe-Balg und
                        will ihr friſchen Athen<lb/> einblaſen. Dieſes verurſachet mancherley
                        Poſſen, mit<lb/> welchen ſich die erſte Handlung beſchließet.</p>
                </div>
                <fw type="sig" place="bottom">* 2</fw>
                <fw type="catch" place="bottom">An-</fw>
                <pb facs="#dottvolt_ge_005" n="5"/>
                <fw type="pageNum">5</fw>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Brighella trit auf und freuet ſich uͤber die Heyrath<lb/>
                        ſeines Herrn. Diana und Smeraldina kommen dazu. Bri-<lb/> ghella will mit
                        der Diana ſprechen, ſie aber giebt ihm<lb/> kein Gehoͤr, ſondern redet von
                        dem Medico, der ſie cu-<lb/> riret. Arlequin trit herein, und wie er die
                        Diana ge-<lb/> wahr wird, fragt er ſie, wie ſie ſich befinde? Diana<lb/>
                        antwortet, ſie befinde ſich etwas beſſer; allein ein Traum<lb/> habe ſie
                        ſehr beſtuͤrtzt gemacht, in welchem ihr vorge-<lb/> kommen, als ob eine arme
                        Ziege in Gefahr geweſen,<lb/> von einem Wolff gefreſſen zu werden, woferne
                        ihr nicht<lb/> ein Adler zu Huͤlffe gekommen. Arlequin erklaͤret ihr<lb/>
                        den Traum und ſagt, die Ziege bedeute ſie ſelbst; indem<lb/> ſie kranck
                        waͤre, ſey ſie in Gefahr von dem Tode, wel-<lb/> cher der Wolff waͤre,
                        gefreſſen zu werden, wo ferne<lb/> er, als der Adler, ihr nicht zu Huͤlffe
                        kaͤme. Brighella<lb/> bittet ihn, ihm auch einen Traum auszulegen, in
                        wel-<lb/> chem ihn vorgekommen, als ob ein Cavalier, der in ein<lb/>
                        Frauenzimmer, welches an einen andern verſprochen ge-<lb/> weſen, verliebt
                        worden, und um zu ſeinem Zwecke zu<lb/> kommen, habe er ſeinen Diener als
                        einen Medicum an-<lb/> gekleidet, und der Diener habe gewagt, von dem
                        Braͤu-<lb/> tigam auſgepruͤgelt zu werden. Wie ſich Arlequin hier-<lb/> inne
                        abgemahlet findet, fragt er den Brighella zu ver-<lb/> ſchiedenen mahlen, ob
                        er dieſen Traum wuͤrcklich ge-<lb/> habt? und wie dieſer mit ja antwortet,
                        ſagt Arlequin<lb/> er habe gleichfals einen Traum gehabt, welcher
                        ſowohl<lb/> die Deutung, als die Fortſetzung von dem ſeinigen ent-<lb/>
                        hielte und erzehlet, er habe geſehen, wie der Herr des<lb/> verkleideten
                        Medici den Diener des vermeynten Braͤu-<lb/> tigams in der Stadt aufgeſucht,
                        um ihm eine Kugel vor<lb/> den Kopff zugeben. Brighella fragt ihn, ob das ein<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">***</fw><fw type="catch" place="bottom">Traum</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ge_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> Traum ſey? und gehet fort. Arlequin ſagt zu dem
                        Frau-<lb/> enzimmer, er wiſſe ſich ſchon zu helffen, wenn er woll-<lb/> te,
                        und gehet ab. Diana und Smeraldina bewundern den<lb/> unverhofften Einfall
                        des Medici und retiriren ſich.</p>
                    <p rend="indent">Aurelia trit auf und ſpricht von ihrer Liebe zu dem<lb/>
                        Odoardo, wie ſie ihn aber von der Diana herauskommen ſie-<lb/> het, wirfft
                        ſie ihm ſeine Untreue und Undanckbarkeit vor<lb/> und begiebt ſich weg, ohne
                        ihn anzuhoͤren. Odoardo iſt<lb/> gantz auſſer ſich, und als Silvio koͤmmt
                        und ihn fraget,<lb/> wie ſeine Sachen stuͤnden? antwortet er, ſehr
                        ſchlecht,<lb/> und erzehlet ihm, was ſich mit der Aurelia zugetragen.<lb/>
                        Silvio troͤſtet ihn und ſagt, daß der Zorn ſeiner Gelieb-<lb/> ten ein
                        Zeichen ihrer Liebe waͤre; er wolle ſie ſchon zu<lb/> beſaͤnfftigen ſuchen.
                        Er klopfet an. Aurelia koͤmmt<lb/> heraus: Silvio ſagt zu ihr, daß er
                        Urſache an der ver-<lb/> meynten Untreue ihres Liebhabers waͤre. Aurelia
                        koͤmmt<lb/> voller Zorn heraus, ſchlaͤgt ſie alle beyde weg und re-<lb/>
                        tiriret ſich. Arlequin, der von ferne zugeſehen, trit her-<lb/> vor und
                        ſagt, die Liebhaber waͤren verzagte Haaſen,<lb/> weil ſie ſich von einem
                        Frauenzimmer ſchlagen laſſen;<lb/> Er wolle dieſen ſchimpff ſchon raͤchen,
                        und rufft die<lb/> Aurelia heraus. Aurelia koͤmmt. Arlequin thut trotzig
                        und<lb/> ſagt, er ſey der Beſchuͤtzer der zwey Perſonen, die ſie<lb/>
                        geſchlagen. Aurelia ſtellet ſich, als ob ſie um Verzeihung<lb/> bitte, und
                        ſagt, ſie waͤre uͤber den Zufall ſehr beſtuͤrtzt;<lb/> weil ſie nicht
                        gewuſt, daß dieſe beyden Herren<lb/> ſeine Creaturen waͤren. Arlequin thut
                        noch immer trotzig; zu-<lb/> letzt aber pruͤgelt Aurelia den Beſchuͤtzer
                        ebenfals und<lb/> retiriret ſich. Arlequin iſt voller Verdruß uͤber die
                        Schlaͤ-<lb/> ge, ſo er bekommen. Die Liebhaber lachen ihn aus. Au-<lb/>
                        relia koͤmmt zuruͤck, und giebt ihren Bedienten einen<lb/> Brief, mit Befehl
                        denſelben ihren geliebten Horatio ein-<lb/> zuhaͤndigen, und gehet weg.
                        Odoardo bezeiget hieruͤber<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ſeine</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> ſeine Eiferſucht. Arlequin reiſſet dem Diener den
                        Brief<lb/> aus der Hand und jagt ihn fort. Silvio verſpricht, dem<lb/>
                        Odoardo, ihn mit ſeiner Geliebten wieder auszuſöhnen<lb/> und ermahnet den
                        Arlequin, nicht abzulaſſen, den Pantalon,<lb/> als ein Medicus, fernerhin zu
                        betruͤgen. Arlequin verſpricht<lb/> es, befuͤrchtet aber wieder Schlaͤge,
                        weil er ſich ausge-<lb/> kleidet. Die Liebhaber gehen ab. Arlequin ſagt, er
                        ſey<lb/> dieſes Amt uͤberdruͤßig und indem er weggehen will,<lb/> koͤmmt der
                        Pantalon. Arlequin iſt bestuͤrtzt und ſagt zu<lb/> dem Alten, er ſey der
                        Bruder des Medici, der bey ihm<lb/> logire, und habe, weil er ihm aͤhnlich
                        und<lb/> arm waͤre, muͤſſen die Flucht nehmen; weil er<lb/> ſonst Schlaͤge
                        bekommen. Pantalon, beklaget ihn, und<lb/> ſagt er wolle ſeinen Bruder zu
                        frieden ſtellen und mit<lb/> ihm dahin gehen. Arlequin ſtellet ſich immer
                        furchtſam<lb/> an und bittet den Pantalon, er moͤchte mit ſeinem Bru-<lb/>
                        der alleine ſprechen. Pantalon verſpricht ihn zu ſuchen.<lb/> Arlequin gehet
                        weg, und koͤmmt als ein Medicus geklei-<lb/> det wieder zuruͤck. Nach
                        einigen Complimenten bittet<lb/> ihn Pantalon, ſeinen Bruder Belle
                        Marguarite zu pardo-<lb/> niren. Arlequin entſchuldiget ſich und ſagt, er
                        wolle ihn<lb/> durchaus nicht ſehen; weil es unmoͤglich waͤre, daß ſie<lb/>
                        beyſammen leben koͤnnten. Pantalon haͤlt an, ihm dieſe<lb/> Gefaͤlligkeit
                        nicht zu verſagen. Arlequin laͤſſet ſich bewe-<lb/> gen. Der Alte bedancket
                        ſich und gehet mit ihm nach<lb/> Hauſe.</p>
                    <p>Brighella trit auf und ſaget, er habe ſeinen Herrn<lb/> auf dem Marcke
                        zuruͤckgelaſſen. Pantalon koͤmmt zuruͤck<lb/> und ſagt, er habe den Medicum
                        in ſeinem Zimmer ver-<lb/> ſchloſſen, und wolle, nunmehro deſſen Bruder
                        Belle<lb/> Marguarite ſuchen, um ihm denſelben zu preſentiren.<lb/>
                        Brighella iſt neugierig das Ende von dieſem Spiele mit<lb/> anzuſehen, und
                        begiebt ſich auf die Seite. Arlequin ſteiget<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">zum</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ge_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> zum Fenſter heraus um ſeinen Herrn aufzuſuchen.
                        Pan-<lb/> talon koͤmmt zuruͤck und bezeuget ſich erfreuet, daß er ihn<lb/>
                        angetroffen und erzehlet ihm, was er mit ſeinem Bru-<lb/> der vorgenommen,
                        welcher ihm befohlen, ihn zu ihm zu<lb/> bringen. Arlequin antwortet, er
                        wuͤrde es nicht thun,<lb/> ſein Bruder waͤre allzu erzuͤrnet wieder ihn.
                        Pantalon<lb/> verſichert ihm das Gegentheil und ſagt, er wolle ihm<lb/> von
                        der Gewißheit uͤberfuͤhren und ihn herhohlen; er<lb/> ſollte nur hier
                        warten. Er gehet ab. Arlequin weiß nicht<lb/> was er machen ſoll und ſteiget
                        endlich durch das Fenſter<lb/> wieder in das Hauß. Brighella verwundert ſich
                        uͤber Ar-<lb/> lequins Verwegenheit, und daß er zwey Perſonen zugleich<lb/>
                        vorſtellen koͤnnte. Pantalon koͤmmt mit dem verkleideten<lb/> Arlequin
                        wieder zuruͤck, und da er den vermeyhnten Bru-<lb/> der des Medici nicht
                        findet, entſchuldiget er ſich bey dem<lb/> Arlequin, als dem Medico und
                        ſagt, ſein Bruder muͤſſe<lb/> aus Furcht fuͤr den Schlaͤgen, weggelauffen
                        ſeyn. Ar-<lb/> lequin ſtellet ſich gantz boͤſe und ſagt, ſein Bruder
                        waͤre<lb/> ein Canaille. Hierauf trit der Pantalon hervor und will<lb/> dem
                        Alten die Betruͤgerey entdecken. Allein Arlequin<lb/> faͤllt ihm immer in
                        die Rede, jagt ihn endlich weg und<lb/> beſchlieſſet hiermit die andere
                        Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Dritte Handlung</head>
                    <p rend="indent">Arlequin koͤmmt aus dem Hauſe des Pantalons und<lb/> bezeuget
                        ſich ſehr verdruͤßlich, daß er zwey Perſonen zu-<lb/> gleich ſpielen muß. Er
                        kleidet ſich aus und legt ſeinen<lb/> Habit bey Seite. Pantalon koͤmmt und
                        ſchmaͤhlet, daß<lb/> er weggelauffen, ohne zu warten biß ſein Bruder
                        der<lb/> Medicus gekommen, ihn pardoniret und wieder zu ſich<lb/> genommen.
                        Arlequin entſchuldiget ſich und ſaget, er ha-<lb/> be ſich weggemacht; weil
                        er den Brighella gemercket,<lb/> der ein gefaͤhrlicher Spion waͤre, Pantalon verſichert<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ihn</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ge_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> ihn er wolle ſich von neuem bey ſeinem Bruder um
                        ſeine Ver-<lb/> ſoͤhnung bemuͤhen und gehet in ſein Hauß.</p>
                    <p rend="indent">Brighella trit auf und beſchwehret ſich gegen den Doctor,
                        ſeinem Hrn.<lb/> uͤber die Schwachheit des Pantalons, der ſich von einem
                        vermeynten<lb/> Medico bey der Nase herum fuͤhren laſſe. Pantalon koͤmmt
                        und<lb/> der Doctor ſagt zu ihm, er ſolle ſich vor den vermeynten Medico
                        in<lb/> acht nehmen, der zwey Perſonen zugleich vorſtelle. Pantalon
                        mocqui-<lb/> ret ſich uͤber ihn und ſagt der Brighella, ſein Bedienter ſey
                        ein Spi-<lb/> on. Der Doctor und Brighella behaupten daß es wahr ſey, was
                        ſie<lb/> vorgegeben und ſagen, ſie wollten es ihm gleich weiſen.
                        Pantalon<lb/> lacht ſie aus und gehet weg, um ſeines Medici Bruder,
                        Belle<lb/> Marguarite den er in ein Zimmer verſchloſſen. Der Doctor und<lb/>
                        Brighella treten auf die Seite.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin ſpringt zu Pantalons Fenſter heraus und laͤſt ſich
                        ſeinen<lb/> Habit wiedergeben. Der Alte koͤmmt und bezeuget ſich ſehr
                        erfreut,<lb/> daß er ihn angetroffen; ſein Bruder warte in dem Zimmer
                        auf<lb/> ihn. Arlequin ſtellet ſich als ob er ſeiner ſeits, ſeinem Bruder
                        ſchon<lb/> vergeben, und ſagt er muͤſſe hingehen und ihn auf beſſere
                        Wege<lb/> bringen. Pantalon bleibt. Der Doctor und Brighella treten
                        her-<lb/> vor und ſagen, der Medicus und Bella Marguarite waͤren eine<lb/>
                        Perſon. Pantalon behauptet das Gegentheil, und ſie zuuͤberfuͤhren,<lb/>
                        rufft er den Medicum an das Fenſter. Arlequin koͤmmt als der Me-<lb/> dicus
                        an das Fenſter und ſagt zu dem Pantalon, ſein Bruder ſey nicht<lb/> zu
                        beſſern und er wolle ihn durchaus aus dem Hauſe jagen. Auf<lb/> Bitte des
                        Doctors und des Brighella ruffet Pantalon den Bella Margua-<lb/> rite.
                        Arlequin guckt in ſeiner ordentlichen Kleidung heraus. Der<lb/> Doctor und
                        Brighella verwundern ſich uͤber die Geſchicklichkeit ſei-<lb/> ner Perſon,
                        und erſuchen den Pantalon, er ſolle beyde zugleich her-<lb/> aus ſehen
                        laſſen. Pantalon bittet den Medicum hierum, welcher<lb/> es ihm auch mit
                        dieſer Bedingung verſpricht, daß Belle Marguarite<lb/> unter ihm zum Fenſter
                        heraus ſehen muͤſte; weil er juͤnger und ein<lb/> Ignorant waͤre. Sie ſtehen
                        ihm dieſe Bedingung zu. Arlequin<lb/> rufft Belle Marguarite, ſpielet
                        wiederum beyde Perſonen zugleich,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">und</fw>
                        <pb facs="#dottvolt_ge_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> und retiriret ſich. Pantalon nennet hieraus den
                        Doctor und Bri-<lb/> ghella Betruͤger und beyde gehen gantz verwirrt von ihm
                        weg.<lb/> Arlequin koͤmmt heraus und ſagt zu dem Pantalon, er wolle
                        durchaus<lb/> ſeinen Bruder nicht bey ſich haben und er ſolle ihn aus dem
                        Hau-<lb/> ſe jagen. Pantalon gehet hinein um ſolches zu
                        bewerktſtelligen.<lb/> Arlequin laͤſſet seinen Habit fahren und ſteiget zum
                        Fenſter hinein,<lb/> Brighella der nebſt dem Doctor alles mit angeſehen,
                        nimmt den<lb/> Habit und ziehet ſich ihn an. Pantalon koͤmmt mit dem
                        Arlequin<lb/> als dem vermeynten Belle Marguarite zuruͤck und befiehlet
                        ihm,<lb/> auf Ordre ſeines Bruders, nicht wieder an ſein Hauß zu kom-<lb/>
                        men. Brighella trit als der Medicus hervor. Arlquin ſiehet ſich<lb/>
                        gefangen und will fortlauffen. Pantalon will ihn umbringen, allein<lb/> die
                        Liebhaber kommen dazwiſchen, wiederſetzen ſich und erzehlen<lb/> die Urſache
                        dieſer Werkleidung. Silvio erklaͤret, daß er die Diana<lb/> bereits
                        geheyrathet. Wie Pantalon merktet, daß bey der Sache<lb/> nicht mehr zu thun
                        ſey, giebt er ſeine Einwilligung. Odoardo<lb/> rufft die Aurelia welche ſich
                        mit ihm verſoͤhnet. Arlequin verlo-<lb/> bet ſich mit der Smeraldina und
                        dieſes iſt das Ende des gantzen<lb/> Spiels.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Il dottore dai due volti</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#dottvolt_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">IL DOTTORE DAI DUE VOLTI</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1734">nell'anno 1734.</date></head>
                <pb facs="#dottvolt_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">Il Dottore arriva a Milano per sposare Diana, figlia di
                        Pantalone, con il quale aveva preso accordi per lettera. Ciò costringe
                        Silvio, innamorato di Diana, ad accordarsi con la fidanzata e a travestire
                        Arlecchino da Dottore. Ciò che accade si vedrà nella commedia.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_it">DIANA,</role>
                        <roleDesc>sua figlia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>zia di lei.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">DOTTORE.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>amici.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="aurealia_it">AUREALIA,</role>
                        <roleDesc>innamorata di Odoardo_it.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>servitore di Silvio_it.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Milano.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#dottvolt_ru_003" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <p rend="indent">SILVIO entra in scena raccontando all’amico Odoardo della sua
                        passione per Diana che il padre Pantalone ha affidato a Smeraldina,
                        ordinandole di non permettere alla figlia di parlare con nessuno. Odoardo
                        gli promette di aiutarlo e gli racconta dell’amore reciproco tra lui e
                        Aurelia. Silvio trova un guanto e lo raccoglie. Intanto arriva Arlecchino
                        gridando che tutta la città è circondata. Gli innamorati gli chiedono con
                        interesse chi avrebbe circondato la città. Arlecchino esita un attimo
                        facendosi desiderare e poi risponde che la città è circondata dalle mura.
                        Vedendo il guanto nella mano di Silvio dice che quello gli appartiene e che
                        Silvio avrebbe dovuto sapere che Arlecchino sarebbe venuto con
                        un’ambasciata. Silvio non capisce nulla. Arlecchino racconta che ha
                        incontrato per strada Diana accompagnata da Smeraldina e che la ragazza gli
                        ha dato il guanto da consegnare a Silvio e l’ha fatto senza che Smeraldina
                        se ne accorgesse. Molto felice, Silvio chiede ad Arlecchino di consegnargli
                        il guanto. Arlecchino, pensando che il guanto nella mano di Silvio sia lo
                        stesso che gli ha dato Diana, inizia a ridere di Silvio. Quando si rende
                        conto che è un altro, cerca il guanto e lo consegna a Silvio che lo bacia
                        scoprendo dentro una lettera, in cui la sua fidanzata gli suggerisce di
                        vestirsi da Dottore per poterlo incontrare. Silvio e Odoardo convincono
                        Arlecchino a fingere <pb facs="#dottvolt_ru_004" n="4"/> di essere il Dottore.
                        Arlecchino prima rifiuta, poi accetta e tutti se ne vanno.</p>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE entra dicendo a Brighella di essere arrivato a
                        Milano per sposare la figlia di Pantalone, con il quale si è già messo
                        d’accordo per lettera. Brighella risponde di sapere dove abita Pantalone e
                        bussa al suo portone. Esce Pantalone e, avendo dei nemici, grida
                        insospettito: AL FUCILE, poi si affaccia alla finestra e chiede chi è.
                        All’inizio non crede ai due sconosciuti ma, dopo aver posto alcune domande,
                        prende la lettera di credito del Dottore e comincia a leggerla. Poi
                        riconosce il Dottore come suo genero, gli chiede perdono e alla fine lo
                        abbraccia. Al quel punto arriva Smeraldina e, con grande sconforto, racconta
                        che Diana si trovava al mercato, dove due uomini stavano litigando con le
                        pistole in mano. Uno di loro aveva sparato e sua figlia … Interrompendo più
                        volte il racconto di Smeraldina, Pantalone le chiede se sua figlia fosse
                        stata ferita o uccisa. Smeraldina risponde di no, ma che è mezza morta dalla
                        paura, e se ne va. In grande disperazione, Pantalone e il Dottore decidono
                        di chiamare un Dottore. In quel momento entra Diana appoggiandosi a
                        Smeraldina. Pantalone la consola, poi le mostra il suo fidanzato. Osservando
                        il Dottore, Diana chiede se è davvero il suo futuro sposo. Pantalone
                        risponde di sì. Allora Diana gli chiede se c’è un modo di interrompere il
                        fidanzamento. Pantalone <pb facs="#dottvolt_ru_005" n="5"/> risponde di no. Allora
                        Diana finge di sentirsi molto male e se ne va. Smeraldina, il Dottore e
                        Brighella fanno molte domande a Pantalone e, facendo uno scherzo scenico,
                        escono. Pantalone rimane molto confuso quando arriva Silvio vestito da
                        medico praticante. Fa come se stesse parlando con qualcun altro al quale
                        racconta di non voler perdere l’occasione di servire quel dottore perché è
                        certo che una persona così dotta ed esperta in medicina farà grande fortuna
                        in quella città dove capitano così tante malattie. Poi saluta Pantalone e
                        gli racconta dell’arrivo di un Dottore straniero che fa veri miracoli.
                        Pantalone gli chiede di condurre quel medico a casa sua perché sua figlia è
                        malata. Per servirlo, Silvio chiama Arlecchino. Arlecchino, da fuori scena,
                        finge di scrivere le ricette per rendere la vista a un sordo e la vita a un
                        morto. Dopodiché entra in scena e fa molti scherzi teatrali con Pantalone.
                        Alla fine il vecchio chiama sua figlia che entra con Smeraldina fingendosi
                        malata. Arlecchino in un modo buffo le chiede dei suoi sintomi e le
                        prescrive dei medicinali ridicoli. Poi Pantalone gli dice di avere il fiato
                        corto e di respirare con fatica. Arlecchino gli risponde che lo può guarire
                        molto velocemente. Prende una borsa a soffietto e vuole gonfiarlo, il che
                        crea un lazzo divertente con il quale si conclude il primo atto.</p>
                </div>
                <pb facs="#dottvolt_ru_006" n="6"/>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA entra pensando alle nozze del suo signore. Poi
                        arrivano Diana e Smeraldina. Brighella vorrebbe dire loro qualcosa, ma
                        quelle non lo ascoltano continuando a parlare tra di loro del loro Dottore.
                        Al che arriva Arlecchino e, vedendo Diana, le chiede se la sua medicina le è
                        stata utile. Diana gli risponde che si sente meglio, ma che è stata turbata
                        da un sogno, in cui una povera capra stava per essere divorata da un lupo se
                        un’Aquila non fosse accorsa in suo aiuto. Arlecchino interpreta il sogno,
                        dicendo che la capra è Diana stessa, che essendo malata, sarebbe stata
                        mangiata dalla morte, rappresentata dal lupo, senza il suo aiuto,
                        rappresentato dall’Aquila. Anche Brighella chiede ad Arlecchino di
                        interpretare un suo sogno, nel quale gli sembra di aver visto un Cavaliere
                        che, innamorato di una ragazza, promessa però a un altro, per ottenerla, fa
                        travestire un suo servitore da Dottore. Arlecchino, accorgendosi che con
                        quel sogno viene descritto lui stesso, domanda a Brighella se avesse
                        veramente sognato quello che gli ha raccontato. Brighella risponde di sì.
                        Allora Arlecchino risponde che gli spiegherà il suo sogno con un altro che
                        ha fatto lui e che sembra essere il seguito di quello di Brighella.
                        Arlecchino racconta di aver visto il padrone del presunto Dottore andare in
                        giro per la città cercando il servitore del promesso sposo per ucciderlo con
                        la pistola. Brighella gli chiede se è davvero <pb facs="#dottvolt_ru_007" n="7"/> un
                        sogno o una cosa vera ed esce. Arlecchino dice alle donne che anche lui può
                        avere sogni quando vuole e se ne va. Diana e Smeraldina, ridendo della
                        prontezza di spirito del Dottore, escono.</p>
                    <p rend="indent">AURELIA entra parlando del suo amore per Odoardo ma, vedendolo
                        uscire dalla casa di Diana, comincia a chiamarlo infedele e ingrato e va via
                        senza ascoltarlo. Odoardo si dispera. Entra Silvio e gli racconta che la sua
                        idea [del travestimento di Arlecchino da Dottore] è stata ottima, ma Odoardo
                        ribatte che i suoi affari vanno invece male e gli racconta cosa è appena
                        successo con Aurelia. Silvio lo consola dicendogli che la rabbia della sua
                        fidanzata è il segno del grande affetto che gli porta e che lui ora andrà
                        dalla ragazza per raccontarle tutta la verità. Bussa al suo portone e
                        Aurelia esce. Silvio le spiega di essere la ragione della presunta infedeltà
                        del suo fidanzato. Infuriata, Aurelia inizia a picchiarli entrambi e se ne
                        va. Arlecchino, che ha visto la scena da lontano, comincia a ridere dei due
                        innamorati chiamandoli vigliacchi perché si sono fatti bastonare da una
                        donna. Si proclama il loro protettore, promette di vendicare l’offesa subita
                        e bussa al portone. Aurelia esce. Sicuro di sé, Arlecchino si presenta come
                        il difensore di quelle due persone che lei ha bastonato. Aurelia finge di
                        essere ubbidiente, dice che le dispiace e che non sapeva che i due signori
                        fossero sotto la sua protezione. Arlecchino si mostra ancora più
                        presuntuoso, il che dà origine a uno scherzo divertente. <pb facs="#dottvolt_ru_008" n="8"/> Alla fine Aurelia comincia a picchiare il protettore e se ne va.
                        Arlecchino è triste, gli innamorati ridono di lui. Nel frattempo esce
                        Aurelia e finge di voler mandare un servitore con una lettera al suo gentile
                        Orazio, e se ne va via. Odoardo è geloso. Arlecchino strappa la lettera
                        dalle mani del servitore e comincia a picchiarlo. Silvio promette a Odoardo
                        di riportare la pace fra lui e la fidanzata e chiede ad Arlecchino di
                        continuare a fingere di essere il Dottore per ingannare Pantalone.
                        Arlecchino rispondere che si è tolto i vestiti del Dottore perché temeva di
                        essere bastonato ma promette di indossarli di nuovo. Gli innamorati se ne
                        vanno. Arlecchino dice di essere stanco di fingere di essere il Dottore e
                        vuole andare via, ma in quel momento arriva Pantalone. Arlecchino si
                        spaventa perché il vecchio lo guarda in modo sospettoso. Gli dice di essere
                        il fratello del Dottore, il quale, dato che Arlecchino gli assomiglia tanto
                        ed è povero, lo odia così tanto che egli fu costretto a fuggire per non
                        essere da lui ucciso. Dispiaciuto, Pantalone gli promette di farlo
                        riappacificare con suo fratello e vuole prenderlo a vivere in casa sua.
                        Arlecchino finge di aver paura di suo fratello e chiede a Pantalone di
                        parlargli prima. Il vecchio glielo promette. Arlecchino va via e torna
                        vestito da Dottore. Pantalone, dopo alcuni convenevoli, gli chiede di
                        perdonare suo fratello, il buon Margarito. Arlecchino, udendo quel nome,
                        finge di arrabbiarsi, si scusa di questo con il vecchio e gli dice che non
                        vuole vedere il fratello e che gli è impossibile trovarsi nello stesso posto
                        con lui. Il vecchio cerca di convincerlo <pb facs="#dottvolt_ru_009" n="9"/> a
                        perdonare il fratello per il bene di Pantalone. Alla fine il finto Dottore
                        acconsente. Il vecchio lo ringrazia e lo porta a casa sua. Arriva Brighella
                        dicendo che ha lasciato il suo padrone al mercato. Pantalone torna
                        raccontando che ha chiuso il Dottore nella sua camera e sta andando a
                        cercare il buon Margarito, suo fratello, per presentarglielo. Brighella si
                        incuriosisce di come andrà a finire la faccenda e si mette un po’ in
                        disparte. Arlecchino, con il suo abito, esce dalla finestra per andare a
                        cercare il suo padrone. Pantalone torna e si rallegra di averlo incontrato.
                        Gli racconta quello che ha detto al Dottore, suo fratello, il quale gli ha
                        ordinato di condurlo da lui. Arlecchino si finge incredulo perché sa che suo
                        fratello è in collera con lui. Pantalone lo nega ma, per essere più sicuri,
                        andrà a parlare con il Dottore un’altra volta. Chiede ad Arlecchino di
                        aspettarlo là e va via. Arlecchino è in difficoltà, dice che non c’è tempo
                        da perdere ed entra dalla finestra nella casa di Pantalone. Brighella ammira
                        l’abilità di Arlecchino di mostrarsi due persone distinte nello stesso tempo
                        e vede Pantalone uscire dalla casa con Arlecchino vestito da Dottore.
                        Pantalone, non vedendo più il falso fratello del Dottore, è dispiaciuto e
                        chiede scusa al Dottore per averlo disturbato. Dice che forse suo fratello è
                        andato via per paura di essere da lui bastonato. Arlecchino si mostra
                        furioso e dice che suo fratello è una grande canaglia. Al che arriva
                        Brighella e vuole svelare al vecchio l’inganno. Arlecchino, interrompendolo,
                        comincia a picchiarlo e così si conclude l’Atto secondo.</p>
                </div>
                <pb facs="#dottvolt_ru_010" n="10"/>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO esce dalla casa di Pantalone. Si trova in grande
                        difficoltà per come riuscire a portare avanti il piano di essere due persone
                        nello stesso tempo. Si spoglia e nasconde il vestito da Dottore. Arriva
                        Pantalone e lo rimprovera per essersene andato via senza averlo aspettato
                        perché suo fratello Dottore era disposto a perdonarlo e a prenderlo a vivere
                        con lui. Arlecchino si scusa e spiega di essere andato via perché ha visto
                        Brighella, una spia molto pericolosa. Pantalone lo assicura che suo fratello
                        vuole riappacificarsi con lui e lo conduce a casa.</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA entra in scena e racconta al Dottore, suo padrone,
                        della stoltezza di Pantalone che ha creduto a un Dottore impostore. Al che
                        arriva Pantalone e il vero Dottore gli raccomanda di stare attento al falso
                        Dottore che si presenta come due persone diverse essendo in realtà una sola.
                        Pantalone ride di loro, accusando Brighella di essere una spia. Il Dottore e
                        Brighella dicono che questo non è vero e glielo dimostreranno. Pantalone
                        continua a ridere e vuole andare a cercare il Dottore perché ha chiuso in
                        casa il buon Margarito, suo fratello, e se ne va.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO salta dalla finestra indossando l’abito da Dottore.
                        Al che arriva Pantalone e si rallegra di vederlo perché gli vuole dire che
                        suo fratello lo aspetta in camera in casa sua. Arlecchino finge di aver
                        perdonato il fratello e dice di volere andar subito a parlargli. Pantalone
                        resta. <pb facs="#dottvolt_ru_011" n="11"/> Il Dottore e Brighella tornano dicendo
                        che il Dottore e il buon Margarito sono una sola persona. Pantalone sostiene
                        il contrario e per dimostrarglielo chiama il Dottore. Arlecchino da Dottore
                        si affaccia alla finestra e dice a Pantalone che suo fratello è
                        incorreggibile e che lo vuole mandare via. Pantalone, su richiesta del
                        Dottore e di Brighella, chiama il buon Margarito, che non è altro che
                        Arlecchino nel proprio abito. Il vero Dottore e Brighella ammirano la sua
                        abilità e chiedono a Pantalone di chiamare entrambi i fratelli insieme.
                        Pantalone chiede al falso Dottore di esaudire questo desiderio, e questi,
                        dopo alcune scuse, acconsente a condizione che il buon Margarito stia alla
                        finestra sotto la sua, perché è il fratello più piccolo ed è un ignorante.
                        Tutti acconsentono. Arlecchino chiama il buon Margarito, e con un lazzo
                        scenico, si mostra con due volti e poi si nasconde. Ciò costringe Pantalone
                        a chiamare il Dottore e Brighella fannulloni, i quali, vergognandosi, se ne
                        vanno. A questo punto arriva Arlecchino che dice a Pantalone di non voler
                        avere suo fratello con sé e chiede di mandarlo via. Pantalone entra in casa
                        sua per accontentare il fasullo Dottore. Arlecchino si spoglia dell’abito da
                        Dottore ed entra in casa dalla finestra. Brighella, che con il Dottore, ha
                        visto tutto, prende l’abito del Dottore e lo indossa. Nel frattempo
                        Pantalone entra con Arlecchino nelle vesti del falso Margarito ordinandogli
                        di non avvicinarsi più a quella casa per volontà di suo fratello. <pb facs="#dottvolt_ru_012" n="12"/> Entra Brighella vestito da Dottore. Arlecchino
                        capisce сhe questa è la fine del suo inganno e vuole scappare via. Pantalone
                        si arrabbia per essere stato preso in giro e vuole ucciderlo. Gli innamorati
                        non lo permettono. Raccontano al vecchio la ragione di tutto l’accaduto.
                        Silvio dice che Diana è già diventata sua moglie. Pantalone capisce che non
                        c’è più niente da fare e acconsente. Odoardo chiama Aurelia e i due fanno
                        pace. Con il matrimonio di Arlecchino e Smeraldina finisce</p>
                    <p rend="indent">la COMMEDIA.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>