<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le fortunate disgrazie di Arlecchino</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding by</resp>
               <name>Elena Barchielli (Russian and German versions) and Tatiana Korneeva (Italian
                  translation)</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revisions of translation and enconding by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Le fortunate disgrazie di Arlecchino fu allestita dai comici italiani a San
               Pietroburgo nel 1734. La rivalità tra Brighella e Arlecchino per Smeraldina, oggetto
               del desiderio di entrambi, è il motore principale anche delle Disgrâces d’Arlequin,
               rappresentato al Téâtre de Rester alla Foire S. Germain nel marzo del 1721 sotto
               forma di un opéra-comique in tre atti, in cui l’elemento magico era del tutto
               assente. La commedia russa ha anche una certa somiglianza con lo scenario Le
               mettamorfosi di Arlecchino recitato a Dresda nel carnevale del 1753 dai comici
               italiani attivi alla corte di Augusto III di Sassonia.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Напасти счастливые Арлекину</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Elena Barchielli</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (34b) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1756246483</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="11">11 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_001" url="/img/fortdisg_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_002" url="/img/fortdisg_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_003" url="/img/fortdisg_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_004" url="/img/fortdisg_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_005" url="/img/fortdisg_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_006" url="/img/fortdisg_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_007" url="/img/fortdisg_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_008" url="/img/fortdisg_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_009" url="/img/fortdisg_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_010" url="/img/fortdisg_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ru_011" url="/img/fortdisg_ru_011.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#fortdisg_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">НАПАСТИ ЩАСТЛИВЫЯ<lb/> АРЛЕКIНУ </head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ ИТАЛIАНСКАЯ, <lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
               <date when="1734">1734 года.</date>
            </head>
            <pb facs="#fortdisg_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЪ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">Брïгеллъ влюбившися въ Смералдïну, хочетъ по-<lb/> губить Арлекїна
                  противника своего; для сего<lb/> онъ пришедъ на берегъ морскои, оставилъ его<lb/>
                  тамъ одного. Арлекїнъ будучи близко того, чтобъ<lb/> ему съѣдену быть отъ чудовиша
                  морскаго, спасся<lb/> чрезъ одного Волхва, которои ему далъ полови-<lb/> ну своея
                  силы. Арлекїнъ обрадовавшися о томъ,<lb/> всячески вредитъ своему непрїятелю, и
                  Смерал-<lb/> дїнѣ, которая по томъ будетъ его жена. Любовь<lb/> Сïлвïева и
                  Одоардова къ Дïанѣ, и Аурелїѣ, прїобщена<lb/> только для завязанїя Комедїи.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Дïанинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ru">ДIАНА,</role>
                  <roleDesc>дочь его.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА,</role>
                  <roleDesc>служащая.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Аурелïинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛIЯ,</role>
                  <roleDesc>дочь его.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_ru">CIЛВIИ и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                     <roleDesc>друзья.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ,</role>
                  <roleDesc>любовники Смералдïнины, противники между собою.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_ru">Одинъ Волхвъ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="notaio_ru">Одинъ Нотарїи.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="sicari_ru">Два Сïкарїя, или бердышеносца.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="guardie_ru">Приставы приказные.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="boia_ru">Одинъ Палачъ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="vagabondo_ru">Одинъ Волочага.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mostro_marino_ru">Одно Чудовище морское.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="varie_trasformazioni_ru">Mногїя преображенїя.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствïе въ Палермѣ.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#fortdisg_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ ПРИМОРСКОИ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ кричя, чтобъ ему помогли<lb/> противъ Брїгеллы,
                  которои ему грозитъ, что<lb/> онъ его убьетъ, ежели онъ не будетъ смиренъ.<lb/>
                  Говоритъ, что онъ привелъ Арлекїна на сїе мѣсто,<lb/> дабы его убить, для того что
                  онъ Арлекїнъ ему<lb/> противникъ; и сїе бы онъ Брїгеллъ скоро могъ учи-<lb/> нить,
                  ежели бы нѣкоторои остатокъ въ немъ жа-<lb/> лости, и человѣчества не
                  препятствовали ему, и не<lb/> привелибъ его къ тому, чтобъ ему жизнь
                  даровать.<lb/> Привязываетъ онъ Арлекїна къ каменнои горѣ, ко-<lb/> торая была на
                  берегу моря, да и пошолъ самъ съ<lb/> своими людьми. Арлекїнъ остался привязанъ, и
                  видя<lb/> что его морское чудовище хочетъ поглотить,<lb/> послѣ многихъ игрушекъ
                  приличныхъ Театру,<lb/> кричитъ прося помощи. Тогда Волхвъ приходитъ,<lb/> которои
                  оборачиваетъ оное чудовище въ каменную<lb/> гору; выводитъ изъ страха Арлекїна, и
                  говоритъ<lb/> ему, что онъ знаетъ всю причину его нещастїя,<lb/> которое ему
                  приключается отъ ревности Брїгел-<lb/> ловои. Арлекїнъ поблагодаривши ему,
                  проситъ,<lb/> чтобъ онъ благоволилъ его развязать, для того<lb/> что уже онъ весь
                  оледенѣлъ съ стужи. Волхвъ<lb/> призываетъ двухъ дїаволовъ, которымъ онъ при-<lb/>
                  казываетъ развязать Арлекїна, и платье на него<lb/> надѣть. Для сего преображаетъ
                  онъ каменную гору<lb/> паки въ чудовище, которое выблевало изъ своего<lb/> зѣва
                  платье Арлекїну; но Арлекїнъ жестоко испу-<lb/> жавшися удивляется о томъ, что онъ
                  видитъ; и<lb/> видя, что онъ чисто одѣтъ, даемыя ему отъ<lb/> Волхва денги
                  принимаетъ, такъ же и алмазныя<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Ъ 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">вещи.</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> вещи. Послѣ сего даетъ ему Волхвъ половину<lb/> своея
                  дѣиствительныя палочки, чрезъ которую<lb/> Волхвъ обѣщаетъ ему помощь, и въ
                  служенїе весь<lb/> адъ, купно и все, чегобъ онъ ни пожелалъ. По томъ<lb/> Волхвъ
                  прочь пошолъ. Арлекїнъ остался щасливъ; но<lb/> тужитъ, что онъ позабылъ ѣсть
                  попросить у сво-<lb/> его милостивца, и что ему хочется макароновъ.<lb/> Тогда
                  Макароны показались на воздухѣ. Арлекїнъ<lb/> чинитъ многїя смѣшныя игрушки, чтобъ
                  оныя до-<lb/> стать. И какъ онъ ихъ ѣлъ, въ то время пришолъ<lb/> къ нему одинъ
                  духъ, которои показывается, что и<lb/> онъ хочетъ Макароновъ; Арлекїнъ ему оныхъ
                  не-<lb/> даетъ. Духъ у него тѣ отнявъ уноситъ. Арлекїнъ<lb/> осердяся говоритъ,
                  что онъ могъ бы принудить<lb/> духа отдать ему назадъ Макороны; но за благо-<lb/>
                  потребнѣе онъ находитъ, чтобъ поити въ городъ,<lb/> для отмщенїя Брїгеллу. На сїе
                  призванныи духъ<lb/> уноситъ его по воздуху.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ говоря, что онъ хочетъ<lb/> стараться, дабы ему
                  теперь получить за себя<lb/> Смералдїну, по тому что уже нѣтъ Арлекїна про-<lb/>
                  тивника его, да и сталъ стучаться. Панталонъ<lb/> выходитъ. Брїгеллъ у него
                  проситъ Смералдїну<lb/> за себя. Панталонъ ему отвѣчаетъ, что онъ не<lb/> знаетъ,
                  захочетъ ли она сама за него, по тому<lb/> что она имѣла склонность къ Арлекїну.
                  Брїгеллъ<lb/> говоритъ, что будто онъ увѣдомился чрезъ нѣко-<lb/> торыхъ
                  судовшиковъ, что Арлекїнъ утонулъ идучи<lb/> на рыбную ловлю. Старикъ ему
                  говоритъ, что по-<lb/> неже то такъ; то его требованїе можетъ испол-<lb/> ниться,
                  да и сталъ кликать Смералдїну, которои<lb/> онъ сказываетъ о нещастїи
                  Арлекїновомъ, и о требо- <fw type="catch" place="bottom">ванїи.</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ru_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> ванїи Брїгелловомъ. Смералдїна опечалившися о не-<lb/>
                  щастїи своего любовника, обѣщается вытьти за<lb/> Брїгелла, которои въ великои
                  радости говоритъ,<lb/> что онъ хочетъ итьти по Нотарїя. Старикъ го-<lb/> воря, что
                  то изрядно, примолвилъ и то, что при<lb/> семъ случаѣ, онъ и Докторъ могутъ
                  обмѣниться<lb/> взаимно своими дочерями, какъ они о томъ догово-<lb/> рились, и
                  учинить три брака вкупѣ. Брїгеллъ<lb/> пошолъ; Смералдїна такъ же. Старикъ
                  остался;<lb/> а къ нему приходитъ Докторъ, которои его прину-<lb/> ждаетъ къ
                  скорѣишему заключенїю двоинаго ихъ<lb/> брака. Панталонъ ему сказываетъ все, что
                  надле-<lb/> жало, и говоритъ, что онъ ждетъ Брїгелла съ Но-<lb/> тарїемъ. Въ то
                  самое время любовники приходятъ,<lb/> и проситъ Сїлвїи себѣ Дïану у Панталона, а
                  Одо-<lb/> ардъ Аурелїю у Доктора. Старики имъ отказыва-<lb/> ютъ. Любовники тутъ
                  чинятъ игрушку смѣшную,<lb/> притворяяся быть отцами своихъ любовницъ; послѣ<lb/>
                  чего они прочь пошли. Старики смѣются о ихъ<lb/> безумїи. Докторъ призвавъ
                  Аурелїю, приводитъ ея<lb/> въ домъ Панталоновъ, чтобъ тамъ заручить подпи-<lb/>
                  скою запись брачную съ Панталономъ.</p>
               <p rend="indent"> АРЛЕКIНЪ смѣется надъ любовниками, что они<lb/> терпѣливно сносятъ
                  стариковъ себѣ противниковъ,<lb/> которые на послѣдокъ осердившись, бить
                  хотятъ<lb/> Арлекїна. Но онъ призываетъ къ себѣ дьявола, ко-<lb/> торои схватилъ
                  съ нихъ перюки; а шумомъ кон-<lb/> чится Дѣиствїе первое.</p>
            </div>
            <fw type="sig" place="bottom">Ъ 3</fw>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѣИ-</fw>
            <pb facs="#fortdisg_ru_006" n="6"/>
            <fw type="pageNum">6</fw>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
               <p rend="indent">Любовники выходятъ прощенїя прося у Арле-<lb/> кїна въ томъ, что они
                  не вѣдали о его силѣ. Арле-<lb/> кїнъ обѣщается имъ помогать въ ихъ любви, и то
                  теперь самымъ дѣломъ показать, что онъ хочетъ начать<lb/> быть имъ благопрїятенъ.
                  Хочетъ онъ ихъ <lb/>повесть съ собою, чтобъ они видѣли то, что онъ хочетъ учинить
                  съ Нотарїемъ, котораго къ Панта-<lb/> лону призвалъ Брїгеллъ для записи брачнои,
                  да и<lb/> пошолъ съ ними.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРЪ СЪ СТОЛОМЪ.</stage>
               <p rend="indent">Старики говорятъ Нотарїю, что они хотятъ<lb/> написать ясно всѣ
                  пункты брачные. Брїгеллъ ихъ<lb/> проситъ, чтобъ они его не позабыли; и какъ
                  напи-<lb/> шется ихъ запись, тогда онъ хочетъ и свою заста-<lb/> вить его писать.
                  Арлекїнъ, которои былъ отъ нихъ<lb/> не подалеку съ любовниками, чинитъ многїя
                  свои-<lb/> ственныя театру игрушки; на послѣдокъ ударилъ<lb/> онъ палочкою своего
                  Нотарїя, которои пропалъ и<lb/> съ столомъ, оставивъ на свое мѣсто дьявола,
                  ко-<lb/> торои принудилъ стариковъ разбѣжаться съ страху.<lb/> Любовники въ
                  великое пришли удивленïе о силѣ<lb/> Арлекїновои; и какъ они о томъ удивляяся
                  думали,<lb/> тогда Дїана и Аурелїя приходятъ жалуяся на свою<lb/> судьбину.
                  Изпужалися онѣ увидѣвши тутъ сво-<lb/> ихъ любовниковъ; спрашиваютъ у нихъ, что
                  какъ<lb/> они тутъ вошли? Любовники хотятъ имъ то<lb/> сказать, но приходятъ въ
                  затрудненїе; а старики<lb/> къ тому подоспѣли. Любовники съ игрушкою при-<lb/>
                  личною театру уходятъ. Старики бранятъ своихъ<lb/> дочереи, и говорятъ имъ, чтобъ
                  онѣ сердца свои<lb/> оставили въ покоѣ, по тому что онѣ обѣ скоро за<lb/> мужъ
                  выдутъ. Дїана о томъ вздыхаетъ, да и пошла;<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Аурелїя</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ru_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw>Аурелїя такъ же. Докторъ говоритъ Панталону,<lb/> что онъ
                  поидетъ къ Нотарїю по записи, которыя<lb/> онъ ему Панталону принесетъ, да и
                  пошолъ. Пан-<lb/> талонъ оставшись говоритъ, что онъ еще нѣсколь-<lb/> ко имѣетъ
                  боязни отъ того, что онъ видѣлъ, и<lb/> что онъ для того хочетъ выпить рюмку
                  вїна.<lb/> Призываетъ онъ къ себѣ Смералдїну, и велитъ еи,<lb/> чтобъ она дала ему
                  пить. Она ему обѣщаетъ<lb/> дать и поѣсть, да и стала его просить, чтобъ онъ<lb/>
                  еи позволилъ такъ же напиться съ Брїгелломъ за<lb/> здоровье жениховъ. Панталонъ
                  еи то позволяетъ.<lb/> Смералдїна пошла, и вовращается съ Брїгелломъ;<lb/> которои
                  еи пособляетъ нести столъ съ кушаньемъ.<lb/> Панталонъ сѣлъ за столъ; и когда онъ
                  кушалъ,<lb/> тогда Арлекїнъ, которои то все примѣтилъ, го-<lb/> воритъ, что онъ
                  имъ помѣшаетъ ѣсть. Изпужалъ<lb/> онъ ихъ одною игрушкою приличною Театру; по<lb/>
                  томъ хочетъ онъ обнять Смералдїну, которая ду-<lb/> мая о немъ, что онъ
                  привидѣнїе, ушла съ Панта-<lb/> лономъ, и Брїгелломъ, которые всѣ изпужалися<lb/>
                  явленїя того.</p>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ съ копïями записеи брачныхъ,<lb/> и стучится у
                  Панталона, которои выходитъ съ<lb/> Брїгелломъ, тотъ и другои внѣ себя.
                  Докторъ<lb/> услышавъ о причинѣ ихъ страха, выводитъ ихъ изъ<lb/> того, и
                  показываетъ имъ записи. Брїгеллъ гово-<lb/> ритъ, что безъ замедленïя хочетъ онъ
                  жениться на<lb/> Смералдïнѣ, потому что довольно съ него свидѣтель-<lb/> ства
                  Панталонова. Панталонъ даетъ ему на то позво-<lb/> ленїе. Брїгеллъ пошолъ о томъ
                  говорить Смералдинѣ.<lb/> Докторъ предлагаетъ Панталону столъ къ свадьбѣ,<lb/> и
                  что онъ пришлетъ къ нему добраго вїна. Между<lb/> тѣмъ любовники которые то
                  подслушали, стали<lb/> смѣяться надъ стариками, и вторично дочереи ихъ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">просить.</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ru_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> просить за себя. Но на отказъ ихъ отвѣтствуютъ,<lb/> что
                  они дочереи ихъ будутъ имѣть противу ихъ<lb/> воли. Старики смѣючися надъ ними
                  пошли. Тутъ<lb/> приходитъ Арлекїнъ, которому любовники розска-<lb/> зываютъ все,
                  что они старикамъ говорили, надѣяся<lb/> на его къ себѣ милость. Арлекїнъ имъ то
                  утвер-<lb/> ждаетъ, и говоритъ, что онъ съ перва хочетъ<lb/> помѣшать свадьбу
                  Брїгеллову; а потомъ онъ пос-<lb/> тарается о нихъ, да и пошолъ; любовники за нимъ
                  же.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ СЪ ТРЕМЯ<lb/> СТУЛАМИ.</stage>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ и Смералдїна играючи между собою<lb/> по любовнически,
                  говорятъ, что они ожидаютъ<lb/> стариковъ для окончанїя ихъ брака, да и сѣли
                  на<lb/> стулы. Арлекїнъ, которои все то видѣлъ, сѣлъ<lb/> такъ же на середнеи
                  стулъ невидимымъ отъ нихъ.<lb/> Изъ того произходятъ многїя игрушки. Напослѣ-<lb/>
                  докъ Брїгеллъ увидѣвъ Арлекїна, хочетъ его убить.<lb/> Но преображенїе учинившееся
                  на Театрѣ, до того его<lb/> недопустило, которымъ кончится дѣиствїе второе.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВÏЕ ТРЕТIЕ.</head>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ говоря старикамъ, что<lb/> Арлекїнъ не умеръ, и
                  что все онъ чинитъ чрезъ<lb/> чародѣиство. Предлагаетъ онъ, чтобъ на него до-<lb/>
                  нести въ судѣ, а потомъ могутъ они окончить<lb/> намѣренїя свои въ тишинѣ. Старики
                  на то соглаша-<lb/> ются, да и пошли всѣ. Любовники услышавши о<lb/> всемъ томъ,
                  хотятъ сказать о томъ Арлекїну.<lb/> И какъ они были въ затрудненїи, что его не
                  видятъ;<lb/> тогда Арлекїнъ приходитъ. Тѣ ему розсказываютъ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">о умыслѣ</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> о умыслѣ на него отъ стариковъ. Арлекїнъ тому<lb/>
                  смѣется, и говоритъ, что онъ хочетъ отдаться<lb/> подъ караулъ, что бы ему лучше
                  было на смѣяться<lb/> надъ ними въ самое то время, когда они будутъ<lb/> думать о
                  немъ, что онъ пропалъ. А со всѣмъ тѣмъ<lb/> онъ женится на Смералдїнѣ, такъ же и
                  они на своихъ<lb/> любовницахъ, противу воли тѣхъ стариковъ. Между<lb/> тѣмъ
                  выходитъ одинъ волочага несучи полонъ<lb/> коробъ съ бутылками. Арлекїнъ проситъ у
                  него<lb/> покорно однои рюмки вїна. Волочага ему не далъ,<lb/> и когда онъ уходилъ
                  съ Театра, тогда Арлекїнъ<lb/> чрезъ чародѣиство выхватилъ одну бутылку, да и<lb/>
                  стали всѣ трое пить за здоровье своихъ любовницъ.<lb/> Между тѣмъ Арлекїнъ видя,
                  что идетъ Смерал-<lb/> дїна, отослалъ прочь любовниковъ, да и самъ сталъ<lb/>
                  одаль. Смералдїна приходитъ въ великои печали,<lb/> что стѣнь Арлекїнова ея
                  мучитъ. Арлекїнъ, по<lb/> многихъ игрушкахъ своиственныхъ театру, взялъ<lb/> ея за
                  руку, и говоритъ еи, что онъ живъ, и сказы-<lb/> ваетъ все, что ему случилося съ
                  Брїгелломъ, такъ<lb/> же и о силѣ, которую онъ имѣетъ надъ духами.<lb/> Смералдїна
                  показываетъ себя быть отъ того печаль-<lb/> ною. Арлекїнъ обѣщается оставить
                  употребленїе<lb/> чародѣиства своего, какъ скоро выдетъ она за него.<lb/>
                  Смералдїна ему говорїтъ, что съ такимъ уговоромъ,<lb/> она принимаетъ его себѣ въ
                  мужа, которая ему<lb/> не была невѣрна, какъ увѣдомившись отъ Брїгелла<lb/> о
                  смерти его ложнои. Арлекїнъ далъ еи руку, и<lb/> говоритъ, что онъ хочетъ, дабы
                  тожъ учинили и<lb/> любовники. И пока старики еще были въ судѣ,<lb/> кличетъ онъ </p>
               <p rend="indent">ДIАНУ и АУРЕЛIЮ, у которыхъ онъ спраши-<lb/> ваетъ, что любятъ ли
                  онѣ Сïлвїя и Одоарда? Онѣ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ему</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ru_010" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw> ему то утвердили. Тогда онъ всѣмъ тремъ гово-<lb/> ритъ
                  нѣчто на ухо, и принуждаетъ ихъ прочь<lb/> поити, обѣщая имъ щастливую удачу.
                  Между<lb/> тѣмъ стали слышимы быть Старики, которые<lb/> приходятъ съ Брїгелломъ и
                  съ приставами. Женщи-<lb/> ны разбѣжалися. Арлекїнъ остался; взятъ онъ за<lb/>
                  караулъ чрезъ приставовъ. Послѣ многихъ игру-<lb/> шекъ приличныхъ театру, связали
                  они его крѣпко.<lb/> Панталонъ и Брïгеллъ приказываютъ имъ, чтобъ его<lb/> отвесть
                  предъ Судью. И чтобъ увѣдомить о томъ<lb/> Доктора, стали они у него стучаться.
                  Докторъ<lb/> выходитъ весь страмнымъ къ нимъ. Они ему ска-<lb/> зываютъ, что
                  Арлекїнъ поиманъ; и чтобъ видѣть<lb/> его казнь, пошли, приказавъ Смералдїнѣ,
                  чтобъ она<lb/> смотрѣла хорошенько домъ.</p>
               <p rend="indent">СIЛВIИ, и ОДОАРДЪ говорятъ, что они увѣдоми-<lb/> лися о взятьѣ
                  Арлекїновомъ, такъ же видѣли они<lb/> и Стариковъ, которые шли въ приказъ.
                  Намѣрилися<lb/> они кликнуть своихъ Любовницъ, и привесть ихъ<lb/> по приказу
                  Арлекïнову на мѣсто, гдѣ ему будетъ<lb/> казнь. Что они исполняютъ самымъ дѣломъ,
                  кли-<lb/> кнувъ Дїану и Аурелїю, которыя за ними пошли.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ; а за нимъ приставъ и па-<lb/> лачъ, которои имѣлъ
                  саблю въ рукахъ. Сталъ онъ<lb/> милости просить у Стариковъ. Тѣ и Брїгеллъ
                  надъ<lb/> нимъ смѣются, и велятъ приставамъ чинить надъ<lb/> нимъ должность свою,
                  которые, по нѣкоторыхъ<lb/> шуткахъ приличныхъ театру, привели его на<lb/> мѣсто
                  мученїя.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ВЕЛИКОЕ МѢСТО СЪ<lb/> ЭШАФОТОМЪ.</stage>
               <p rend="indent">СТАРИКИ выходятъ говоря, что послѣ смерти<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Арле-</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ru_011" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw> Арлекїновои, имѣютъ они быть въ покоѣ отъ его<lb/>
                  гоненїя. Между тѣмъ Арлекїнъ взошолъ на Эша-<lb/> фотъ, проситъ онъ у Стариковъ
                  милости,<lb/> чтобъ они, прежде смерти его, позволили ему и<lb/> любовникамъ
                  жениться на своихъ любовницахъ. Тѣ<lb/> надъ нимъ смѣются. Сталъ онъ у нихъ
                  просить,<lb/> чтобъ они ему даровали жизнь. Тѣ говорятъ, что<lb/> ему надлежитъ
                  умереть. Послѣ игрушекъ прили-<lb/> чныхъ театру, Арлекїнъ призываетъ
                  Велзевула,<lb/> а Эшафотъ преображается въ камеру, въ которои<lb/> Сїлвїи и
                  Одоардъ сидятъ съ своими невѣстами за<lb/> столомъ, такъ же и съ Смералдїною; а
                  Арлекїнъ<lb/> сидѣлъ на концѣ стола. Старики стоятъ въ ужасѣ;<lb/> а вышедши не
                  много изъ боязни хотятъ проти-<lb/> виться имъ. Арлекїнъ ихъ завораживаетъ, и
                  гро-<lb/> зитъ имъ, что онъ ихъ покинетъ въ семъ состоя-<lb/> нїи, ежели они не
                  согласятся на сочетанїя брачныя,<lb/> которыя онъ учинилъ. Старики согласилися на
                  то<lb/> по неволѣ. Брїгеллъ уступаетъ Смералдїну. Арле-<lb/> кїнъ ихъ
                  развораживаетъ. Покидаетъ волхвованїе<lb/> бросивъ палочку. А чрезъ троиное
                  брачное сочета-<lb/> нїе кончится</p>
               <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Die gluͤckliche Wiederwärtigkeit des Arlequin</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by </resp>
                  <name>Elena Barchielli</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (34a) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN690059906</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="fortdisg_ge_001" url="/img/fortdisg_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ge_002" url="/img/fortdisg_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ge_003" url="/img/fortdisg_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ge_004" url="/img/fortdisg_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ge_005" url="/img/fortdisg_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ge_006" url="/img/fortdisg_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ge_007" url="/img/fortdisg_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="fortdisg_ge_008" url="/img/fortdisg_ge_008.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#fortdisg_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Die gluͤckliche Wiederwaͤrtigkeit<lb/> des Arlequin</head>
            <head type="sub">welche in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> Kayſerlichen
               Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/> aufgefuͤhret worden.<lb/>
               <date when="1734">1734.</date>
            </head>
            <pb facs="#fortdisg_ge_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt.</head>
               <p rend="indent">Brighella, welcher in die Smeraldina verliebt iſt, will ſich den
                  Arlequin, ſeinen Rival, von Halſe ſchaffen und fuͤhret ihn an das Ufer des Mee-
                  res, allwo er ihn dem Schickſal des Himmels uͤberlaͤſſet. Arlequin iſt in Gefahr,
                  von einen Ungheuer verſchlungen zu werden, weil ihn aber ein Zauberer die Helffte
                  ſeiner Gewalt abſtehet, freuet er ſich uͤber dieſen Zu- fall, ſpielet ſeinem
                  Feinde allerley Streiche, und heyrathet die Smeraldina. Die Liebe des Silvio und
                  Odoardo gegen die Diana und Aurelia, ſind beſon- dere Umſtaͤnde, welche zur
                  Verwirrung des Spieles dienen.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Perſonen.</head>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                     <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_ge">Diana</role>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                  <roleDesc>deren Bediente.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                  <roleDesc>Vater der</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>zwey Freunde.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="brighella_ge">Brighella und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                     <roleDesc>zwey Liebhaber der Smeraldina.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_ge">Ein Zauberer.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="notaio_ge">Ein Notarius.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="sicari_ge">Zwey Meuchelmoͤrder.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="guardie_ge">Die Schaar-Wacht.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="boia_ge">Ein Scharffrichter.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="vagabondo_ge">Ein Landſtreicher.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="mostro_marino_ge">Ein Ungeheuer und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="trasformazioni_ge">viele andere Vorſtellungen und
                        Verwandelungen</role>
                  </castItem>
               </castGroup>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Palermo.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#fortdisg_ge_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Die erſte Handelung.</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Wald am Meere vor.</stage>
               <p rend="indent">Arlequin tritt auf und ſchreyet um Huͤlffe wieder den
                  Brighella,<lb/> der ihn umzubringen drohet, wenn er Lerm mache, und ſaget,
                  daß<lb/> er ihn hierhergefuͤhret, um ihn ſeiner Eiferſucht aufzuopfern, wel-<lb/>
                  ches er gleich in das Werck richten koͤnte, woferne ihn nicht ſein<lb/> Mitleyden
                  daran verhinderte und bewegete, ihm das Leben zu<lb/> laſſen. Er ſetzet ihn auf
                  einem Felßen, der an der See ſiehet, nie-<lb/> der und gehet mit ſeinen Leuten
                  ſort. Arlequin bleibet und wie<lb/> er ein Meer-Wunder gewahr wird, das auf ihn
                  loßgehet, ſchreyet er<lb/> nach Huͤlffe. Ein Zauberer erſcheinet und verwandelt
                  das Unge-<lb/> heuer in einen Felßen und verſichert den Arlequin, daß er ſein
                  von<lb/> der Eiferſucht des Brighella verurſachtes Ungluͤck bald heben wolle.<lb/>
                  Der Arlequin bedancket ſich und bittet ihn, er moͤchte ihn loßbinden,<lb/> weil er
                  vor Kaͤlte gantz ſteiff waͤre. Der Zauberer ruffet zwey<lb/> Teuffel und beſiehlet
                  ihnen, den Arlequin loßzubinden und anzuklei-<lb/> den. Zu dieſem Ende verwandelt
                  er den Felßen wiederum in ein<lb/> Meer-Wunder, welches einige Kleider, den
                  Arlequin zubedecken,<lb/> ausſpeyet. Arlequin iſt gantz in Erſtaunung geſetzet;
                  wie er ſich<lb/> aber ſo koſtbar angekleidet ſiehet, erfreuet er ſich und
                  empfaͤnget<lb/> noch uͤber dieſes von dem Zauberer ein Geſchencke an Geld und
                  Ju-<lb/> welen: ſondelich aber einen Ring, vermoͤge welchem ihm der Zauberer<lb/>
                  alles Beyſtandes der Hoͤllen und was er ſonſt wuͤnſche, verſichert.<lb/> Der
                  Zauberer gehet ab. Arlequin bezeiget ſich ſehr vergnuͤgt uͤber<lb/> ſein Gluͤck;
                  Weil er aber ſeinen Beſchuͤtzer zufragen vergeſſen, wo<lb/> er zu Eſſen hernehmen
                  ſolle? und ihm nach Macharonen luͤſtet, er-<lb/> ſcheinet dergleichen Speiſe vor
                  ſeinem Geſichte in der Lufft. Wie<lb/> er ſie vezehren will, koͤmt ein Teuffel,
                  der auch etwas davon be-<lb/> gehret, und da es ihm der Arlequin abſchlaͤget,
                  nimmt er ſie ihm weg<lb/> und flieget davon. Arlequin iſt betruͤbt und ſaget, er
                  koͤnne ihn<lb/> wohl zwingen, daß er ſie wieder hergeben muͤſte; weil er aber
                  nunmehro<lb/> Zeit zu ſeyn erachtete, nach der Stadt zu gehen und ſich an dem<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">T 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">Brig-</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ge_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> Brighella zu raͤchen, ruffet er einen Geiſt, welcher ihn
                  in der Lufft<lb/> wegfuͤhret.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt vor.</stage>
               <p rend="indent"> Brighella trit auf und ſaget, er wolle alles anwenden, die<lb/>
                  Smeraldina zu erhalten, vornehlich, da ihm nun der Arlequin<lb/> nicht mehr im
                  Wege waͤre. Er klopfet an. Pantalon koͤmmt her-<lb/> aus. Brighella haͤlt um die
                  Smeraldina an, und Pantalon antwor-<lb/> tet, er wiſſt nicht wozu ſie ſich
                  entſchliſſen wuͤrde, da ſie ſo viel<lb/> Liebe fuͤr den Arlequin bezeigete.
                  Brighella verſetzet, er habe Nach-<lb/> richt, daß der Arlequin erſoffen waͤre.
                  Pantalon erwiedert, auf<lb/> dieſe Alrt koͤnte es wohl angehen, ruffet die
                  Smeraldina und erzeh-<lb/> let ihr das Ungluͤck, ſo dem Arlequin begegnet und was
                  ihm der Brig-<lb/> hella fuͤr einen Antrag gethan. Smeraldina betruͤbet ſich
                  anfangs<lb/> uͤber den vermeynden Tod ihres Liebhabers, giebt aber zuletzt
                  ihre<lb/> Einwilligung in die Heyrath mit dem Brighella. Dieſer vergnuͤget<lb/>
                  ſich uͤber ſeinen gemachten Streich und ſagt, er wolle nunmehro zu einem<lb/>
                  Notario Publico gehen und die Sache zu einer Gewißheit bringen.<lb/> Pantalon
                  billiget ſolches und ſaget er wolle ſich dieſer Gelegenheit<lb/> ſelbſt bedienen
                  und ſich nebſt dem Doctor dahin begeben, und die Aus-<lb/> wechſelung ihrer beyden
                  Toͤchter ausmachen; damit alle drey Heyrathen<lb/> zugleich koͤnnten vollzogen
                  werden. Brighella gehet ab. Smeraldina<lb/> retiriret ſich. Pantalon bleibet, und
                  wie der Doctor koͤmmt und<lb/> auf die doppelte Heyrath dringet, antwortet er, er
                  erwarte be-<lb/> reits den Brighella, der nach den Notario gegangen.
                  Jnmittelſt<lb/> kommen die Liebhaber, Silvio und Odoardo, von welcher jener
                  die<lb/> Diana von dem Pantalon und dieſer die Aurelia von dem Doctor be-<lb/>
                  gehret. Die Alten ſchlagen ihnen ihre Bitte ab. Die Liebhaber<lb/> machen allerley
                  Poſſen und ſtellen ſich, als ob ſie die Vaͤter ihrer<lb/> Geliebten waͤren, und
                  gehen weg. Die Alten lachen uͤber ihren<lb/> Schertz; der Doctor ruffet die
                  Aurelia und gehet in das Hauß des<lb/> Pantalons; um daſelbſt den
                  Heyraths-Vergleich zu unterzeichnen.</p>
               <pb facs="#fortdisg_ge_005" n="5"/>
               <fw type="pageNum">5</fw>
               <p rend="indent">Arlequin ſchertzet mit den Liebhabern, daß ſie ſo leyden koͤnn-<lb/>
                  ten, daß die Alten ihre Neben-Buhler waͤren. Die Liebhaber wol-<lb/> len ihn
                  ſchlagen, er aber ruffet einen Teuffel, der ihnen die Pa-<lb/> rucken wegnimmt;
                  mit welchen Lerm ſich die erſte Handlung endiget.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handlung.</head>
               <p rend="indent">Die Liebhaber treten auf und entſchuldigen ſich bey dem<lb/>
                  Arlequin, daß ſie von ſeiner Gewalt nichts gewuſt. Arlequin ver-<lb/> ſpricht
                  ihnen, in ihrer Liebe beyzuſtehen, und ſaget, damit ſie ſeinen Ernſt<lb/> ſehen
                  koͤnnten, ſollten ſie mit ihm gehen und Zeugen ſeyn, was er<lb/> dem Notario, den
                  der Brighella zu dem Pantalon, den Heyraths-<lb/> Contract aufzuſetzen, geholet
                  haͤtte, fuͤr einen Streich ſpielen wolle,<lb/> und gehet mit ihm ab.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer mit einem Tiſche vor.</stage>
               <p rend="indent">Die Alten ſagen zu dem Notario, er ſolle die Artickel des<lb/>
                  Heyraths-Contracts ſein deutlich aufſetzen. Brighella bittet, er ſol-<lb/> le ihn
                  nicht vergeſſen; wie aber der Notarius den Punct, der ihn be-<lb/> trifft,
                  aufſetzen will, koͤmmt der Arlequin mit den Liebhabern und<lb/> macht allerley
                  Poſſen. Zuletzt beruͤhret er den Notarium mit dem<lb/> Ring, der alſobald nebſt
                  dem Tiſche verſchwindet. An ſeiner<lb/> Stelle erſcheinet ein Teuffel, der die
                  Alten, die voller Schrecken ſind,<lb/> fortjaget. Die Liebhaber erſtaunen uͤber
                  die Gewalt des Arlequins<lb/> und als Diana und Aurelia kommen, beklagen ſie ſich
                  gegen dieſelben<lb/> uͤber ihre ungluͤcklichen Umſtaͤnde. Dieſe aber erſtaunen, da
                  ſie die<lb/> Liebhader in ihrem Hauſe ſehen, und fragen, wie ſie herein
                  gekom-<lb/> men? Die Liebhaber verſprechen es ihnen zu erzehlen; indem ſie
                  aber<lb/> heimlich mit ihnen reden, kommen die Alten, und die Liebhaber be-<lb/>
                  geben ſich weg.</p>
               <p rend="indent">Die Alten ſchmaͤhlen auf ihre Toͤchter und ſagen, ſie ſollten<lb/>
                  ſich nur die Liebhaber aus dem Sinne ſchlagen; ihre beyderſeitige<lb/> Heyrath
                  waͤre ſchon beſchloſſen. Diana ſeuffzet und gehet nebſt der<lb/> Aurelia weg. Der
                  Doctor ſagt zu dem Pantalon, er wolle ſich zu dem<lb/> Notario begeben, und gehet
                  ab. Pantalon bleibet und ſaget, er em-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">T 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">pfin-</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ge_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> pfinde noch einige Furcht von dem, was er geſehen, und
                  wolle ein Glaß<lb/> Wein zu ſich nehmen. Er ruffet die Smeraldina und befiehlet
                  ihr,<lb/> ihm Wein zu bringen. Sie thut ſolches, bringet ihm auch etwas zu<lb/>
                  eſſen dabey und bittet ihn, er moͤge erlauben, daß ſie auf die Ge-<lb/> ſundheit
                  der neuen verbeyratheten ebenfals mit dem Brighella ein<lb/> Glaß Wein trincken
                  duͤrffte. Pantalon antwortet, ſie koͤnne es<lb/> thun. Smeraldina gehet und koͤmmt
                  mit dem Brighella zuruͤck, der<lb/> ihr einen beſetzten Tiſch herein bringen
                  hilfft. Wie ſie mit einander<lb/> eſſen und trincken, macht ſie der Arlequin durch
                  allerley Poſſen zu<lb/> fuͤrchten. Zuletzt umarmet er die Smeraldina, und weil ſie
                  ihn fuͤr<lb/> ein Geſpenſt haͤlt, lauͤffe ſie nebſt dem Pantalon und Brighella
                  gantz<lb/> erſchrocken davon.</p>
               <p rend="indent"> Der Doctor tritt auf, traͤgt eine Copie von dem Heyraths<lb/>
                  Contract in der Hand und klopfet bey dem Pantalon an. Dieſer<lb/> koͤmmt nebſt dem
                  Brighella, heraus und beyde ſind gantz auſſer ſich<lb/> ſelbſt. Der Doctor fraget
                  nach der Urſache ihrer Beſtuͤrtzung, und<lb/> nachdem er ſolche vernommen, weiſet
                  er ihnen den Contract. Brig-<lb/> hella ſagt, er wolle ohne Anſtand ſeine Heyrath
                  mit der Smeraldina<lb/> zu ſtande bringen und koͤnnte ihm genung ſeyn, wenn der
                  Pantalon<lb/> allein als Zeuge dabey waͤre. Er gehet ab, um mit der
                  Smeraldina<lb/> zu ſprechen. Der Doctor thut dem Pantalon ſeinen Antrag wegen<lb/>
                  der Mahlzeit, ſo ſie bey der Hochzeit geben wollten, und ſagt, er<lb/> wolle ſich
                  auf ſeinen Antheil bereit machen. Hierauf kommen die<lb/> Liebhaber, welche von
                  ferne zugehoͤret, und mocquiren ſich uͤber<lb/> die Alten, ſodern ihre Toͤchter
                  von neuem, und nach deren abſchlaͤ-<lb/> gige Antwort, ſagen ſie, daß ſie
                  dieſelben wieder ihren Willen hey-<lb/> rathen wollten. Die Alten lachen uͤber ihr
                  Vorgeben und gehen<lb/> ab. Die Liebhaber bleiben, und wie der Arlequin koͤmmt,
                  erzehlen<lb/> ſie ihm, was ſie den Alten geſagt; indem ſie ſie auf ſeinen
                  Schutz<lb/> verlaſſen. Arlequin beftaͤtiget ſeine Zuſage und ſagt, er muͤſſe
                  ſich<lb/> vor allen Dingen der Heyrath des Brighella wiederſetzen. Er gehet<lb/>
                  ab. Die Liebhaber folgen ihm nach.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer mit drey Stuͤhlen vor.</stage>
               <fw type="catch" place="bottom">Brig-</fw>
               <pb facs="#fortdisg_ge_007" n="7"/>
               <fw type="pageNum">7</fw>
               <p rend="indent">Brighella und Smeraldina careſſiren einander und ſagen, ſie<lb/>
                  erwarteten nunmehro die Alten, um ihre Heyrath zu ſtande zu brin-<lb/> gen. Sie
                  ſetzen ſich nieder. Arlequin der von ferne geſtanden,<lb/> koͤmmt hervor, urnd
                  ſetzet ſich zwiſchen ihnen auf den mittelſten Stuhl,<lb/> ohne daß er von ihnen
                  geſehen wird. Zuletzt wird er dem Brighella<lb/> ſichtbar, und wie ihn dieſer
                  umbringen will, macht er verſchiedene<lb/> Verwandlungen, mit welchen ſich die
                  andere Handlung endiget.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Die dritte Handlung</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stad vor.</stage>
               <p rend="indent">Brighella trit auf und ſagt zu dem Alten, der Arlequin ſey nicht
                  todt, was<lb/> er thaͤte das geſchaͤhe durch Zauberey; man muͤſſe ihn bey den
                  Gerichten verklagen<lb/> und wenn er in Arreſt waͤre, koͤnnten ſie ihr Vorhaben
                  ausſuͤhren. Die Alten be-<lb/> zeigen ſich uͤber dieſen Anchlag vergnuͤgt und
                  gehen nebſt dem Brighella fort. Die<lb/> Liebhaber, die von ferne zugehoͤret,
                  geben den Arlequin Nachricht davon. Dieſer<lb/> mocquiret ſich uͤber die Alten und
                  will weg gehen, um ſich arretiren zulaſſen und ſagt,<lb/> in dem Augenblick, da
                  ihn die Alten verlohren zu ſeyn glauben wuͤrden, wollte er ma-<lb/> chen, daß er
                  die Smeraldina und die Liebhaber die Diana und Aurelia heyrathen<lb/> ſollten.
                  Hierauf koͤmmt ein Landſtreicher, der einen Sack mit Bouteillen traͤget.<lb/>
                  Arlequin verlanget ein Glaß Wein von ihm. Der Landſtreicher entſchuldiget
                  ſich.<lb/> Allein Arlequin bringt durch Hulffe ſeiner Zauberey eine Bouteille weg
                  und trincket<lb/> mit den Liebhabern auf Geſundheit ihrer Geliebten. Er ſiehet die
                  Smeraldina kom-<lb/> men, und als er die Liebhader bey Seite gehen laſſen, macht
                  er, daß ſie ihn nicht<lb/> gewahr wird. Smeraldina veklaget ſich, daß ſie der
                  Geiſt des Arlequins verfolge.<lb/> Arlequin nimmt ſie bey der Hand, ſagt, er ſey
                  noch am Leben, und erzehlet ihr, was<lb/> der Brighella mit ihn vorgenommen und
                  wie er die Gewalt uͤber die unterirrdichen<lb/> Geiſter bekommen. Er verſpricht
                  ihr, ſich derſelben nicht mehr zu bedienen, ſo bald<lb/> ſie ſeine Frau ſeyn
                  wuͤrde. Smeraldina antwortet, auf dieſe Bedingung, wolle ſie<lb/> ihn zu Mann
                  nehmen, in dem ſie ihm nicht eher untreu geworden, biß ſie Brighella<lb/> mit der
                  Nachricht von ſeinem Tode hintergangen. Arlequin giebt ihr die Hand und<lb/> ſagt,
                  die Liebhaber ſollten ihre Sache zu ſtande bringen, wenn die Alten nach den
                  Ge-<lb/> richten giengen, um ihn in Arreſt nehmen zu laſſen.</p>
               <p rend="indent">Diana und Aurelia kommen herein. Arlequin fraget ſie, ob ſie dem
                  Silvio<lb/> und Odoardo gewogen waͤren? und wie ſie ihm hiervon die Verſicherung
                  gegeben,<lb/> ſaget er ihnen etwas in das Ohr, heiſſet ſie weg gehen, und
                  verſpricht ihnen einen<lb/> gluͤcklichen Ausgang. Hierauf hoͤret man die Alten,
                  welche nebſt dem Brighella und<lb/> der Scharr-Wache erſcheinen. Das Frauzimmer
                  begiebt ſich weg. Arlequin blei-<lb/> bet und laͤſſet ſich in Arreſt nehmen.
                  Pantalon und der Brighella befehlen der Schaar-<lb/> Wache, ihn vor den Richter zu
                  bringen, und klopfen bey dem Doctor an, um ihm<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">von</fw>
                  <pb facs="#fortdisg_ge_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> von dem vorgegangenen Nachricht zu geben. Der Doctor
                  koͤmt heraus; Sie er-<lb/> zehlen ihm, daß der Arlequin gefangen ſey. Alle gehen
                  ab um bey ſeiner Verurthei-<lb/> lung gegenwaͤrtig zu ſeyn; nachdem ſie vorher der
                  Smeraldina das Hauß wahrzu- nehmen, befohlen.</p>
               <p rend="indent"> Silvio und Odoardo ſagen, ſie haͤtten die Gefangennehmung des
                  Arlequins<lb/> vernommen, und geſehen, wie die Alten nach dem Rath-Hauſe
                  zugegangen; Sie<lb/> wolten derohalben, nach dem Verlaß des Arlequins, ihre
                  Geliebten ruſſen und mit<lb/> ihnen auf den Executions-Platz gehen. Diana und
                  Aurelia kommen heraus und<lb/> gehen mit ihnen weg. Arlequin, der von den
                  Schaar-Waͤchern und dem Buͤttel<lb/> mit dem Schwerd in der Hand begleitet wird,
                  verſoͤnet ſich mit den Alten und bit-<lb/> tet ſie um Verzeyhung; Mit dem
                  Brighella ſchertzet er, und ermahnet die Schaar-<lb/> Waͤchter ihre Schuldigkeit
                  an ihm zu vollziehen; Worauf ſie ihn fortfuͤhren.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Marckt mit einer<lb/> Gerichts-Buͤhne
                  vor.</stage>
               <p rend="indent">Die Alten treten auf und ſagen, wenn der Arlequin todt waͤre,
                  wuͤrden<lb/> ſie vor ſeinen Verfolgungen in Ruhe leben koͤnnen. Arlequin
                  erſcheinet auf der Buͤh-<lb/> ne und bittet ſich vor ſeinem vermeynten Tod noch
                  aus von den Alten, daß ſie ihre<lb/> Toͤchter den Liebhabern geben moͤchten; Die
                  Alten lachen daruͤber. Arlequin bittet<lb/> um ſein Leben. Dieſe aber ſagen, er
                  muͤſſe ſterben. Nach einigem Poſſen verwan-<lb/> delt er die Buͤhne in ein Zimmer.
                  Man ſiehet den Silvio und Odoardo mit ihren Ge-<lb/> liebten an einer Tafel
                  ſitzen. Die Alten erſtaunen und wollen endlich zum Gewehr<lb/> greiffen. Arlequin
                  bezaubert ſie und drohet ihnen, ſie in ſolcher Geſtalt zu laſſen;<lb/> Woferne ſie
                  nicht ihre Einſtimmung zu der Heyrath ſeiner Toͤchter und der Smeraldina<lb/>
                  geben wuͤrden. Die Alten geben ihm die Hand darauf. Brighella ſtehet die
                  Smeral-<lb/> dina ab. Arlequin wirfft ſeinen Ring weg und die dreyfache Heyrath
                  machet den</p>
               <p rend="indent">Beſchluß des gantzen Schau-Spieles.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Le fortunate disgrazie di Arlecchino.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#fortdisg_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">LE FORTUNATE DISGRAZIE DI ARLECCHINO</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
               <date when="1734">nel 1734.</date></head>
            <pb facs="#fortdisg_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">Brighella, innamoratosi di Smeraldina, vuole uccidere il suo rivale
                  Arlecchino. Per quello lo conduce in riva al mare e lo lascia solo. Arlecchino,
                  che sta per essere divorato da un mostro marino, si salva grazie un Mago che gli
                  dà metà dei suoi poteri. Felice di questa sua fortuna, Arlecchino fa ogni sorta di
                  dispetti al suo nemico Brighella e a Smeraldina, che poi diventa sua moglie.
                  L’amore di Silvio e Odoardo per Diana e Aurelia è soltanto un’aggiunta
                  all’intreccio della commedia.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                  <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_it">DIANA,</role>
                  <roleDesc>sua figlia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>servitrice di Diana.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                  <roleDesc>padre di Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                  <roleDesc>sua figlia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_it">SILVIO e</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO</role>
                     <roleDesc>amici.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA e</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>innamorati di Smeraldina e rivali tra di loro.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_it">Un Mago.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="notaio_it">Un Notaio.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="sicari_it">Due Sicari.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="guardie_it">Ufficiali giudiziari.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="boia_it">Un Boia.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="vagabondo_it">Un fannullone.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mostro_marino_it">Un Mostro marino.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="varie_trasformazioni_it">Molte trasformazioni.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Palermo.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#fortdisg_ru_003" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO IN RIVA AL MARE.</stage>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra gridando aiuto contro Brighella, che minaccia di
                  ucciderlo se non si calma. Dice di aver portato Arlecchino in quel posto per
                  ucciderlo, perché Arlecchino è suo rivale. Quello sarebbe stato presto fatto da
                  Brighella se qualche residuo di pietà e umanità in lui non l’avessero frenato e
                  condotto a risparmiargli la vita. Brighella lega Arlecchino a una roccia in riva
                  al mare e va via con i suoi uomini. Arlecchino rimane legato e, vedendo che un
                  mostro marino vuole divorarlo, dopo molti lazzi, grida chiedendo aiuto. Arriva un
                  Mago che trasforma quel mostro in una roccia, fa riprendere Arlecchino dalla paura
                  e gli dice di conoscere che la ragione della sua disgrazia è la gelosia di
                  Brighella. Arlecchino lo ringrazia, chiede gentilmente di essere slegato perché è
                  congelato dal freddo. Il Mago evoca due diavoli, ai quali ordina di slegare
                  Arlecchino e di dargli dei vestiti. Per quello il Mago trasforma la roccia in un
                  mostro che dalla bocca vomita il vestito di Arlecchino. Arlecchino è barbaramente
                  spaventato da ciò che vede accadere davanti ai suoi occhi ma vedendo che è vestito
                  con cura, accetta i soldi che gli dà il Mago e anche i diamanti. <pb facs="#fortdisg_ru_004" n="4"/> Dopodiché quel Mago gli dà metà della sua bacchetta,
                  attraverso la quale gli promette di aiutarlo con i servigi di tutto l’inferno e di
                  tutto ciò che desidera. Poi il Mago se ne va. Arlecchino rimane felice, ma si
                  strugge per essersi dimenticato di chiedere del cibo al suo benefattore, vuole i
                  maccheroni. Allora i maccheroni compaiono in aria. Arlecchino fa molti lazzi per
                  raggiungerli. E mentre li sta mangiando, arriva uno spirito che dice di volere
                  anche lui i maccheroni; Arlecchino non glieli dà. Lo spirito glieli prende e li
                  porta via. Arlecchino arrabbiato dice che potrebbe costringere lo spirito a
                  restituirgli i maccheroni, ma trova più appropriato andare in città per vendicarsi
                  di Brighella. Lo spirito, chiamato, lo porta via nell’aria.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA entra dicendo che vuole provare a prendersi Smeraldina,
                  perché Arlecchino non è più suo rivale, e inizia a bussare. Esce Pantalone.
                  Brighella gli chiede Smeraldina in moglie. Pantalone gli risponde che lui non sa
                  se a Smeraldina piacerà prendere lui, perché lei ha un debole per Arlecchino.
                  Brighella dice che è stato informato da alcuni barcaioli che Arlecchino è affogato
                  mentre andava a pesca. Il vecchio risponde che se le cose stanno così, la
                  richiesta di Brighella può essere soddisfatta e chiama Smeraldina alla quale
                  racconta delle disgrazie di Arlecchino e della richiesta <pb facs="#fortdisg_ru_005" n="5"/> di Brighella. Smeraldina rattristata per la disgrazia del suo amante
                  promette di sposare Brighella. Brighella con grande gioia dice che vuole andare da
                  un notaio. Il vecchio dice che è giusto e che in quell’occasione lui e il Dottore
                  potevano reciprocamente scambiarsi le figlie, come concordato, e fare tre
                  matrimoni insieme. Brighella va via, anche Smeraldina. Il vecchio rimane e viene
                  il Dottore che lo costringe alla rapida conclusione del loro doppio matrimonio.
                  Pantalone dice al Dottore tutto quello che serve e che sta aspettando Brighella
                  con il notaio. Nel frattempo, arrivano gli innamorati e Silvio chiede di sposare
                  Diana a Pantalone, Odoardo chiede Aurelia al Dottore. I vecchi rifiutano la loro
                  proposta. Gli innamorati fanno un lazzo, fingono di essere i padri delle loro
                  innamorate, dopodiché vanno via. I vecchi ridono della loro follia. Il Dottore
                  convoca Aurelia, la conduce a casa di Pantalone per farle firmare là il
                  certificato di matrimonio con Pantalone.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO si prende gioco degli innamorati che pazientemente
                  sopportano i vecchi, loro rivali. Alla fine, gli innamorati si arrabbiano e
                  vogliono picchiare Arlecchino. Ma Arlecchino chiama a sé il diavolo che strappa le
                  parrucche agli innamorati, e con rumore si conclude il primo Atto.</p>
               <pb facs="#fortdisg_ru_006" n="6"/>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <p rend="indent">Gli innamorati entrano chiedendo perdono ad Arlecchino perché non
                  conoscevano il suo potere. Arlecchino promette di aiutare loro nei loro amori e,
                  affinché possano vedere la serietà delle sue intenzioni, vuole portarli con sé per
                  fare vedere a loro lo scherzo che vuole fare al notaio che Brighella ha portato da
                  Pantalone per firmare il contratto di matrimonio ed esce con Odoardo e Silvio.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA CON UN TAVOLO.</stage>
               <p rend="indent">I vecchi dicono al notaio che vogliono scrivere chiaramente tutte le
                  clausole matrimoniali. Brighella chiede a Pantalone e al Dottore di non
                  dimenticarsi di lui, non appena il loro contratto è pronto, vuole costringere il
                  notaio a scrivere il suo. Arlecchino con gli innamorati si trova non lontano dai
                  vecchi e fa molti lazzi. Alla fine, Arlecchino tocca con la sua bacchetta il
                  notaio che scompare insieme al tavolo, al suo posto compare il diavolo che
                  costringe i vecchi a scappare per la paura. Gli innamorati rimangono sbalorditi
                  dal grande potere di Arlecchino, mentre si interrogano su quello arrivano Diana e
                  Aurelia lamentandosi della loro sorte. Le fanciulle si spaventano nel vedere i
                  loro innamorati, chiedono a Silvio e a Odoardo come sono entrati lì. Gli
                  innamorati vorrebbero dire qualcosa, ma sono in difficoltà. In quel momento
                  sopraggiungono i vecchi. Gli innamorati vanno via con un lazzo. I vecchi
                  rimproverano le figlie, e dicono a Diana e Aurelia di mettersi il cuore in pace,
                  perché presto si sposeranno entrambe. Diana sospira e va via; <pb facs="#fortdisg_ru_007" n="7"/> anche Aurelia esce. Il Dottore dice a Pantalone che
                  andrà dal notaio per scrivere il contratto e lo porterà da Pantalone e va via.
                  Pantalone rimane, dice di avere ancora un po’ di paura per quello che ha visto e
                  perciò vuole bere un bicchiere di vino. Chiama Smeraldina e le chiede di dargli
                  qualcosa da bere. Smeraldina promette al vecchio di dargli anche da mangiare e
                  inizia a chiedergli di permetterle di bere con Brighella alla salute dei
                  fidanzamenti. Pantalone glielo permette. Smeraldina va e torna con Brighella che
                  la aiuta a portare il tavolo con il cibo. Pantalone si siede al tavolo e mentre
                  sta mangiando, Arlecchino, che ha notato tutto, dice che avrebbe impedito a
                  Brighella e Smeraldina di mangiare. Arlecchino spaventa Pantalone, Brighella e
                  Smeraldina con un lazzo, poi vorrebbe abbracciare Smeraldina ma lei crede che
                  Arlecchino sia un fantasma e va via con Pantalone e Brighella. Tutti hanno paura
                  dell’apparizione di Arlecchino.</p>
               <p rend="indent">Il DOTTORE entra con le copie degli atti di matrimonio, bussa da
                  Pantalone che esce con Brighella, entrambi sono fuori di sé. Avendo ascoltato il
                  motivo della loro paura, il Dottore li rasserena e mostra loro gli atti. Brighella
                  dice che vuole sposare Smeraldina senza indugio, gli basta Pantalone come
                  testimone. Pantalone acconsente. Brighella va a dirlo a Smeraldina. Il Dottore
                  offre a Pantalone un tavolo per il matrimonio, gli manderà del buon vino. Nel
                  frattempo, gli innamorati, che hanno ascoltato tutto, iniziano a ridere dei
                  vecchi. Silvio e Odoardo chiedono di nuovo a Pantalone e al Dottore le loro figlie
                  in matrimonio. <pb facs="#fortdisg_ru_008" n="8"/> Ma al rifiuto dei vecchi gli
                  innamorati rispondono che avranno le loro figlie contro la loro volontà. I vecchi
                  ridono di loro e se ne vanno. Sopraggiunge Arlecchino, gli innamorati gli
                  raccontano tutto ciò che hanno detto ai vecchi e confidano nel suo aiuto.
                  Arlecchino promettere di aiutarli e dice che prima vuole impedire le nozze di
                  Brighella e poi aiuterà loro, e va via. Gli innamorati lo seguono.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA CON TRE SEDIE.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA e Smeraldina scherzano amorevolmente tra di loro, dicono
                  che stanno aspettando i vecchi per concludere il loro matrimonio e si siedono
                  sulle sedie. Arlecchino, che ha visto tutto, si siede sulla sedia in mezzo a loro.
                  Da quello nascono molti lazzi. Alla fine, Brighella, vedendo Arlecchino, vuole
                  ucciderlo. Ma la trasformazione in corso nel teatro non glielo permette. Questa è
                  la fine del secondo atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO.</head>
               <p rend="indent">BRIGHELLA entra dicendo ai vecchi che Arlecchino non è morto e che
                  sta andando in giro usando la magia. Brighella propone di denunciarlo in tribunale
                  e dopo potranno concludere i loro propositi con tranquillità. I vecchi concordano
                  e tutti vanno via. Gli innamorati hanno sentito tutto, vogliono raccontarlo ad
                  Arlecchino. Quando si trovano in difficoltà perché non lo vedono, sopraggiunge
                  Arlecchino. Gli raccontano <pb facs="#fortdisg_ru_009" n="9"/> il proposito dei vecchi
                  di denunciarlo. Ridendo, Arlecchino dice che vuole farsi arrestare per prendere in
                  giro i vecchi proprio nel momento in cui avrebbero creduto che se ne sono liberati
                  di lui. Intanto lui avrebbe sposato Smeraldina, mentre Silvio e Odoardo le loro
                  amate, contro la volontà dei vecchi. Intanto entra un fannullone con una scatola
                  piena di bottiglie. Arlecchino gli chiede arrendevolmente un bicchiere di vino. Il
                  buono a nulla non glielo dà e quando sta lasciando la scena, Arlecchino, con un
                  incantesimo, afferra una bottiglia e tutti e tre iniziano a bere alla salute delle
                  loro innamorate. Intanto Arlecchino, vedendo arrivare Smeraldina, manda via gli
                  innamorati e lui stesso si allontana. Arriva Smeraldina grandemente afflitta
                  perché i lamenti di Arlecchino la tormentano. Arlecchino, con molti lazzi, prende
                  Smeraldina per mano e le dice che è vivo, le racconta tutto quello che gli è
                  accaduto per colpa di Brighella e anche del suo potere sugli spiriti. Smeraldina
                  si mostra triste per la sua stregoneria. Arlecchino promette di rinunciare alla
                  magia non appena lo sposerà. Smeraldina risponde che con un tale accordo lo
                  accetta come marito e che non gli è stata infedele perché era stata informata da
                  Brighella della sua morte fasulla. Arlecchino le dà la mano e dice che vuole che
                  gli innamorati facciano lo stesso. Mentre i vecchi sono ancora in tribunale,
                  Arlecchino chiama</p>
               <p rend="indent">DIANA e AURELIA e chiede loro se amano Silvio e Odoardo. Le
                  fanciulle <pb facs="#fortdisg_ru_010" n="10"/> lo confermano. Poi Arlecchino dice
                  qualcosa all’orecchio di tutte e tre le fanciulle, le chiede di andare via e
                  promette loro una buona fortuna. Nel frattempo, si sentono arrivare i vecchi
                  insieme a Brighella e agli ufficiali giudiziari. Le donne scappano. Arlecchino
                  rimane e viene arrestato dagli ufficiali giudiziari. Dopo molti lazzi riescono a
                  legarlo stretto. Pantalone e Brighella ordinano di portarlo davanti al giudice.
                  Per avvertire il Dottore Pantalone e Brighella iniziano a bussare alla sua porta.
                  Il Dottore esce stranito nei loro confronti. Gli dicono che Arlecchino è stato
                  catturato e stanno andando a vedere l’esecuzione, ordinano a Smeraldina di
                  guardare bene la casa.</p>
               <p rend="indent">SILVIO e ODOARDO dicono di essere stati informati dell’arresto di
                  Arlecchino e hanno anche visto i vecchi andare in tribunale. Vogliono chiamare le
                  loro innamorate e, per ordine di Arlecchino, portarle nel luogo dell’esecuzione.
                  Cosa che fanno subito, chiamano Diana e Aurelia che vanno con loro.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra seguito dagli ufficiali giudiziari e dal boia che
                  ha una sciabola in mano. Arlecchino inizia a chiedere pietà ai vecchi. Pantalone,
                  il Dottore e Brighella ridono di lui e ordinano agli ufficiali giudiziari di fare
                  il loro dovere e, dopo alcuni lazzi, conducono il condannato sul luogo del
                  supplizio.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN POSTO AMPIO CON UN PATIBOLO.</stage>
               <p>I vecchi entrano dicendo che dopo la morte di Arlecchino <pb facs="#fortdisg_ru_011" n="11"/> si libereranno dalle sue persecuzioni. Intanto Arlecchino è salito sul
                  patibolo e chiede pietà ai vecchi affinché prima di morire permettessero a lui e
                  agli innamorati di sposare le loro innamorate. Pantalone e il Dottore ridono di
                  lui. Arlecchino inizia a chiedergli di risparmiargli la vita. Gli rispondono che
                  deve morire. Dopo alcuni lazzi Arlecchino chiama Belzebù, il patibolo si trasforma
                  in una stanza, dove Silvio e Odoardo sono seduti al tavolo con le loro fidanzate e
                  Smeraldina. Arlecchino si siede all’estremità del tavolo. I vecchi rimangono
                  terrorizzati, ma appena iniziano a non avere più paura vogliono opporsi.
                  Arlecchino fa a loro un incantesimo e minaccia di lasciarli in quello stato se non
                  acconsentiranno ai matrimoni che egli ha combinato. I vecchi accettano
                  controvoglia. Brighella cede Smeraldina. Arlecchino toglie loro l’incantesimo,
                  abbandona la stregoneria buttando via la bacchetta. Con il triplo matrimonio
                  finisce la</p>
               <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>