<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La Gazzetta, ovvero le Notizie</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of translation and enconding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La Gazzetta ovvero le notizie fu allestita dai comici italiani a San Pietroburgo
                    nel 1733. La trama della commedia non presenta elementi di particolare
                    originalità, ma non per questo manca d’interesse. Spicca in questo canovaccio il
                    frenetico trasformismo di Arlecchino. Lo zanni si veste da cacciatore, poi
                    compare in coppia con Brighella camuffato da zingaro, i due eseguono una serie
                    di lazzi cantati e ballati, infine diventa un venditore di giornali che ripete
                    per tutto lo spettacolo l’ossessivo ritornello “vendo notizie”. Si traveste
                    inoltre da Capitano, da gigante e da levatrice, ma Arlecchino diventa anche un
                    maiale che si fa carezzare da Smeraldina e le ruba il cibo. L’esercizio
                    contorsionistico di Arlecchino che, dopo uno scambio replicato di bastonate con
                    Pantalone, si rinchiudeva in un baule e si faceva inserire dentro a un lampione,
                    da cui ancora una volta annuncia la vendita delle gazzette, permette di
                    ipotizzare che il ruolo di Arlecchino fosse affidato a Ferdinando Colombo.
                    Interessante è notare anche l’espansione della parte di Smeraldina, non soltanto
                    una semplice servetta, ma un’astuta locandiera, complice degli intrighi di
                    Brighella e Arlecchino.</p> 
                    <p>Nel rendiconto amministrativo di Avolio sono indicate le
                    spese per la commedia della Tartana, allestita il 18 maggio 1734, il titolo non
                    trova riscontro negli scenari preservati. Dato che a Venezia la Tartana era una
                    rivista a stampa e tra le “robbe” necessarie all’allestimento vengono menzionati
                    i vestiti da gigante di Brighella e Arlecchino e la frutta degli alberi di
                    melarancio per i vasi in cui si nascondeva Arlecchino, si può ipotizzare che si
                    tratti della ripresa della commedia (Pieroni, 154)</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Газета, или Ведомости</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (15b)
                                RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_001" url="/img/gazznoti_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_002" url="/img/gazznoti_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_003" url="/img/gazznoti_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_004" url="/img/gazznoti_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_005" url="/img/gazznoti_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_006" url="/img/gazznoti_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_007" url="/img/gazznoti_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_008" url="/img/gazznoti_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_009" url="/img/gazznoti_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_010" url="/img/gazznoti_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_011" url="/img/gazznoti_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ru_012" url="/img/gazznoti_ru_012.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#gazznoti_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ГАЗЕТА или ВѢДОМОСТИ</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1733">1733 года.</date></head>
                <pb facs="#gazznoti_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕИ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">Панталонъ обещавшися отдать обѣихъ своихъ<lb/> дочереи, большую
                        за Графа Ансельмa, а мень-<lb/> шую за одного Капïтана драгунского,
                        отказываетъ<lb/> отъ нихъ Сïлвïю и Одоарду, и сам уѣхалъ въ де-<lb/> ревню.
                        Любовники въ досаду себѣ взяли тотъ ево<lb/> отказъ; и понеже весьма любили
                        они тѣхъ девицъ:<lb/> того ради убѣждаютъ они Брïгелла и Арлекïна,<lb/>
                        чтобъ они служили имъ въ ихъ намѣренïи, чрезъ<lb/> которыхъ ходатаиство
                        удалось имъ на конецъ обма-<lb/> нуть старика, и жениться на своихъ
                        невѣстахъ.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïаннïнъ и Аурелïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana_ru">ДIАННА и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛIЯ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>дочери ево.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ru">CIЛВIИ и<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>други.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>ихъ слуги.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА,</role>
                        <roleDesc>вольнодомка.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                        <roleDesc>другъ панталоновъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="un_contadino_ru">ОДИНЪ МУЖИКЪ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="facchini">НОСИЛЬНИКИ.&gt;</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sgherri">ЗАБIЯКИ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati">СОЛДАТЫ.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствïе это въ Пармѣ, и въ ея Окольности.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#gazznoti_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ, СЪ ОДНИМЪ<lb/> ЗАМКОМЪ.</stage>
                    <p rend="indent">Любовники входятъ говоря Брїгеллу, что они<lb/>подъ подлогомъ
                        охоты прибыли видѣться съ своими<lb/>невѣстами, отъ которыхъ Панталонъ ихъ
                        отецъ<lb/>имъ отказалъ, для того что онъ ихъ обѣщалъ<lb/>отдать, какъ онъ
                        говоритъ, одному Графу Ансельму,<lb/>а другую одному Капïтану драгунскому.
                        Брїгеллъ<lb/>обѣщается имъ помочь, и хочетъ такъ же употре-<lb/>бить
                        Смералдïною вольнодомкою въ тои деревнѣ,<lb/>а ему весьма дружною, въ семъ
                        дѣлѣ. Дожидаются<lb/>они съ нетерпѣливностïю Арлекïна, которои,<lb/>конецъ,
                        сталъ быть слышимъ, и выходитъ съ при-<lb/>боромъ охотничьимъ; сказываетъ,
                        что онъ убилъ.<lb/>Между тѣмъ Старикъ послышался. Тѣ отошли<lb/>къ сторонѣ,
                        и присматриваютъ. Панталонъ вы-<lb/>ходитъ изъ замка, и заперъ ворота
                        ключомъ. Брїгеллъ<lb/>и Арлекïнъ говорятъ любовникамъ, что они
                        хотятъ<lb/>ему насмѣшку здѣлать, да и пошли. Любовники<lb/>будто прося
                        прощенïя у Панталона, что они прï-<lb/>ѣхали за охотою на ево землю; и
                        требуя у него квар-<lb/>тïры, стараются украсть у него ключь.
                        Старикъ<lb/>имѣя о томъ подозрѣнïе, бережотся. Любовники<lb/>догадались.
                        Старикъ послѣ комплïментовъ, кото-<lb/>рыми объявлялъ, что имъ вольно быть
                        на охотѣ,<lb/>отказалъ имъ отъ квартïры. Любовники видя, что имъ <lb/>въ
                        томъ не удалось, пошли. Старикъ остался<lb/>говоря о ихъ дураческомъ
                        упрямствѣ, и о любви къ<lb/>его дочерямъ. На то Смералдïна выходитъ съ
                        Ар-<lb/>лекïномъ и Брïгелломъ, нарядившись въ цыгановъ.<lb/>Стараются они
                        поючи и танцуючи украсть у нево <fw type="sig" place="bottom">Я 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">ключь.</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw>ключь. Послѣ многихъ игрушекъ приличныхъ
                        те-<lb/>атру, удалося имъ въ томъ; но вмѣсто чтобъ<lb/>украсть у нево ключь
                        отъ воротъ замка, украли<lb/>они у нево отъ погреба, да и ушли. Старикъ
                        уви-<lb/>дѣвши, что у него украденъ ключь, погнался за ними.<lb/>Любовники
                        любопытно желая знать, что ихъ слуги<lb/>здѣлали, дожидаются ихъ съ
                        неперпѣливностїю.<lb/>Пришли тѣ говоря, что они испонили свое<lb/>намѣренїе,
                        и отдаютъ тотъ ключь Любовникамъ,<lb/>которые обрадовавшись о сеи корысти,
                        хотятъ изъ<lb/>того себѣ пользу учинить. Стараются они отпе-<lb/>реть
                        ворота; но немогутъ того учинить. По томъ<lb/>увидѣли, что обманулись, и
                        начали быть о томъ<lb/>весьма печальны. На конецъ даютъ они одно
                        писмо<lb/>Брїгеллу съ приказомъ, чтобъ, какъ возможно, оное<lb/>вручить, да
                        и пошли сами. Брїгеллъ то писмо<lb/>отдалъ Арлекїну, которои обязался
                        отдать<lb/>оное по подписѣ. Смералдїна выходитъ говоря,<lb/>что она хочетъ
                        поговорить съ дочерьми панта-<lb/>лоновыми, дабы ихъ увѣдомить, что ихъ
                        Лю-<lb/>бовники здѣсь пребываютъ в окольности, и чтобъ<lb/>онѣ тѣмъ
                        утѣшались, понеже они будутъ ста-<lb/>раться вякими мѣрами, чтобъ ихъ
                        вырвать изъ<lb/>рукъ отца ихъ. На то Панталонъ приходитъ;<lb/>спрашиваетъ у
                        Смералдїны, что, ктобъ она была?<lb/>Смералдїна отвечаетъ, что она
                        вольнодомка въ тои<lb/>деревнѣ. Панталонъ ея нашолъ по своему вкусу,<lb/>и
                        сталъ съ нею играть. На то Арлекїнъ приходитъ<lb/>въ продавцѣ календареи.
                        Смералдїна ево узнала.<lb/>Чинятъ они многїя игрушки приличныя
                        театру.<lb/>Cмералдїна кажетъ себя, что будто она хочетъ<lb/>у него купить
                        одинъ календарь. Арлекїнъ говоритъ,<lb/>что онъ имѣетъ и вѣдомости.
                        Панталонъ спраши-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ваетъ</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw>ваетъ, чтобъ писано было новаго. Арлекїнъ
                        ему<lb/>отвѣтствуетъ, что есть много великихъ новинъ,<lb/>и сталъ кричать:
                        ВѢДОМОСТИ ПРОДАТЬ, прибли-<lb/>жившись къ замку. Дочери панталоновы вышли
                        къ<lb/>решоткѣ. Арлекїнъ ихъ видя, близко подходитъ<lb/>къ нимъ, дабы имъ
                        отдать писмо. Панталонъ то<lb/>увидѣлъ, и сталъ бить Арлекїна, которои
                        ухо-<lb/>дитъ кричя: ВѢДОМОСТИ ПРОДАТЬ. Панталонъ<lb/>велѣлъ поити дочерям
                        своим, такъ же отпу-<lb/>стилъ и Смералдїну. Между тѣмъ Бригеллъ
                        при-<lb/>ходитъ, и говоритъ Панталону, чтобъ он радо-<lb/>вался, по тому что
                        Графъ Анселмъ скоро имѣетъ<lb/>прибыть, понеже люди его уже стали
                        прїѣжжать,<lb/>и что два человѣка изъ тѣхъ ево людеи съ бауломъ<lb/>ищутъ
                        онаго. Панталонъ ево проситъ, чтобъ онъ<lb/>ево имъ указалъ; а Брїгеллъ и
                        выводитъ двухъ но-<lb/>сильниковъ, которые несутъ одинъ баулъ, а въ<lb/>немъ
                        Арлекїна. Панталонъ заплатилъ тѣмъ людямъ,<lb/>и благодаритъ Брïгеллу,
                        которои пошолъ. Панта-<lb/>лонъ говоритъ, что онъ хочетъ призвать
                        своихъ<lb/>слугъ, дабы отнестъ тотъ баулъ в замокъ. Сталъ<lb/>онъ сожалѣть о
                        Докторѣ, для того что он лю-<lb/>битъ Дїанну; а прибытїе Графа Ансельма
                        отняло у<lb/>него всю надежду, чтобъ ея получить. Арлекїнъ<lb/>изъ баула
                        своего кричитъ: ВѢДОМОСТИ ПРОДАТЬ.<lb/>Панталонъ думая, что то продавецъ
                        календареи,<lb/>которои слоняется около его замка, грозитъ ево<lb/>бить.
                        Арлекїнъ сталъ кричать опять: ВѢДОМОСТИ<lb/>ПРОДАТЬ. Панталонъ слыша, что
                        тотъ голосъ<lb/>изъ баула, открываетъ онои. Арлекїнъ выскочилъ<lb/>отъ туду,
                        и прогналъ палкою старика. На то<lb/>Брїгеллъ и Любовника приходят. Арлекїнъ
                        ослѣ-<lb/>пившись съ гнѣву, и ихъ такъ жѣ сталъ бить;<lb/>по томъ сталъ у
                        нихъ прощенïя просить, и ска-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Я 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">зываетъ</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw>зываетъ имъ, что онъ не могъ отдать писма.<lb/>Тѣ
                        стали быть въ великои печали. Брїгеллъ ихъ<lb/>ободряетъ, и повелъ ихъ съ
                        собою, выдумавъ уже<lb/>другои способъ. Панталонъ выходитъ говоря
                        Док-<lb/>тору, что буде Графъ Ансельмъ скоро не прибу-<lb/>детъ, то Дïана
                        будетъ за нимъ, толь наипаче,<lb/>что для нея многïя ему чинятся и
                        непрестан-<lb/>ныя насмѣшки. На то Брїгеллъ приходитъ на-<lb/>рядяся въ
                        Сержанта и говоря, что Графъ Анселмъ<lb/>послалъ ево съ ротою Солдатъ
                        командуе-<lb/>мою чрезъ одного Капïтана, чтобъ стеречь замокъ.<lb/>Панталонъ
                        о томъ обрадовался. Брїгеллъ велитъ;<lb/>а выходитъ Арлекїнъ Капïтаномъ при
                        цѣлои ротѣ<lb/>Солдатъ, и съ барабаннымъ боемъ; изъ того произ-<lb/>ходитъ
                        игрушка превесьма смѣшная. На конѣцъ<lb/>Арлекїнъ закричалъ: ВѢДОМОСТИ
                        ПРОДАТЬ. Пан-<lb/>талонъ ему поднялъ притворную бороду, и съ кри-<lb/>комъ
                        окончалося</p>
                    <p rend="indent">ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">Брїгеллъ выходитъ говоря Любовникам, что<lb/>Арлекїнъ испортилъ
                        все дѣло, и вымыслъ чрезъ<lb/>проклятое свое: ВѢДОМОСТИ ПРОДАТЬ.
                        Однако<lb/>онъ Брїгеллъ слышалъ, что старикъ дожидается<lb/>своего человѣка
                        изъ деревни, которои долженъ ему<lb/>принесть свинью, что имѣетъ ему
                        Брїгеллу дать<lb/>способъ къ другои хитрости. Любовники ему гово-<lb/>рятъ,
                        что вся ихъ надежда на нево, да и пошли.<lb/>Панталонъ выходитъ улещивая
                        Смералдїну, и спра-<lb/>шиваетъ у нея, что пошто она прïѣхала въ городъ?<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Она</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ru_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw>Она ему сказываетъ, что купить запасу, и
                        удив-<lb/>ляется, что онъ и самъ въ городѣ. Панталонъ го-<lb/>воритъ, что
                        онъ переѣхалъ въ городъ для того,<lb/>дабы избыть всякïя насмѣшки. На то
                        Брïгеллъ при-<lb/>ходиъ нарядяся въ мужика крестьянина, и гово-<lb/>ритъ
                        Панталону, что онъ ему привелъ свинью.<lb/>Панталонъ спрашиваетъ, что есть
                        ли она жирна,<lb/>то онъ тотчасъ ея убьетъ. Брїгеллъ пошелъ; да
                        и<lb/>возвратился съ Арлекїном, которои былъ свиньею.<lb/>Смералдїна ея
                        испужалась; по томъ стала ту гла-<lb/>дить. Арлекїнъ чинится смирнымъ; а
                        послѣ все<lb/>съѣлъ, что у нея ни было въ кузовкѣ. Смералдїна<lb/>ушла со
                        страху; изъ того произходятъ многїя<lb/>игрушки приличныя театру. Панталонъ
                        радуется,<lb/>что имѣетъ свинью ручную; и чтобъ потѣшить<lb/>своихъ дочереи,
                        велѣлъ имъ поити в замокъ, отпу-<lb/>стивъ Брїгелла, которои остался, и
                        тѣшитъ Лю-<lb/>бовниковъ, которые на то пришли увѣдомившись,<lb/>что
                        Арлекїнъ въ замкѣ; а потомъ и пошли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">Панталонъ со свѣчою говоритъ, что онъ на-<lb/>тѣшился свиньею,
                        и что онъ приказалъ себѣ дать<lb/>ѣсть, да и хочетъ спать. Кинулся онъ на
                        постелю<lb/>въ всемъ платье. Послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ<lb/>своиственныхъ
                        театру погасилъ онъ свѣчу, и за-<lb/>снулъ. Арлекїнъ выходитъ говоря, что
                        онъ ищетъ<lb/>женщинъ, дабы имъ отдать писмо. Разбилъ онъ<lb/>нѣсколько
                        горшковъ. Стукомъ Панталонъ пробу-<lb/>жается, сталъ искать, кто бы то
                        стучалъ. Арле-<lb/>кïнъ спрятался. Старикъ опять заснулъ.
                        Арлекїнъ<lb/>вскочилъ на постелю, что принудило старика кри-<lb/>чать, и
                        послѣ нѣкоторыхъ игрушек приличных<lb/>театру, всѣ пошли.</p>
                    <lb/>
                    <fw type="catch" place="bottom">ТЕАТРЪ</fw>
                    <pb facs="#gazznoti_ru_008" n="8"/>
                    <fw type="pageNum">8</fw>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">Брїгеллъ говоритъ Любовникамъ, что нельзя<lb/>тому статься,
                        чтобъ Арлекїнъ не отперъ имъ<lb/>скоро воротъ отъ замка; и когда они
                        того<lb/>ожидали, тогда стали слышать, что Панталонъ<lb/>кричитъ въ нутри; и
                        видѣтъ, что Арлекïнъ бѣ-<lb/>житъ въ платье своемъ свинячемъ. Сïе видя
                        всѣ<lb/>побѣжали. Старикъ выходитъ, и говоритъ, что<lb/>уже онъ усталъ
                        терпя. На то Докторъ приходитъ,<lb/>которому Панталонъ розсказываетъ все,
                        что ему<lb/>случилося. Докторъ о немъ сожалѣетъ, и совѣту-<lb/>етъ ему опять
                        убраться въ деревню, гдѣ они<lb/>могутъ придумать, что имъ должно будетъ
                        чи-<lb/>нить. Брїгеллъ въ деревенскомъ мужикѣ выходитъ<lb/>гоняся за
                        Смералдïною, которая кричитъ, ПОМО-<lb/>ГИТЕ. Старики стали за нея. Брїгеллъ
                        говоритъ,<lb/>что то ево сестра, и что онъ хочетъ ея убить,<lb/>для того,
                        что она оставила свои вольнои домъ,<lb/>дабы волочиться за нѣкоторымъ
                        Панталономъ,<lb/>въ котораго она влюбилась; и что онъ очюнь печа-<lb/>ленъ,
                        что онъ не знаетъ того человѣка, понеже<lb/>оно хочетъ ево убить, дабы
                        сохранить честь своея<lb/>сестры. Панталонъ дрожжитъ со страху; но
                        бод-<lb/>риться тѣмъ, что его тотъ мужикъ не знаетъ. На<lb/>конец Брïгеллъ
                        ему говоритъ, что понеже видитъ<lb/>онъ, что онъ честнои человѣкъ; того ради
                        вру-<lb/>чаетъ онъ ему свою сестру до возвращенïя съ яр-<lb/>монки, куда
                        долженъ поѣхать для покупки ржи.<lb/>Панталонъ говоритъ, что онъ имѣетъ
                        двухъ до-<lb/>череи, съ которыми вмѣстѣ онъ еи велитъ жить,<lb/>въ замкѣ, гд
                        нѣчего будетъ бояться. Брïгеллъ<lb/>ему за то благодарствуетъ, да и пошолъ.
                        Старики<lb/>пошли съ Смералдïною, которая показываетъ себя<lb/>честною.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Брïгеллъ</fw>
                    <pb facs="#gazznoti_ru_009" n="9"/>
                    <fw type="pageNum">9</fw>
                    <p rend="indent">Брïгеллъ возвращается говоря Любовникамъ,<lb/>что онъ до того
                        довелъ дѣло, что Смералдïна бу-<lb/>детъ жить съ ихъ невѣстами; и что
                        Панталонъ<lb/>вознамѣрился возратиться въ деревню. Любовники<lb/>и Арлекïнъ,
                        чтобъ занимъ тудажъ ѣхать, пошли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
                    <p rend="indent">Старики радуются, что они прïѣхали въ деревню.<lb/>Панталонъ
                        велѣлъ итьти своимъ дочерямъ со Сме-<lb/>ралдïною в замокъ, да и заперъ ихъ
                        тамъ. Докторъ<lb/>хвалитъ мѣстоположенïе замка. Между тѣмъ<lb/>одинъ
                        деревеснскои мужикъ приходитъ, которои<lb/>говоритъ Панталону, что онъ ему
                        принесъ два<lb/>великїя сосуда помаранцовъ. Панталонъ ему
                        велѣлъ<lb/>принесть къ себѣ; да и видятъ людеи, которые<lb/>несутъ Арлекïна
                        и Брïгелла въ тѣхъ сосудахъ; изъ<lb/>того произходитъ игрушка весьма
                        смѣшная. На<lb/>конецъ Арлекïнъ кричя: ВѢДОМОСТИ ПРОДАТЬ,<lb/>изъявляетъ
                        плутовство, и съ шумомъ кончится</p>
                    <p rend="indent">ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                </div>
                <pb facs="#gazznoti_ru_010" n="10"/>
                <fw type="pageNum">10</fw>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ТРЕТIЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ НОЧЬ.</stage>
                    <p rend="indent">Брïгеллъ со свѣчою выходитъ говоря Арлекїну,<lb/> что онъ его
                        хочетъ посадить въ сеи фонарь, кото-<lb/> рои освѣчаетъ улицу, отъ куду
                        можетъ онъ уви-<lb/> дѣть дочереи паналоновыхъ, когда онѣ выдутъ<lb/>
                        прогуливаться, и сказать имъ, чтобъ онѣ притво-<lb/> рилися немощными.
                        Арлекïнъ обѣщается послуш-<lb/> нымъ быть. Брïгеллъ ево сажаетъ въ фонарь; а
                        самъ<lb/> пошолъ. Старики приходятъ съ писмомъ, чрезъ<lb/> которое, говоритъ
                        Панталонъ, что Капïтанъ, ево<lb/> будущеи зять, объявляетъ ему, что онъ
                        прибу-<lb/> детъ весьма скоро, чтобъ жениться на Аурелïѣ.<lb/> Арлекïнъ
                        внутри фонаря чинитъ многїя игрушки<lb/> приличныя театру; потомъ сталъ
                        кричать: ВѢДО-<lb/> МОСТИ ПРОДАТЬ. Старикъ увидѣвъ одного чело-<lb/> вѣка въ
                        фонарѣ, спрашиваетъ у него, ктобъ онъ<lb/> былъ, Арлекïнъ ему сказываетъ,
                        что онъ другъ<lb/> фонарниковъ. Старики, для собранїя людеи пошли.<lb/>
                        Арлекїнъ кличетъ женщинъ, которыя приходятъ<lb/> къ решоткѣ. Арлекïнъ имъ
                        говоритъ, чтобъ онѣ здѣ-<lb/> лалися больными; а Смералдïнѣ, чтобъ она
                        присовѣ-<lb/> товала Панталону сыскать двухъ бабушекъ пови-<lb/> тушекъ, и
                        послать къ Аптекарю. Онѣ обѣщаются то<lb/> учинить, да и пошли. Старики
                        возвращются съ<lb/> людьми; сняли они фонарь; Арлекïнъ защищаетъ себя<lb/>
                        свѣчою, и убѣгаетъ, за которымъ погналися люди<lb/> тѣхъ стариковъ, которые
                        осталися. Одинъ чело-<lb/> вѣкъ нарядившись въ Турка приходитъ, и
                        говоритъ<lb/> Панталону, что онъ имѣетъ трехъ Гïгантовъ про-<lb/> дать
                        дешевою ценою, потому что онъ имѣетъ<lb/>
                        <fw>нужду</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> нужду въ денгахъ. Согласилися они въ цѣнѣ,
                        тотъ<lb/> человѣкъ пошолъ, да и возвраился съ любовниками,<lb/> Брïгеллом, и
                        Арлекïномъ, которые были Гïганта-<lb/> ми. Послѣ многихъ шутокъ надлежащихъ
                        к те-<lb/> атру, Старики говорятъ, что будучи они толь<lb/> велики, того
                        ради не можно имъ проити въ ворота.<lb/> Арлекїнъ говоритъ, что онъ тому
                        наидетъ способъ,<lb/> да и бросилъ на землю Брïгелла. Старики увидѣвъ,<lb/>
                        что то насмѣшка, принудили всехъ бѣжать; въ то<lb/> время Смералдïна изъ
                        зарешотки съ великою гово-<lb/> ритъ боязнïю, что Аурелїя и Дïанна лежатъ
                        при<lb/> смерти. Панталонъ въ скорости отворяетъ ворота<lb/> у замка.
                        Смералдïна говоритъ, что хочетъ итьти<lb/> призвать двухъ бабушекъ
                        повитушекъ, да и пошла.<lb/> Старики опечалившися бѣгутъ въ замокъ.
                        Любовни-<lb/> ки, которые то все видѣли, радуются, что дѣло<lb/> идетъ по
                        ихъ желанїю; а услышавъ стариковъ, от-<lb/> ходятъ прочь. Тѣ вышли изъ замка
                        говоря, что<lb/> они желаютъ, дабы бабушки повитушки пришли<lb/> скоряе. На
                        то Смералдïна приходитъ съ Арлекïномъ<lb/> и Брïгеллом нарядившимися въ
                        бабушки повитушки.<lb/> А сказавши свои имена старикамъ, по приказу
                        Пан-<lb/> талонову входятъ в замокъ, за ними такъ же и<lb/> Смералдïна.
                        Старики говорятъ въ надѣянїи себя<lb/> быть, что имъ легче буде. Любовники
                        все то<lb/> примѣчаютъ. Между темъ Смералдïна съ вели-<lb/> кою выходитъ
                        радостїю говоря Панталону, что<lb/> ево дочерямъ легче стало, и выпустила
                        изъ замка<lb/> Дïанну и Аурелїю въ платье бабушекъ повитушекъ.<lb/>
                        Любовники по данному знаку отъ Смералдïны обняли<lb/> своихъ невѣстъ, и
                        пошли; по томъ возвращаются<lb/> каждои ведя свою покрыту долгимъ покровомъ
                        го-<lb/> воря, что видя они, что Панталонѣ ни малои не-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">имѣлъ</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> имѣлъ склонности отдать своихъ дочереи за
                        нихъ;<lb/> того ради, чтобъ его оставить въ покоѣ, они на-<lb/> мѣрилися
                        жениться на сихъ двухъ иностраныхъ<lb/> дамахъ. Старики стали имъ
                        привѣствовать все<lb/> благополучное. Любовники просятъ ихъ, чтобъ они<lb/>
                        пожаловали были свидетелями сочетанїя ихъ. Тѣ<lb/> имъ отвѣтствуютъ, что отъ
                        всего сердца. Любов-<lb/> ики женятся на своихъ невѣстахъ. Арлекïнъ съ<lb/>
                        Брïгелломъ съ верху стѣнъ того замка видя, что<lb/> все здѣлалось, сталъ
                        кричать: ВѢДОМОСТИ ПРОДА-<lb/> ДАТЬ. Старики осердившися стали
                        хоробриться.<lb/> Но любовники имъ противятся. Панталонъ хочетъ <lb/> знать,
                        гдѣбъ были ево дочери. Любовники просятъ<lb/> ихъ, чтобъ онѣ разкрылись.
                        Панталонъ объявляетъ,<lb/> что онъ побѣжденъ; утверждаетъ сïе
                        сочетанïе;<lb/> прощаетъ Брïгелла и Арлекïна. Тѣмъ и кончится</p>
                    <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die Zeitung</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Encoding by</resp>
                        <name>Alice Pieroni</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Revisions of enconding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (15a)
                                RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="gazznoti_ge_001" url="/img/gazznoti_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ge_002" url="/img/gazznoti_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ge_003" url="/img/gazznoti_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ge_004" url="/img/gazznoti_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ge_005" url="/img/gazznoti_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ge_006" url="/img/gazznoti_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ge_007" url="/img/gazznoti_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="gazznoti_ge_008" url="/img/gazznoti_ge_008.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#gazznoti_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Die Zeitung</head>
                <head type="sub">welche in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> Kayſerlichen
                    Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/> aufgefuͤhret worden.<lb/>
                    <date when="1734">1734.</date>
                </head>
                <pb facs="#gazznoti_ge_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Pantalon verſpricht ſeine beyde Toͤchter, die aͤltere an den
                        Grafen Anſelmo und die<lb/> juͤngere an einen Dragoner Capitaine; Er
                        verſsagt ſie Silvio und Odoardo<lb/> und begiebt ſich auf das Land. Die
                        Liebhaber erzuͤrnen ſich hieruͤber, ſtifften derohalben<lb/> den Brighella
                        und Arlequin an, daß ſie ihnen bey ihren Vorhaben gute Dienſte<lb/> thun,
                        den Alten betruͤgen und ihre Heyrath zu ſtande bringen.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                            <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                        </castItem>
                        <castGroup>
                            <castItem>
                                <role xml:id="diana_ge">Diana und</role>
                            </castItem>
                            <castItem>
                                <role xml:id="aureia_ge">Aurelia.</role>
                            </castItem>
                        </castGroup>
                        <castGroup>
                            <castItem>
                                <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                            </castItem>
                            <castItem>
                                <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                                <roleDesc>zwey gute Freunde.</roleDesc>
                            </castItem>
                        </castGroup>
                        <castGroup>
                            <castItem>
                                <role xml:id="brighella_ge">Brighella und</role>
                            </castItem>
                            <castItem>
                                <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                                <roleDesc>ihre Diener.</roleDesc>
                            </castItem>
                        </castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                            <roleDesc>eine Gaſt-Wirthin.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                        <roleDesc>Freund des Pantalons.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Parma und<lb/> auf dem Lande.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#gazznoti_ge_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Die erſte Handlung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellt einen Wald mit einem Schloße vor.</stage>
                    <p rend="indent">Die Liebhaber treten auf und ſagen zu dem Brighella, ſie
                        waͤren,<lb/> unter dem Vorwand der Jagd, hierher gekommen, um Gele-<lb/>
                        genheit zu ſuchen, daß ſie ihre Geliebten zuſehen bekaͤmen; Pantalon<lb/>
                        ihr Vater, habe ſie ihnen abgeſchlagen; weil er ſie ſchon an den<lb/> Grafen
                        Anſelmo und den Dragoner-Capitaine verſprochen.<lb/> Brighella antwortet, er
                        wolle ſchon Rath ſchaffen, u. ſich zu dieſem<lb/> Ende der Smeraldina, einer
                        Gaſt-Wirthin in dieſem Dorffe, die ſei-<lb/> ne gute Freundin waͤre,
                        bedienen. Jndeſſen koͤmmt der Arlequin<lb/> mit ſeinem Jagd-Geraͤthe und
                        erzehlet, was er indeſſen geſchoſſen.<lb/> Weil ſich der Pantalon hoͤren
                        laßt, treten ſie bey Seite; Jener aber<lb/> gehet aus dem Schloſſe und macht
                        die Thuͤr mit einem Schluͤſſel zu.<lb/> Brighella und Arlequin ſagen zu den
                        Liebhabern, daß ſie ihm einen<lb/> Poſſen ſpielen wollten u. gehen fort. Die
                        Liebhaber bitten den Al-<lb/> ten um Verzeihung, daß ſie ſich die Freyheit
                        genommen, auf ſeinem<lb/> Land-Guthe zu jagen, verlangen, ſie zu beherbergen
                        und ſuchen ihm<lb/> den Schluͤſſel weg zu practiciren. Der Alte, der es
                        merckt, nimmt<lb/> ſich in acht und ſchlaͤgt ihnen ab, ſie bey ſich zu
                        bewirthen. Wie die<lb/> Liebhaber ſehen, daß ſie nichts ausrichten koͤnnen,
                        gehen fie weg. Der<lb/> Alte bleibt u. ſpricht von ihrer laͤcherlichen
                        Zumuthung u. ihrer Liebe<lb/> zu ſeinen Toͤchtern. Hierauf koͤmmt die
                        Smeraldina mit dem Arle-<lb/> quin u. Brighella, die ſich fuͤr Ziegeuner
                        verkleidet u. ſuchen ihm un-<lb/> ter Singen und Tantzen den Schluͤſſel
                        wegzuſtehlen. Nach einigen<lb/> Poſſen gelingt ihnen der Streich, ſie
                        ergreiffen aber, an ſtatt den<lb/> Schluͤſſel zur Schloß-Thuͤre, den
                        Keller-Schluͤſſel u. lauffen fort.<lb/> Der Alte merckt den Diebſtahl u.
                        verfolget ſie. Die Liebhaber kom-<lb/> men zuruͤck u. erwarten mit Ungedult
                        auf die Nachricht, was ihre<lb/> Bedienten fuͤr ſie ausgerichtet. Jndeſſen
                        gelangen dieſelben an, ſa-<lb/> gen, daß ihnen der Streich gelungen u. geben
                        den Liebhabern den<lb/> Schluͤſſel. Dieſelben freuen ſich hieruͤber u.
                        wollen aufſchlieſſen. Wie<lb/> ſie aber den Jrrthum mercken, aͤrgern ſie
                        ſich u. geben dem Brighella<lb/> einen Brief mit dem Befehl, ſein
                        moͤglichſtes zu thun, um den ſelben<lb/> ihren Geliebten einzuhaͤndigen. Sie
                        gehen ab. Brighella giebt den<lb/> Brief dem Arlequin, der ſich verbindet,
                        ihn ſicher u. gewiß zu beſtel- <fw type="sig" place="bottom">* 2</fw><lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">len.</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ge_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> len. Smeraldina koͤmmt dazu u. ſagt, ſie wollte
                        mit Pantalons Toͤch-<lb/> tern ſprechen, u. ihnen Nachricht geben, daß ihre
                        Liebhaber, die in<lb/> der Naͤhe waͤren, ſie aus den Haͤnden ihres Vaters
                        erloͤſen wuͤr-<lb/> den. Pantalon trit auf u. fragt die Smeraldina, wer ſie
                        ſey? Sme-<lb/> raldina antwortet, ſie ſey die Gaſt-Wirthin im Dorffe, u.
                        weil ſie Pan-<lb/> talon nach ſeinem Sinn ſindet, ſchertzet er mit ihr.
                        Jndeſſen koͤmmt<lb/> der Arlequin, als ein Calender-Verkauffer. Smeraldina
                        kennet ihn<lb/> und will, nach allerley Poſſen, einen Calender kauffen.
                        Arlequin<lb/> ſagt, er habe auch neue Zeitungen u. Pantalon fragt ihn, was
                        gutes<lb/> neues paſſire. Er antwortet, er habe etwas wichtiges, ſingt die
                        Zei-<lb/> tung ab und nahet ſich dem Schloſſe. Pantalons Toͤchter
                        kommen<lb/> an das Gitter u. wie ſie der Arlequin gewahr wird, will er
                        ihnen<lb/> den Brief zuſtecken; Der Alte aber merckt es u. ſchlaͤgt ihn.
                        Arle-<lb/> quin laͤufft fort u. ſchreyt: Neue Zeitung! Neue Zeitung! u
                        Sme-<lb/> raldina gehet auch weg. Brighella koͤmmt und ſagt zu dem
                        Pantalon,<lb/> daß der Graf Anselmo bald hier ſeyn werde; Er habe ſeine
                        Leute<lb/> voraus geſchickt zwey von ihnen, die einen Kuffer truͤgen,
                        ſucheten<lb/> ſein Hauß. Pantalon bittet ihn, ſie herzuweiſen und Brighella
                        laͤſſet<lb/> die Trager einen Kuffer herein bringen, in welchem der Arlequin
                        <lb/> ſtecket. Pantalon bezahlet die Leute u. bedancket ſich bey dem
                        Brig-<lb/> hella, der fortgehet. Pantalon ſagt, er wolle ſeine Diener
                        ruffen,<lb/> die den Kuffer in das Schloß tragen ſollten; Er beklagt
                        zugleich den<lb/> Doctor, der ſeine Tochter Diana liebe u. durch die
                        Ankunfft des Gra-<lb/> fen Anlelmo alle Hoffnung verliehren wuͤrde, ſie zu
                        beſitzen. Jndes-<lb/> ſen ſchreyet Arlequin in dem Kuffer: Neue Zeitung!
                        Neue Zeitung!<lb/> Pantalon glaubt, daß es der Calender-Verkauffer ſey, der
                        um ſein<lb/> Schloß herum gienge, u. drohet ihm mit Schlagen. Arlequin
                        ſchreyt<lb/> abermahls: Neue Zeitung! Neue Zeitung! Pantalon merckt, daß
                        die<lb/> Stimme aus dem Kuffer koͤmmt und oͤffnet ihn. Arlequin ſpringt<lb/>
                        heraus u. jagt den Alten mit Schlagen weg. Brighella u. die Lieb-<lb/> haber
                        kommen zuruͤck. Arlequin macht ſeine Entſchuldigung und<lb/> ſagt, er habe
                        den Brief nicht anbringen koͤnnen. Jene wiſſen fuͤr<lb/> groſer Unmuth
                        nicht, was ſie anfangen ſollen; Brighella aber ſpricht<lb/> ihnen einen Muth
                        ein u. ſagt, ſie ſollten nur mit ihm kommen, er<lb/> habe ſchon eine andere
                        Erfindung auf dem Tapet. Pantalon trit auf<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">u.</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ge_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw>u. ſagt zu dem Doctor, woferne der Graf Anſelmo
                        nicht bald kom-<lb/> me, ſo ſollte die Diana ſeine ſeyn; indem er die
                        Streiche, ſo man<lb/> ihm unaufhoͤrlich ſpielete, nicht laͤnger aushalten
                        koͤnnte; Hierzu koͤmmt<lb/> Brighella, als ein Unter-Officier, u. ſagt, der
                        Graf Anſelmo habe ihn<lb/> mit einer Compagnie Soldaten hergeſchickt, um das
                        Schloß zu be-<lb/> wachen. Pantalon iſt erfreut u. befiehlt dem Brighella,
                        ſie herkom-<lb/> men zulaſſen. Arlequin, als ein Capitaine, ziehet mit
                        ſeiner Compa-<lb/> gnie Soldaten, unter klingendem Spiele, auf. Hierauf
                        ſolgen aller-<lb/> ley Poſſen. Zuletzt ſchreyet Arlequin: Neue Zeitung! Neue
                        Zeitung!<lb/> Pantalon reißt ihm den falſchen Barth u. mit dieſem Lerm
                        endi-<lb/> get ſich die erſte Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Die andere Handlung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt vor.</stage>
                    <p rend="indent">Brighella trit auſ u. ſagt zu den Liebhabern, daß Arlequin
                        alle<lb/> Anſchlaͤge, durch ſeine neuen Zeitungen, verderbt haͤtte. Allein
                        er ha-<lb/> be gehoͤret, daß Pantalon einen Kerl vom Lande erwarte, der ihm
                        ein<lb/> Schwein bringen ſollte, er wollte derohalben dieſes zur
                        Gelegenheit<lb/> nehmen, eine neue Betruͤgerey zu machen. Die Liebhaber
                        ſagen, daß ſie<lb/> alle ihre Hoffnung auf ihn ſetzeten und gehen fort.
                        Pantalon trit auf,<lb/> macht der Smeradina allerley Careſſen u. fragt ſie,
                        was ſie in der<lb/> Stadt mache? Sie antwortet, ſie habe etwas einzukaufen
                        und ver-<lb/> wundere ſich gleichfals, ihn hier zu ſehen. Pantalon ſagt, er
                        ſey in<lb/> die Stadt gekommen, um vor alle Anfalle in Sicherheit zu
                        seyn.<lb/> Hierauf koͤmmt der Brighella, als ein Bauer gekleidet, und ſagt
                        zu<lb/> Pantalon, er habe das Schwein gebracht. Pantalon antwortet,
                        wenn<lb/> es fett waͤre, wollte er es ſchlachten laſſen. Brighella bringt
                        den<lb/> Arlequin als ein Schwein, herein. Smeraldina fuͤrchtet ſich
                        anfangs<lb/> dafuͤr, nachmahls aber ſtreichelt ſie daſſelbe. Arlequin guſcht
                        und<lb/> frißt was ſie im Korb hat. Smeraldina laͤufft weg. Pantalon
                        aber<lb/> freuet ſich, daß er ein Schwein hat, das ſich ſo zuthut, und,
                        ſeinen<lb/> Toͤchtern ein Ergoͤtzen zu machen, treibet er das Schwein in
                        das<lb/> Hauß u. fertiget den Brighella ab. Dieſer bleibt aber und
                        erzehlet<lb/> den ankommenden Liebhabern, dar Arlequin in das Hauß ſey.
                        Sie<lb/> gehen ab.</p>
                    <lb/>
                    <fw type="sig" place="bottom">* 3</fw>
                    <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
                    <pb facs="#gazznoti_ge_006" n="6"/>
                    <fw type="pageNum">6</fw>
                    <p rend="indent">Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon, mit einem Wachs-Lichte in der Hand, ſagt, das<lb/>
                        Schwein mache ihm viel Vergnuͤgen, er habe befohlen ihm zu freſ-<lb/> ſen zu
                        geben u. wolle ſich nunmehro ſchlaffen legen. Er legt ſich auf<lb/> ein
                        Bette, u. loͤſcht das Licht aus, um zu ſchlaffen. Arlequin trit herein<lb/>
                        u. ſagt, er ſuche das Frauenzimmer um den Brief ſeiner Herren<lb/>
                        anzubringen. Pantalon wacht auf u. ſucht wer da iſt. Arlequin legt<lb/> ſich
                        auf das Bette u. wie Pantalon nach Huͤlffe rufft, laͤufft er fort.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stad.</stage>
                    <p rend="indent">Brighella ſagt zu den Liebhabern, er koͤnne weiter nichts
                        thun,<lb/> woferne ihm Arlequin nicht bald die Thuͤre aufmache. Jndeßen<lb/>
                        ſchreyet der Pantalon im Hauſe. Arlequin nimmt die Flucht und die<lb/>
                        ubrigen begeben ſich auf die Seite. Der Alte koͤmmt heraus und ſagt,<lb/> er
                        koͤnne es nicht laͤnger ausſtehen. Hierauf erſcheinet der Doctor,<lb/> dem
                        der Pantalon erzehlet, was ihm begegnet. Der Doctor beklaget<lb/> ihn und
                        giebt ihm den Rath, er ſolle wieder auf das Land ziehen,<lb/> allwo ſie
                        beſſer ůberlegen koͤnnten, was bey der Sache zu thun ſey.<lb/> Brighella,
                        als ein Bauer, verfolget die Smeraldina, die um Huͤlffe<lb/> ſchreyet. Die
                        Alten nehmen ihre Parthie. Brighella ſagt, es ſey<lb/> ſeine Schweſter, und
                        er wolle ſie umbringen, weil ſie ihren Gaſt-<lb/> Hof verlaſſen und einen
                        gewiſſen Manne, mit Nahmen Pantalon, nach-<lb/> gelauffen waͤre, in den ſie
                        ſich verliebt; Er kenne den Kerl nicht<lb/> und wolle ſie eher umbringen,
                        als ihre Ehre verletzen laſſen. Pan-<lb/> talon zittert fuͤr Furcht,
                        bekoͤmmt aber wieder Muth, weil er glaubt,<lb/> daß ihn der Bauer nicht
                        kenne. Zuletzt ſagt der Brighella er glau-<lb/> be, daß Pantalon ein
                        ehrlicher Mann ſey, und er wolle ihm ſeine<lb/> Schweſter ſo lange in
                        Verwahrung geben, biß er wieder von dem<lb/> Marckte zuruͤck kaͤme, allwo er
                        Getreide kauffen wolle. Pantalon<lb/> antwortet, er habe zwey Toͤchter, und
                        er wolle ſie mit ihnen zu-<lb/> gleich in das Hauf ſperren, wo ſie nichts zu
                        befuͤrchten haͤtte. Brig-<lb/> hella bedancket ſich und gehet fort. Die
                        Alten gehen mit der Sme-<lb/> raldina gleichfals hinein. Brighella koͤmmt
                        zuruͤck und ſagt zu den<lb/> Liehhabern, er habe die Smeraldina in das Hauß
                        gebracht und daß<lb/> ſich Pantalon entſchloſſen, wieder auf das Land
                        zugehen. Die Liebha-<lb/> ber und Arlequin gehen weg, um ihm nach
                        zufolgen.</p>
                    <lb/>
                    <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
                    <pb facs="#gazznoti_ge_007" n="7"/>
                    <fw type="pageNum">7</fw>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Wald vor.</stage>
                    <p rend="indent">Die Alten ſind erfreuet, daß ſie gluͤcklich angekommen.
                        Panta-<lb/> lon laͤßt ſeine Toͤchter und die Smeraldina in das Schloß gehen
                        und<lb/> ſchlieſſet zu. Der Doctor lobt die Lage des Schloſſes. Hierauf<lb/>
                        koͤmmt ein Bauer und ſagt zu dem Pantalon, er bringe ihm zwey<lb/> groſſe
                        Vaſen mit Orangen-Baͤumen. Der Bauer laͤßt die Vaſen<lb/> hereinbringen, in
                        welchen der Arlequin und Brighella ſtecken. Es<lb/> folgen allerley Poſſen
                        u. der Arlequin ſchreyet abermahls: neue Zei-<lb/> tung! Dieſes entdecket
                        den Betrug und beſchlieſſet die andere Hand-<lb/> lung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Die dritte Handlung.</head>
                    <stage>Auf dem Schau-Platz iſt Nacht.</stage>
                    <p rend="indent">Brighella koͤmmt mit einer Laterne in der Hand und ſagt zu
                        dem<lb/> Arlequin, er wolle ihn in dieſe Laterne ſtecken, welche die
                        Straſe<lb/> hell machen ſollte, wenn Pantalons Toͤchter heraus kaͤmen,
                        friſche<lb/> Lufft zu ſchoͤpffen, und da moͤchte er ihnen ſagen, ſie ſolten
                        ſich kranck<lb/> ſtellen. Arlequin williget darein. Brighella ſteckt ihn in
                        die Laterne<lb/> und gehet fort. Die Alten treten auf, haben einen Brief und
                        Pan-<lb/> talon ſagt, daß ihm ſein Schwager der Capitaine berichte, wie
                        er<lb/> bald kommen werde, die Aurelia zu heyrathen. Arlequin macht al-<lb/>
                        lerley Poſſen in der Laterne und ſchreyt abermahls: neue Zeitung!<lb/> Die
                        Alten mercken, daß ein Menſch in der Laterne ſtecken muſſe und<lb/> fragen,
                        wer er ſey? Arlequin antwortet, er ſey die Seele des La-<lb/>
                        ternen-Traͤgers. Die Alten gehen weg, um Leute zu hohlen, Arle-<lb/> quin
                        rufft das Frauen-Zimmer, welches insgeſammt an das Fenſter-<lb/> Gitter
                        koͤmmt. Arlequin ſagt zu Pantalons Toͤchtern, ſie moͤchten ſich<lb/> kranck
                        ſtellen und Smeraldina dem Pantalon den Rath geben, daß<lb/> er zwey
                        Weh-Mutter kommen ließe und nach der Apothecker ſchicke.<lb/> Sie
                        verſprechen ſolches zuthun und gehen von dem Fenſter weg.<lb/> Die Alten
                        kommen mit Leuten zuruͤck, die in die Laterne ſteigen<lb/> wollen. Arlequin
                        vertheidiget ſich mit dem Lichte und laufft fort.<lb/> Die Bedienten
                        verfolgen ihn, die Alten aber bleiben. Hierauf<lb/> koͤmmt ein Kerl, der als
                        ein Tuͤrcke angekleidet iſt, und ſagt zu dem<lb/> Pantalon er habe drey
                        Rieſen, und weil er Geld brauche, wolle er<lb/> ſie mit guter Bedingung
                        verkauffen. Sie werden eines um den<lb/> Preiß. Der Tuͤrcke gehet hinaus und
                        koͤmmt mit den Liebhabern,<lb/> dem Brighella und dem Arlequin wieder
                        herein, ſo zuſammen die<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">drey</fw>
                        <pb facs="#gazznoti_ge_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw>drey Rieſen vorſtellen. Nach einigen Poſſen, ſagen
                        die Alten, ſie<lb/> waͤren ſo groß, daff ſie nicht zur Thuͤre hinein gehen
                        wuͤrden. Arle-<lb/> quin antwortet, er wiſſe ſchon Rath hiervor und wirfft
                        den Brighella<lb/> zur Erde. Die Alten mercken, daß man ihnen Poſſen ſpielet
                        und<lb/> jagen alles fort. Jndeſſen koͤmmt die Smeraldina an das
                        Fenſter-<lb/> Gitter, thut gantz betruͤbt und ſagt, daß Diana u. Aurelia
                        ſterben<lb/> Gitter, thut gantz betruͤbt und ſagt, daß Diana u. Aurelia
                        ſterben<lb/> raldina ſagt, ſie wolle zwey Weh-Muͤtter hohlen und gehet fort.
                        <lb/> Die Alten lauffen in voller Betruͤbniß in das Schloß. Die Liebha-<lb/>
                        ber ſo echt gegeben, bezeigen ſich erfreuet, daß ihnen der Streich ſo
                        wohl<lb/> von ſtatten gehet. Die Alten kommen wieder aus dem Schloſſe
                        und<lb/> wuͤnſchen, daß die Weh-Muͤtter bald kommen moͤchten. Hierauf<lb/>
                        koͤmmt Smeraldina mit dem Brighella und Arlequin zuruͤck, die ſich als<lb/>
                        2. Weh-Muͤtter verkleidet und nachdem ſie den Alten ihre Nahmen<lb/> geſagt,
                        gehen ſie, auf Pantalons Befehl, in das Schloß und werden <lb/> von der
                        Smeraldina begleitet. Die ſagen, ſie wuͤrden ſich nun bald<lb/> beſſer
                        befinden. Die Liebhaber haben auf alles acht; Smeraldina aber<lb/> koͤmmt
                        gantz erfreut zuruͤck und ſagt zu dem Pantalon, ſeine Toͤchter<lb/>
                        befaͤnden ſich wohl und fuͤhret die Diana u. Aurelia, die ſich in die<lb/>
                        Kleider der Weh-Muͤtter geſtecket, heraus. Auf das Zeichen der<lb/>
                        Smeraldina umfaſſen die Liebhaber ihre geliebten und gehen fort, kom-<lb/>
                        men aber mit ihnen wieder zuruͤck. Ein jeder hat die ſeinige an der<lb/> men
                        aber mit ihnen wieder zuruͤck. Ein jeder hat die ſeinige an der<lb/> talon,
                        weil er ſo wenig Luft bezeiget, ihnen ſeine Toͤchter zu geben,<lb/> ſo
                        haͤtten ſie, ihren Geiſt in Ruhe zu ſtellen, dieſe beyden fremden<lb/> Damen
                        geheyrathet. Die Alten wuͤnſchen ihnen Gluͤck und die<lb/> Liebhaber bitten
                        ſie, die Zeugen von ihrer Verehligung zu ſeyn. Sie<lb/> anworten, daß es
                        gerne geſchehen ſollte. Die Liebhaber heyrathen<lb/> Pantalons Toͤchter und
                        wie Brighella und Arlequin ſehen, daß die<lb/> Sache ihre Richtigkeit hat,
                        schreyen ſie von der Mauer des-<lb/> ſes: neue Zeitung! neue Zeitung! die
                        Alten werden beſtuͤrtzt u. wol-<lb/> len ſie umbringen. Die Liebhaber
                        wiederſetzen ſich ihnen. Pantalon<lb/> will wiſſen, wo ſeine Toͤchter ſind.
                        Die Liebhaber bitten dieſelben, <lb/> will wiſſen, wo ſeine Toͤchter ſind.
                        Die Liebhaber bitten dieſelben, <lb/> ſtaͤtiget er die Heyrath und
                        pardonniret den Brighella u. Arlequin;<lb/> welches der Beſchluß des gantzen
                        Schau-Spieles iſt.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>La gazzetta ovvero le notizie</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#gazznoti_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">LA GAZZETTA OVVERO LE NOTIZIE</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1733">nell'anno 1733.</date></head>
                <pb facs="#gazznoti_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">PANTALONE, avendo promesso di dare le figlie in sposa, la
                        maggiore al conte Anselmo e la minore a un capitano dei dragoni, respinge le
                        proposte di Silvio e Odoardo e se ne va in campagna. I giovani, molto offesi
                        dal rifiuto e molto innamorati, convincono Brighella e Arlecchino ad
                        aiutarli. Grazie alla mediazione dei servitori, alla fine riescono ad
                        ingannare il vecchio e sposare le loro amate.</p>
                </div>
                <pb facs="#gaze-3" n="3"/>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana e Aurelia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana">DIANA e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                            <roleDesc>sue figlie.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_it">SILVIO e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                            <roleDesc>amici.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                            <roleDesc>loro servitori.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>locandiera.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>amico di Pantalone.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="contadino_it">UN CONTADINO.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="facchini_it">FACCHINI.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sgherri_it">SGHERRI.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati_it">SOLDATI.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Parma e nei suoi dintorni.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#gazet-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO CON UN CASTELLO.</stage>
                    <p rend="indent">Entrano gli innamorati raccontando a Brighella che, con il
                        pretesto della caccia, sono venuti a trovare le loro fidanzate. Il padre
                        delle fanciulle, Pantalone, ha rifiutato la loro proposta di<lb/> matrimonio
                        perché vuole darle in sposa una al conte Anselmo e l’altra al capitano dei
                        dragoni. Brighella promette di aiutare Silvio e Odoardo ma vuole ricorrere
                        anche all’aiuto di Smeraldina, una locandiera in quel villaggio e sua amica.
                        Aspettano tutti con impazienza Arlecchino e alla fine lo sentono
                        avvicinarsi. Arlecchino entra con l’attrezzatura per la caccia e racconta di
                        aver ucciso qualcosa. Nel mentre si sente la voce del vecchio. Tutti si
                        mettono in disparte e osservano. Pantalone esce dal castello e chiude a
                        chiave il portone. Brighella e Arlecchino dicono agli innamorati che
                        vogliono burlarsi di lui ed escono. Gli innamorati fingono di chiedere scusa
                        a Pantalone per essere venuti a cacciare nella sua tenuta, gli domandano il
                        permesso e gli chiedono di poter alloggiare a casa sua, intanto tentano di
                        sottrargli la chiave. Il vecchio sospetta che i giovani lo vogliano
                        imbrogliare. Gli innamorati se ne accorgono. Dopo alcuni complimenti il
                        vecchio dà loro il permesso di cacciare nel terreno del suo castello ma nega
                        a loro l’ospitalità. Gli innamorati si accorgono di non essere riusciti a
                        raggirarlo ed escono. Il vecchio rimane, afferma che Silvio e Odoardo sono
                        due sciocchi testardi perché continuano ad amare le sue figlie. Nel
                        frattempo, entra Smeraldina con Arlecchino e Brighella vestiti da zingari.
                        Cantando e ballando cercano di sottrarre al vecchio <pb facs="#gazet-4" n="4"/>la chiave. Dopo molti lazzi riescono nell’impresa ma per errore
                        rubano la chiave della cantina, non quella della porta del castello, ed
                        escono. Il vecchio dopo essersi accorto del furto della chiave li insegue.
                        Gli innamorati attendono con impazienza notizie dai loro servitori.
                        Brighella e Arlecchino tornano e consegnano la chiave agli innamorati che,
                        molto felici, vogliono subito utilizzarla. I giovani tentano di aprire il
                        portone ma, non riuscendoci, comprendono che si sono sbagliati e si
                        rattristano. Silvio e Odoardo consegnano una lettera a Brighella, gli
                        ordinano di recapitarla ed escono. Brighella consegna la lettera ad
                        Arlecchino, che si impegna a recapitarla ai destinatari. Sopragiunge
                        Smeraldina dicendo di voler parlare con le figlie di Pantalone per metterle
                        al corrente che i loro innamorati sono nelle vicinanze e rassicurarle che
                        faranno di tutto per strapparle dalle grinfie del padre. Nel frattempo,
                        arriva Pantalone, chiede a Smeraldina chi è. Smeraldina risponde che è la
                        locandiera di quel villaggio. Pantalone si invaghisce della ragazza e
                        comincia a corteggiarla. Intanto entra Arlecchino vestito come un venditore
                        di calendari. Smeraldina lo riconosce e fanno molti lazzi. Smeraldina fa
                        come se volessi comprarne uno. Arlecchino dice di avere anche le notizie.
                        Pantalone gli domanda <pb facs="#gaze-5" n="5"/>cosa c’è di nuovo.
                        Arlecchino risponde che ci sono molte grandi novità e urla: VENDO NOTIZIE,
                        avvicinandosi a poco a poco al<lb/> castello. Le figlie di Pantalone si
                        avvicinano al cancello. Arlecchino vedendole si avvicina ancora per
                        consegnare la lettera. Pantalone se ne avvede e si mette a bastonare
                        Arlecchino che fugge gridando: VENDO NOTIZIE. Pantalone intima alle figlie
                        di rientrare, poi saluta Smeraldina. Intanto entra Brighella, dice a
                        Pantalone che deve rallegrarsi perché a breve arriverà il conte Anselmo
                        perché la sua gente sta già arrivando e due giovani con un baule sono già là
                        e lo stanno cercando. Pantalone chiede a Brighella di accompagnarlo da
                        quelle persone. Brighella porta da lui due facchini che trasportano un
                        baule, dentro al quale è nascosto Arlecchino. Pantalone paga gli uomini e
                        ringrazia Brighella che esce. Pantalone dice di voler chiamare i suoi
                        servitori per portare quel baule nel castello. Poi inizia a dispiacersi per
                        il Dottore, che è innamorato di Diana, ma l’arrivo del conte Anselmo ha
                        vanificato ogni sua speranza di ottenerla. Arlecchino comincia ad urlare dal
                        baule: VENDO NOTIZIE. Pantalone pensa che quel venditore di calendari si
                        aggiri nei pressi del castello e minaccia di bastonarlo. Arlecchino continua
                        ad urlare: VENDO NOTIZIE. Pantalone ascolta, capisce che la voce proviene
                        dal baule e lo apre. Arlecchino salta fuori dal baule e caccia il vecchio a
                        bastonate. Arrivano Brighella e gli innamorati. Arlecchino è accecato dal
                        furore, colpisce anche loro, appena si ravvede chiede scusa <pb facs="#gazet-6" n="6"/>e dice che non è riuscito a consegnare la
                        lettera. Gli innamorati si lasciano prendere da una grande tristezza.
                        Brighella li rincuora, dicendo loro che troverà un altro modo per
                        intrufolarsi nel castello. Entra Pantalone parlando con il Dottore. Gli dice
                        che se il conte Anselmo non arriva presto Diana sarà sua perché, per colpa
                        della figlia, viene preso in giro. Arriva Brighella vestito da sergente,
                        riferisce che il conte Anselmo l’ha inviato con un reggimento di soldati
                        comandato da un capitano per fare la guardia al castello. Pantalone è felice
                        di ciò. Brighella impartisce gli ordini ed entra Arlecchino vestito da
                        capitano con molti soldati e accompagnato da un battito di tamburo. Da ciò
                        nasce un lazzo molto divertente. Alla fine,<lb/> Arlecchino grida: VENDO
                        NOTIZIE. Pantalone gli strappa la barba finta e così finisce il</p>
                    <p rend="indent">PRIMO ATTO.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Arriva BRIGHELLA dicendo agli Innamorati che Arlecchino ha
                        rovinato tutto perché ha urlato quel suo maledetto: VENDO NOTIZIE. Egli però
                        ha sentito dire che il vecchio sta aspettando un contadino che gli deve
                        portare un maiale e quello gli ha fornito lo spunto per un altro imbroglio.
                        Gli innamorati dicono di confidare pienamente in lui ed escono. Entra
                        Pantalone corteggiando Smeraldina e le chiede perché è arrivata in città.
                            <pb facs="#gazet-7" n="7"/>Smeraldina gli risponde che vuole far compere
                        ed è a sua volta sorpresa di vedere Pantalone in città. Pantalone risponde
                        che si è trasferito in città per non subire più angherie. Entra Brighella
                        vestito da contadino, riferisce a Pantalone di avergli portato il maiale.
                        Pantalone risponde che se il maiale è grasso lo ucciderà subito. Brighella
                        esce, torna con Arlecchino travestito da maiale. Smeraldina all’inizio si
                        spaventa, poi comincia ad accarezzarlo. Arlecchino finge di essere un maiale
                        ammaestrato, poi di nascosto inizia a mangiare tutto quello che lei ha nel
                        cesto. Smeraldina va via spaventata, da ciò nascono molti lazzi. Pantalone è
                        felice di possedere un maiale ammaestrato e vuole condurlo al castello per
                        far divertire le figlie. Così congeda Brighella che rimane e racconta
                        l’accaduto agli innamorati, giunti dopo aver saputo che Arlecchino è
                        riuscito ad entrare nel castello. Poi tutti escono.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE con una candela dice di essersi molto divertito con
                        il maiale e che ha ordinato da mangiare e vuole andare a letto. Si butta sul
                        letto senza spogliarsi. Dopo qualche lazzo spegne la candela e si
                        addormenta. Arlecchino entra dicendo che sta cercando le ragazze per
                        consegnare la lettera. Mentre le cerca, rompe dei vasi. A causa del rumore
                        si sveglia Pantalone e comincia a cercare il responsabile. Arlecchino si
                        nasconde. Il vecchio si addormenta di nuovo. Arlecchino salta sul letto dove
                        dorme Pantalone. Il vecchio si mette a gridare e, dopo alcuni lazzi, escono
                        tutti.</p>
                    <pb facs="#gazet-8" n="8"/>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA dice agli Innamorati che presto Arlecchino aprirà
                        loro il cancello del castello e mentre aspettano sentono le urla di
                        Pantalone e vedono correre Arlecchino vestito da maiale. Appena lo vedono
                        scappano tutti. Entra il vecchio, dice di essere stanco di sopportare tutto
                        quello. Nel frattempo, entra il Dottore a cui Pantalone racconta tutto
                        quello che è capitato. Il Dottore dice di essere dispiaciuto, consiglia a
                        Pantalone di tornare in campagna, dove potranno inventarsi qualcosa. Entra
                        Brighella vestito da contadino, finge di inseguire Smeraldina che grida:
                        AIUTO. I vecchi vogliono difenderla. Brighella dice che quella è sua
                        sorella, vuole ucciderla per aver lasciato la locanda per cercare un certo
                        Pantalone, di cui si è innamorata. Brighella è dispiaciuto di non conoscere
                        quell’uomo perché vorrebbe ucciderlo per difendere l’onore della sorella.
                        Pantalone trema per la paura ma poi si calma perché quel contadino non lo
                        conosce. Brighella in fine dice che vede che Pantalone è un uomo perbene e
                        per questo gli vuole affidare sua sorella fino al suo ritorno dalla fiera,
                        dove si reca per comprare della segale. Pantalone gli comunica di avere due
                        figlie e Smeraldina potrà vivere con loro senza avere alcun timore.
                        Brighella lo ringrazia e va via. I vecchi vanno via con Smeraldina che finge
                        di essere una persona onesta. <pb facs="#gazet-9" n="9"/>Brighella torna a
                        dire agli innamorati che è riuscito a far entrare Smeraldina dalle fanciulle
                        e che Pantalone è intenzionato a tornare in campagna. Gli Innamorati e
                        Arlecchino escono per seguire il vecchio.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
                    <p rend="indent">I vecchi si rallegrano per essere tornati in campagna.
                        Pantalone dice alle figlie di entrare nel castello con Smeraldina, poi le
                        chiude dentro. Il Dottore loda la posizione del castello. Nel frattempo,
                        entra un contadino che dice a Pantalone di avergli portato due grandi vasi
                        di melaranci. Pantalone dice che può portare i vasi dentro, poi vede degli
                        uomini portare Arlecchino e Brighella dentro a quei vasi, per quello accade
                        un lazzo molto divertente. Alla fine, Arlecchino urla: VENDO NOTIZIE e nel
                        fracasso si conclude il</p>
                    <p rend="indent">SECONDO ATTO.</p>
                </div>
                <pb facs="#gazet-10" n="10"/>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA NOTTE.</stage>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA, con una candela, dice ad Arlecchino che vuole
                        metterlo dentro un lampione che illumina la strada e da dove potrà vedere le
                        figlie di Pantalone quando usciranno a fare la passeggiata e dire a loro di
                        fingersi malate. Arlecchino promette di obbedire. Brighella lo mette dentro
                        al lampione ed esce. Arrivano i vecchi con una lettera, nella quale, dice
                        Pantalone, il capitano lo informa del suo imminente arrivo per sposare
                        Aurelia. Arlecchino, chiuso nel lampione, fa molti lazzi e dopo inizia a
                        gridare: VENDO NOTIZIE. Il vecchio, dopo aver visto quell’uomo dentro al
                        lampione, chiede chi è, Arlecchino gli risponde che è un amico dei
                        lampionisti. I vecchi escono per andare a chiamare degli uomini. Arlecchino
                        chiama le ragazze che si avvicinano all’inferriata. Arlecchino consiglia
                        loro di fingersi malate e a Smeraldina dice di consigliare a Pantalone di
                        trovare due levatrici e mandarle dal farmacista. Le ragazze promettono di
                        obbedire ed escono. I vecchi tornano con degli uomini che smontano il
                        lampione. Arlecchino si difende con la candela e scappa, inseguito dagli
                        uomini dei vecchi, mentre i vecchi rimangono. Arriva un uomo vestito da
                        turco, dice a Pantalone di possedere tre giganti che vorrebbe vendere a un
                        prezzo scontato, <pb facs="#gazet-11" n="11"/>perché ha bisogno di soldi. Si
                        accordano sul prezzo, l’uomo esce e torna con gli innamorati, Brighella e
                        Arlecchino vestiti da giganti. Dopo molti lazzi, i vecchi dicono che sono
                        troppo grandi e non potranno entrare dalla porta. Arlecchino dice che
                        troverà il modo di entrare e butta a terra Brighella. Quando i vecchi si
                        accorgono della beffa e li costringono a scappare. In quel momento
                        Smeraldina, da dietro l’inferriata, comunica che Aurelia e Diana sono in
                        punto di morte. Pantalone apre la porta del castello. Smeraldina dice di
                        chiamare due levatrici ed esce. I vecchi sono molto preoccupati, corrono
                        dentro al castello. Gli innamorati, che hanno assistito a tutto, sono molto
                        contenti, ma sentono i vecchi tornare ed escono. I vecchi vorrebbero che le
                        levatrici arrivassero il prima possibile. Nel frattempo, arriva Smeraldina
                        con Arlecchino e Brighella vestiti da levatrici. Si presentano a Pantalone
                        ed entrano nel castello con Smeraldina. I vecchi sperano che siano d’aiuto
                        per le ragazze. Gli innamorati osservano tutto. Intanto esce Smeraldina
                        gioiosa, dice a Pantalone che le figlie stanno meglio e lascia uscire dal
                        castello le ragazze che indossano i vestiti delle levatrici. Gli innamorati,
                        dopo aver ricevuto un cenno segreto da Smeraldina, abbracciano le fidanzate
                        e vanno via. Poi tornano ciascuno portando la propria innamorata coperta da
                        un lungo velo e dicono a Pantalone che, siccome <pb facs="#gazet-12" n="12"/>non voleva concedergli le sue figlie in sposa, hanno deciso di desistere e
                        sposare quelle due dame straniere. I vecchi ne sono contenti e augurano loro
                        tutto il bene. Gli innamorati dicono di volere che i due vecchi facciano da
                        testimoni di nozze. I vecchi acconsentono con tutto il cuore. Così gli
                        innamorati sposano le fidanzate. Arlecchino, che osserva tutto dalle mura
                        del castello con Brighella, si mette a gridare: VENDIAMO NOTIZIE. I vecchi
                        si infuriano. Gli innamorati gli impediscono di entrare nel castello e
                        punire i servitori. Pantalone vuole sapere dove sono le sue figlie. Gli
                        innamorati dicono alle ragazze di scoprirsi. Pantalone si dichiara
                        sconfitto, conferma il matrimonio e perdona Brighella e Arlecchino. Così
                        finisce</p>
                    <p rend="indent">LA COMMEDIA.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>