<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Il grande Basilisco da Bernagasso</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Translation by</resp>
               <name>Alice Pieroni</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revisions of translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding of Russian and German translations by</resp>
               <name>Eleonora Zordan</name>
            </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding of Italian translation by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Il Grande Basilisco di Bernagasso fu allestita dai comici italiani a San Pietroburgo
               nel 1733. Si tratta dello scenario più sinistro e meno divertente di tutta la silloge
               pietroburghese. Per la prima volta Arlecchino sveste i panni del servo per diventare
               un facoltoso mercante e generoso benefattore, che cade nella trappola del giovane
               vagabondo Silvio, il quale finge di essere un campione invincibile di forza e
               coraggio. Nel canovaccio ritorna un’antica trama del teatro dell’Arte, largamente
               attestata nelle fonti manoscritte e a stampa. Il drastico mutamento del ruolo di
               Arlecchino, da servo sciocco e impacciato a mercante benestante (ma altrettanto
               ingenuo), è da ricondurre all’innegabile debito nei confronti di un canovaccio
               preesistente, da cui gli attori trassero spunto per l’allestimento pietroburghese.
               Tra le varie trattazioni drammatiche del tema di Basilisco che i comici potevano
               conoscere si annoverano: Le dragon de Moscovie, attestato nel repertorio dell’Ancien
               Théâtre Italien della fine del XVII secolo (contenuto nel manoscritto 9329, ff.
               52v-59v alla Bibliothéque National de Paris); Il Basilisco di Bernagozzo le dragon de
               Moscovie di Domenico Biancolelli, sopravvissuto grazie alla traduzione di
               Thomas-Simon Guellette; Il Basalisco del Bernagasso, uno scenario presente nella
               raccolta Casamarciano di Annibale Sersale; La prodigalità d’Arlichino, una commedia
               “regolare” (1693) di Giovanni Bonicelli; il Basalisco di Placido Adriana della Selva
               overo Zibaldone di concetti comici raccolti dal P.D. Placido Adriani di Lucca; il
               Basilisco del codice Vaticano Latino 10244; infine, Arlequin persécuté par le
               Basilisco de Bernagasso, rappresentata il 16 luglio 1716 a Parigi al Nouveau Théâtre
               Italien.</p>
            <p>Dalla stesura biancolelliana potrebbe derivare il motivo delle bastonate che funge da
               trait d’union di tutta l’azione. Dalle percosse che inaugurano l’incontro di
               Basilisco e Arlecchino, a quelle che Basilisco dispensa a Odoardo, aspirante alla
               mano di Fiammetta; dalle bastonate inflitte nuovamente dall’ingrato Basilisco al suo
               benefattore, fino al rovesciamento dei ruoli tra servo e padrone, per giungere alla
               risoluzione a colpi di bastone dell’ultimo atto dove, grazie all’intervento magico,
               Arlecchino ristabilisce l’ordine. Identici inoltre sono alcuni lazzi negli episodi
               salienti come, per esempio, nella scena dei bisticci tra i giovani innamorati, in cui
               Fiammetta chiede al Basilisco prima di portare l’acqua in cucina, poi di andare a
               prendere l’acqua e ancora di svuotare il vaso da notte. Marialuisa Ferrazzi (pp.
               130-131) sostiene invece che ci siano sostanziali differenze tra lo scenario russo e
               la versione di Biancolelli (ma anche rispetto a quella della raccolta Casamarciano).
               In effetti, l’atto terzo nel canovaccio pietroburghese differisce completamente nella
               conclusione, moraleggiante e a lieto fine, rispetto all’omologo biancolelliano.
               Ferrazzi inoltre afferma che il canovaccio pietroburghese è vicino a un soggetto del
               1692, messo in scena a Vienna e alla sua rielaborazione in lingua tedesca Basilisco
               di Bernagasso oder Undanck ist der Welt ihr danck, allestito nel 1738 al
               Kärtnertortheater (Vienna, Österreichische Nationalbibliothek, Cod. 13.193). Invece
               il nome di Fiammetta potrebbe provenire dalla commedia “regolare” di Bonicelli,
               mentre l’introduzione del personaggio dell’ostessa è ripreso dall’opera rappresentata
               alla corte di Vienna da una compagnia italiana in cui, nella lista degli
               “interlocutori che parlano” figura l’ostessa Rosetta. Anche se la lettura comparata
               delle varie stesure non permette di stabilire con esattezza la versione alla base
               della performance russa, è comunque evidente che i comici attivi a San Pietroburgo
               selezionassero tra le opere della tradizione, privilegiando quei lazzi che si
               prestavano a essere giocati su un doppio o triplo registro: gestuale, verbale e
               multimediale. Infatti, viene introdotto il motivo della finta bile di Basilisco che
               Arlecchino doveva placare cantando e ballando.</p>
            <p>Un altro aspetto degno di nota è come il cambiamento del ruolo dello Zanni comporti
               l’amplificazione delle funzioni anche degli altri personaggi. Le maschere non
               corrispondono più ai tipi fissi della Commedia dell’Arte. Così, Silvio, di solito un
               innamorato, è qua lo smaliziato avventuriero Basilisco da Bernagasso, ipocrita e
               impostore. Diana ha invece un duplice ruolo dell’innamorata e della servetta. Anche
               il ruolo di Smeraldina non è quello della servetta bensì dell’ostessa.</p>
            <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le
               diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili
               per ogni versione.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>ВЕЛИКИЙ ВАСИЛИСК ИЗ БЕРНАГАССА</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription and encoding by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">8 P DRAM IV, 8250 (11b) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1757470247</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="16">16 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="granbasi_ru_001" url="/img/granbasi_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_002" url="/img/granbasi_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_003" url="/img/granbasi_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_004" url="/img/granbasi_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_005" url="/img/granbasi_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_006" url="/img/granbasi_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_007" url="/img/granbasi_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_008" url="/img/granbasi_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_009" url="/img/granbasi_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_010" url="/img/granbasi_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_011" url="/img/granbasi_ru_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_012" url="/img/granbasi_ru_012.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_013" url="/img/granbasi_ru_013.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_014" url="/img/granbasi_ru_014.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_015" url="/img/granbasi_ru_015.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ru_016" url="/img/granbasi_ru_016.jpg"/>
         </surface>
         <!-- Il facsimile può essere aggiunto solo nelle trascrizioni in tedesco e in russo -->
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#granbasi_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">ВЕЛИКIИ ВАСИЛИСКЪ <lb/>ИЗЪ БЕРГАНАССА </head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ ИТАЛIАНСКАЯ<lb/> В САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
               <date when="1733">1733 года.</date></head>
            <pb facs="#granbasi_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">СІЛВІИ, котораго цыганы унесли у Доктора, когда<lb/>еще тотъ былъ во
                  младенчествѣ, а когда онъ взросъ,<lb/>тогда уходитъ у нихъ, и отъѣжжаетъ въ
                  Венецïю, гдѣ<lb/>влюбливается въ Дïану дочь Панталона [которои отъ-<lb/>ѣжжая въ
                  Медïоланъ оставилъ оную у Стефанелла брата<lb/>своего] и увозитъ ту изъ ея дому.
                  Панталонъ увѣ-<lb/>домившись о похищенïи своея дочери сталъ ея искать
                  по-<lb/>всюду. Въ то время на оную съ любовникомъ ея напали<lb/>въ одномъ лѣсу
                  разбоиники, которые ихъ разлучили другъ<lb/>отъ друга. Та не зная, кудыбъ
                  надлежало отправиться,<lb/>убралась въ Медïоланъ; гдѣ не имѣя ни каковои
                  вѣсти<lb/>о своемъ любовникѣ взялася служить Арлекïну богатому<lb/>купцу того
                  города, у котораго въ домѣ Сïлвïи нарядив-<lb/>шись въ нищаго находитъ оную,
                  искавъ вездѣ тщетно;<lb/>а всïо думая, что нападенïе учинившееся въ лѣсу
                  было<lb/>съ согласïя ея и нѣкоторыхъ оныя любовниковъ. Это<lb/>дѣлаетъ всю завязку
                  сея комедïи.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ</role>
                     <roleDesc>Други.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ru">ДІАНА</role>
                  <roleDesc>подъ именемъ по томъ Фïаметты дочь Панта-<lb/>лонова, служащая
                     Арлекïнова.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ</role>
                  <roleDesc>купецъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ</role>
                  <roleDesc>подъ именемъ Васïлïска; по томъ сынъ Докто-<lb/>ровъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                  <roleDesc>влюбившïися въ Фïаметту.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРІГЕЛЛЪ</role>
                  <roleDesc>его слуга.</roleDesc></castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА</role>
                  <roleDesc>вольнодомка.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_ru">Одинъ волхвъ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="sgerri_ru">Забïяки.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Это дѣиствïе въ Медïоланѣ.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#granbasi_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">Старики выходятъ, и разширивши многими словами<lb/>старинную свою
                  дружбу, стали утѣшаться взаимно;<lb/>Панталонъ о потерянïи своея дочери, которую
                  одинъ<lb/>молодецъ похитилъ въ Венецïи, гдѣ онъ ея покинулъ подъ<lb/>надзиранïемъ
                  Стефанелла дяди ея; а Докторъ о нещаетïи<lb/>сына своего Сïлвïя, котораго цыганы
                  украли изъ деревни<lb/>еще во младенчествѣ. Обѣщаются они помогать другъ<lb/>другу
                  въ исканïи своихъ дѣтеи, и писать о томъ каждои<lb/>къ своему корреспонденту, такъ
                  же и присматривать во<lb/>всѣхъ вольныхъ домахъ въ городѣ. Докторъ пошолъ
                  пи-<lb/>сать къ нѣкоторому человѣку; а Панталонъ кличетъ</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНУ вольнодомку, которая, по обыкнове-<lb/>нïю таковыхъ
                  людеи, стала ему чинить многïе комплï-<lb/>менты. Панталонъ съ своеи стороны такъ
                  же началъ<lb/>съ нею шутить. Послѣ чего проситъ онъ ея, чтобъ она<lb/>его
                  увѣдомляла о всѣхъ прïѣжжихъ такъ женщинахъ, какъ<lb/>мущинахъ, которые будутъ къ
                  неи прïѣжжать. Сме-<lb/>ралдïна ему то обѣщаетъ; и проситъ его, чтобъ
                  онъ<lb/>жаловалъ чаще къ неи ходилъ. Панталонъ обѣщается.<lb/>И по нѣсколькихъ
                  взаимныхъ учтивствахъ разходятся.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ говоря Брïгеллу о любви, ко-<lb/>торую онъ началъ
                  имѣть къ Фïаметтѣ новои служащеи<lb/>Арлекïновои; и что онъ намѣрился взять ея за
                  себя. Брï-<lb/>геллъ ему отвѣтствуетъ, что его въ томъ воля; одна-<lb/>кожъ
                  проситъ его помыслить, что это сочетанïе бу-<lb/>детъ ли ему прилично, для
                  котораго долженствуетъ онъ<lb/>оставить Аурелïю Докторову дочь, которая его
                  любитъ<lb/>съ великою горячестïю. Одоардъ ему велитъ молчать,<lb/>да только
                  слушаться. Брïгеллъ говоритъ, что ево то<lb/>должность; да и пошли.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ научая Фïаметту, новую свою служащую,<lb/>способу, каковымъ
                  она должна приготовлять кушанье,<lb/>жалуется, что жаркое всегда не ужаривается,
                  какъ над-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">C 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">лежитъ.</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw>лежитъ. Сталъ ея учить, какъ оное хорошенько
                  ужари-<lb/>вать. Та стала такъ же жаловаться, что будучи одна<lb/>не можетъ она за
                  всѣмъ присмотрѣть. Арлекïнъ обѣщае-<lb/>тся принять одного слугу для помощи еи, и
                  для того,<lb/>чтобъ было кому ходить на почтовои дворъ. Отходить<lb/>онъ чиня
                  шутку приличную театру съ Фïаметтою, ко-<lb/>торая пошла къ себѣ домои.</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ въ нищемъ говоритъ про себя, что онъ похи-<lb/>тилъ Дïану въ
                  Венецïи, и что она ево покинула въ лѣсу<lb/>въ то время, какъ онъ бился съ
                  незнаемыми людьми, ко-<lb/>торые можетъ быть напали на нево съ ея согласïя.
                  Уве-<lb/>личиваетъ онъ многими словами свое нещастïе, что онъ<lb/>не знаетъ о
                  своеи породѣ, и что онъ принужденъ просить<lb/>милостыни. Послѣ чего видя, что
                  люди идутъ, отходить.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ выходитъ говоря не знамо съ кѣмъ, ко-<lb/>тораго не видно.
                  По томъ сказываетъ, что онъ полу-<lb/>чилъ писмо съ почты; разпечатываетъ оное, и
                  лишь на-<lb/>чалъ то читать, Сïлвïи съ зади такъ же читаетъ.
                  Арлекïнъ<lb/>оборотился, Сïлвïи ничего не говоря кланяется ему, и по-<lb/>шолъ.
                  Арлекïнъ говоритъ, что это знать какои дурачокъ,<lb/>или какои мошенникъ; сталъ
                  онъ опять читать; а Сïлвïи<lb/>возвратился, и съ такоюжъ игрушкою отходитъ.
                  Тожъ<lb/>онъ чинить и въ третеи разъ; а въ четвертои далъ хоро-<lb/>шои разъ
                  палкою Арлекïну, и сталъ у него просить ми-<lb/>лостыни говоря, что уже три дни,
                  какъ онъ ни чево не <lb/>ѣдалъ. Арлекïнъ осердившись за тотъ комплïментъ далъ
                  ему<lb/>рубль. Сïлвïи взявъ тотъ посматриваетъ на него, и не<lb/>поблагодаривши
                  пошолъ. Арлекïнъ остался дивяся этому спо-<lb/>собу просить милостыни, и хочетъ
                  дочитать свое писмо.<lb/>Сïлвïи возвращается, отдаетъ ему ево рубль, и
                  говоритъ,<lb/>что уже три дни, какъ онъ ничего не ѣдалъ. Арлекïнъ<lb/>ему даетъ
                  другои рубль, которои Сïлвïи взялъ съ тако-<lb/>воюжъ игрушкою своиственною
                  театру, и пошолъ. Ар-<lb/>лекïнъ побранивъ дурачество нищаго сталъ опять
                  чи-<lb/>тать; а Сïлвïи докучливыи возвращается говоря ему, что<lb/>уже три дни,
                  какъ онъ ничево не ѣдалъ. Арлекïнъ ему<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">даетъ</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw>даетъ третïи рубль. Сïлвïи пошолъ, и приходитъ в
                  чет-<lb/>вертои разъ. Арлекïнъ утрудившись докукою его хочетъ<lb/>ему отдать весь
                  мѣшокъ; тогда Сïлвïи жестоко сталъ сер-<lb/>диться на Арлекïна. Арлекïнъ дивяся
                  спрашиваетъ у нево<lb/>тому причины. Сïлвïи сказываетъ ему, что онъ за
                  то<lb/>сердится, понеже онои его хочетъ убить, даючи ему<lb/>столько вдругъ
                  денегъ, за которыя въ вольномъ дому<lb/>могъ бы онъ такъ наѣсться, и напиться, что
                  бы и трѣ-<lb/>снулъ; и что онъ не желаетъ, какъ только однои копеики,<lb/>за
                  которую бы можно было купить хлѣба, и поѣсть. Ар-<lb/>лекïнъ дивится нищему, толь
                  добронравному, и спраши-<lb/>ваетъ у него, что не хочетъ ли онъ принять службу, На
                  это<lb/>слово Сïлвïи игрушкою приличною театру поднявъ свою<lb/>палку закричалъ:
                  даи небо! что опечалило въ другои разъ<lb/>Арлекïна, которои велитъ тому покоину
                  быть съ своею<lb/>палкою. Сïлвïи ему говорить; что это не палка; но
                  ево<lb/>любезнои и вѣрнои товарыщъ именемъ господинъ Жеромъ.<lb/>Арлекïнъ проситъ
                  господина Жерома, чтобъ онъ не раз-<lb/>дражался такъ часто, и опять спрашиваетъ у
                  Сïлвïя, что<lb/>хочетъ ли онои служить. Сïлвïи у него спрашиваетъ о его<lb/>чинѣ.
                  Арлекïнъ ему сказываетъ, что онъ купецъ. Услышавъ<lb/>это имя дивится Сïлвïи, что
                  онъ въ такомъ ходитъ<lb/>платье, и вынявъ изъ сумы своеи кавтанъ, и съ
                  шуткою<lb/>смѣшною надѣлъ тотъ на Арлекïна, которои хвалитъ<lb/>онаго чистоту, и
                  радуется о Сïлвïиномъ искусствѣ. По<lb/>томъ спрашиваетъ у него, что какъ ему имя.
                  Сïлвïи<lb/>принудилъ его чинить нѣкоторыя церемонïи, и сказы-<lb/>ваетъ ему, что
                  онъ называется великïи Василискъ изъ<lb/>Бернагасса. По томъ онъ такъ же сталъ его
                  спрашивать,<lb/>что какъ ему имя. Арлекïнъ принудилъ ево къ такимъ<lb/>же
                  церемонïямъ, и сказываетъ ему, что онъ называет-<lb/>ся великïи Арлекïнъ, и
                  прочая. Послъ чего сталъ ему<lb/>говорить, что онъ имѣетъ одну служащую въ
                  своемъ<lb/>домѣ, съ которою надлежитъ ему жить мирно. Сïлвïи<lb/>обѣщается, и
                  увѣдомляетъ его съ своеи стороны о нѣко-<lb/>торои скорби, которая его по
                  временамъ изнимаетъ. Ар-<lb/>лекïнъ у него спрашиваетъ, что бы то за скорбь.
                  Сïлвïи<lb/>сказываетъ, что это нѣкоторое кипѣнïе жолчи, во время<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">C 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">котораго</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw>котораго можетъ онъ разтерзать въ штуки челбвѣка.
                  Арле-<lb/>кïнъ даетъ ему скорои отпускъ говоря, что онъ не имѣетъ<lb/>нужды быть
                  разтерзанъ. Сïлвïи говоритъ ему, что когда<lb/>на нево наидетъ та болѣзнь, то
                  довольно только пома-<lb/>хать немношко на ево лицо поючи и танцуючи;
                  тожъ<lb/>нада чинить съ нимъ, когда онъ не хочетъ слушать ка-<lb/>кова приказу.
                  Арлекïнъ говоритъ, что понеже то такъ,<lb/>то можетъ онъ служить ему, и что онъ
                  хочетъ то<lb/>отвѣдать, и кличетъ</p>
               <p rend="indent">ФІАМЕТТУ, которои говоритъ, что онъ принялъ<lb/>слугу. Сïлвïи и
                  Фïаметта смотря другъ на друга узнались,<lb/>и дивились, что они оба въ Медïоланѣ.
                  Фïаметта спраши-<lb/>ваетъ у Арлекïна о имени новаго того слуги.
                  Арлекïнъ<lb/>говоритъ, что онъ называется Васïлïскъ. Фïаметта играя<lb/>прилично
                  театру говорить, что не такъ; Арлекïнъ<lb/>утверждаетъ, что такъ. Сïлвïи тожъ
                  чинить въ разсуж-<lb/>денïи Фïаметты. На послѣдокъ Арлекïнъ
                  приказываетъ<lb/>Фïаметтѣ научить Сïлвïя тому, что надлежить до двора,<lb/>и
                  пошолъ. Сïлвïи и Фïаметта думая, что одинъ отъ<lb/>другова оставленъ начали
                  браниться, да и драться. На<lb/>тотъ крикъ</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ прибѣжалъ съ лекарствомъ, про кото-<lb/>рое ему сказалъ
                  Сïлвïи, и успокоеваетъ жолчь васïлïскову.<lb/>По томъ спрашиваетъ у нихъ причины,
                  за которую они ссо-<lb/>рятся. Васïлïскъ притворяетъ, что Фïаметта хотѣла
                  ево<lb/>принудить принесть воды въ поварню, чево онъ не хо-<lb/>тѣлъ здѣлать.
                  Арлекïнъ проситъ Фïаметту, чтобъ она<lb/>сама то учинила; но видя что она конечно
                  не хочетъ,<lb/>а чтобъ ихъ помирить, говорить, что онъ то учинитъ<lb/>самъ, и
                  пошолъ къ себѣ домои. Тѣ оставшись одни на-<lb/>чали опять ссориться. Что
                  принудило Арлекïна въ другои<lb/>разъ притьти, которои успокоивъ подложную жолчь
                  ва-<lb/>сïлïскову сталъ бранить Фïаметту, что она ево разсер-<lb/>живаетъ такимъ
                  способомъ. Васïлïскъ сказываетъ тому<lb/>причину, что она хочетъ ево принудить
                  воду носить.<lb/>Арлекïнъ совѣтуя имъ, что то весьма нада чинить тому,<lb/>или
                  другои; но видя, что они того не хотятъ, говоритъ,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">что</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw>что онъ самъ принесïотъ, и пошолъ. Фïаметта и
                  Сïлвïи<lb/>стали опять драться. Арлекïнъ возвращается, успокои-<lb/>ваетъ
                  Васïлïска, и вѣритъ по ихъ скаскамъ, что ссора<lb/>у нихъ за то идетъ, то есть,
                  комубъ вычищать судно.<lb/>Тотъ говорить, что то надобно всѣмъ троимъ;
                  Того<lb/>ради прикажетъ онъ здѣлать оное о трехъ рукояткахъ,<lb/>и пошолъ. Тѣ оба
                  грозя другъ другу за нимъ же пошли.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ спрашиваетъ у Брïгелла, что люди, о ко-<lb/>торыхъ онъ ему
                  приказалъ, готовы ли? Брïгеллъ ему го-<lb/>воритъ, что готовы; и что они ожидаютъ
                  его приказу.<lb/>Одоардъ ему говорить, что онъ хочетъ требовать Фïа-<lb/>метты у
                  Арлекïна, и бить ево, буде бы онъ ему отка-<lb/>залъ, Брïгеллъ видя, что онъ
                  намѣрился себя удовольство-<lb/>вать, сталъ стучаться у Арлекïна.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ выходить, у котораго Одоардъ тре-<lb/>буетъ Фïаметты.
                  Арлекïнъ ему въ томъ отказываетъ.<lb/>Одоардъ ему грозитъ. Арлекïнъ на то не
                  смотритъ.<lb/>Одоардъ далъ знакъ Брïгеллу, которои впустилъ забïякъ.<lb/>Смотря на
                  нихъ Арлекïнъ испужался, и притворяется,<lb/>что будто онъ хочетъ ему ту отдать, а
                  кличетъ Сïлвïя.</p>
               <p rend="indent">Которому онъ сказываетъ о требованïи Одоардовомъ,<lb/>и грозахъ его.
                  Сïлвïи по многихъ игрушкахъ своиствен-<lb/>ныхъ театру видя столько людеи говоритъ
                  Арлекïну,<lb/>притворяяся быть трусомъ, что ихъ много на одного, и<lb/>самъ
                  пошолъ. Арлекïнъ сталъ быть въ отчаянïи что Ва-<lb/>сïлïскъ толь боязливъ, и опять
                  ево кличетъ. Сïлвïи воз-<lb/>вращается съ господиномъ Жеромомъ, о чомъ
                  возрадовался<lb/>Арлекïнъ. Одоардъ рѣшенïя проситъ у Арлекïна. Арле-<lb/>кïнъ
                  спрашиваетъ у Сïлвïя, что бы надлежало чинить.<lb/>Сïлвïи ему говорить, что понеже
                  не хочетъ онъ ему ту<lb/>отдать, то надлежитъ ему прямо отказать. Изъ того
                  про-<lb/>изходитъ игрушка смѣшная. На послѣдокъ Васïлïскъ началъ<lb/>бить забïякъ,
                  которые побѣжали съ Одоардомъ вмѣстѣ<lb/>и съ Брïгелломъ. Арлекïнъ обрадовавшись о
                  храбрости своего<lb/>человѣка чрезъ игрушку приличную театру окончеваетъ</p>
               <p rend="indent">дѣиствïе первое.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </div>
            <pb facs="#granbasi_ru_008" n="8"/>
            <fw type="pageNum">8</fw>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходить съ Брïгелломъ, за которымъ и<lb/>забïяки. Говорить
                  онъ, что хочетъ мстить Васïлïску;<lb/>ободряетъ своихъ людеи; повелѣваетъ Брïгеллу
                  бить<lb/>въ ворота Арлекïновы.</p>
               <p rend="indent">Арлекïнъ высунулъ голову, и видя множество людеи<lb/>спрятался
                  кличучи Васïлïска. Одоардъ, Брïгеллъ, и за-<lb/>бïяки испужавшись побѣжали. А
                  Арлекïнъ вышелъ изъ<lb/>своего дому; съ нимъ Фïаметта, и Сïлвïи</p>
               <p rend="indent">Которые были выряжены преизрядно, за что онъ<lb/>благодарить
                  Арлекïну, которои хвалитъ его храбрость.<lb/>Фïаметта съ презрѣнïемъ ругается надъ
                  Сïлвïемъ о шляпѣ,<lb/>и шпагѣ его. Сïлвïи розсердившись кидаетъ ихъ на
                  землю.<lb/>Арлекïнъ бранить Фïаметту; по томъ велить Сïлвïю<lb/>тѣ поднять. Тотъ
                  не хочетъ. Арлекïнъ запѣлъ. Васï-<lb/>лïскъ показывается, бутто принужденъ сталъ
                  быть чрезъ<lb/>то пѣнïе слушать, подымаетъ шпагу и шляпу. Изъ того<lb/>произходятъ
                  многïя шутки приличныя театру. Напослѣ-<lb/>докъ Арлекïнъ говорить Сïлвïю, что онъ
                  хочетъ ему<lb/>дать даную на всïо свое богатство, и женить ево на<lb/>своеи
                  племянницѣ, а самъ онъ возметъ за себя Фïаметту,<lb/>которои онъ велѣлъ отоити.
                  Фïаметта браня сïе намѣ-<lb/>ренïе пошла. Арлекïнъ приказываетъ Васïлïску за
                  собои<lb/>итьти, и чваняся, что онъ имѣетъ такова слугу на вся-<lb/>кои ступени
                  оборачивается; что причиняетъ игрушку<lb/>своиственную театру, съ которою и
                  отходятъ.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ прося Доктора, чтобъ онъ<lb/>съ четверть часа
                  побылъ съ нимъ для слова, и что дѣло<lb/>идетъ о женитьбѣ. Докторъ ему говорить,
                  что онъ<lb/>готовъ. На то приходитъ</p>
               <p rend="indent">СІЛВ1И, которои узнавъ Одоарда, что онъ, кото-<lb/>рои хочетъ
                  Фïаметты, принудилъ ево вынять шпагу.<lb/>Одоардъ упалъ. Сïлвïи бросился не нево.
                  Докторъ про-<lb/>ситъ за нево, какъ за своего академïста. Сïлвïи говоритъ,<lb/>что
                  нѣкакое таиное склоненïе, которое онъ не знаетъ<lb/>къ чему причесть, принуждаетъ
                  ево ни въ чомъ не проти-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">виться</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw>виться сему старику; и послушався его пошолъ.
                  Одоардъ<lb/>благодарствуетъ Доктору, и самъ пошолъ же. Старикъ <lb/>остался
                  удивляяся о чювствïи, которое онъ имѣлъ видя<lb/>того иностраннаго; а приходитъ </p>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ, которои спрашиваетъ у Доктора, что<lb/>написалъ ли онъ,
                  хотя начорно, даную на имя своего<lb/>слуги. Докторъ ему говорить, что написалъ;
                  такъ же<lb/>предлагаетъ и то, чтобъ Арлекïнъ подумалъ о намѣренïи<lb/>своемъ, дабы
                  со временемъ не притьти ему въ раскаянïе. <lb/>На это слово</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ приходитъ съ шпагою наголо противъ До-<lb/>ктора. Арлекïнъ
                  успокоеваетъ его по обыкновенному,<lb/>и говоритъ, что Докторъ ево другъ, которому
                  велитъ,<lb/>чтобъ онъ отдалъ Васïлïску даную. Докторъ трясучися<lb/>приходить къ
                  Силвïю, и отдаетъ ему даную. Изъ того<lb/>произходитъ игрушка смѣшная между ими.
                  Напослѣдокъ<lb/>Докторъ видя, что Васïлïскъ не хочетъ принять даную;<lb/>того ради
                  ударился о закладъ съ Арлекïномъ, что Васï-<lb/>лïскъ ту не приметь и отъ нево
                  такъ же. Арлекïнъ гово-<lb/>ритъ, что приметъ, и силою напѣванïя
                  принуждаетъ<lb/>Сïлвïя взять даную; потомъ далъ одинъ Луïдоръ [то<lb/>есть четыре
                  рубли] Доктору. Сïлвïи у него тотъ<lb/>отняль, и спрашиваетъ у Арлекïна, что для
                  чево бы онъ<lb/>далъ тѣ денги этому человѣку. Арлекïнъ ему отвѣт-<lb/>ствуетъ, что
                  то за работу даныя. Сïлвïи сталь ево<lb/>бранить, что онъ толь чиво раздаетъ то,
                  что ужъ<lb/>не ево, и отнявъ у нево весь мѣшокъ съ денгами далъ<lb/>только одну
                  копеику Доктору, которои называя ево ни-<lb/>щимъ и бѣднымъ отходить прочь.
                  Арлекïнъ сталъ хулить<lb/>ево скупость, и велитъ ему итьти за собою.
                  Сïлвïи<lb/>отвѣтствуетъ ему, чтобъ онъ шолъ повелѣвать своими<lb/>слугами.
                  Арлекïнъ смѣïотся о ево дурномъ нравѣ, и хочетъ<lb/>воити въ свои домъ. Но Сïлвïи
                  выгналъ ево вонъ говоря,<lb/>что этотъ дворъ ему принадлежитъ, и чтобы онъ
                  не-<lb/>бралъ смѣлости приступать къ нему подъ штрафомъ ста<lb/>разовъ палки.
                  Арлекïнъ думаетъ, что Сïлвïи шутитъ <fw type="sig" place="bottom">T</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">Ho</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_010" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw>Но видя, что тотъ въ правду говоритъ, и что заперъ<lb/>
                  въ глазахъ ево ворота, пришолъ въ отчаянïе, и началъ ево<lb/> жестоко бранить.
                  Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ выгналъ изъ двора бьючи Фïаметту. Фïа-<lb/>метта стала за
                  Арлекïномъ, которои хотѣлъ вступить-<lb/>ся за оную; но Сïлвïи его за то сталъ
                  бить. Изъ того<lb/>произходятъ многïя игрушки приличныя театру. Послѣ<lb/>которыхъ
                  Сïлвïи грозя Арлекïну и Фïаметтѣ палкою,<lb/>ежели бы они хотѣли приступить ко
                  двору, вошолъ къ<lb/>себѣ, и заперъ ворота. Фïаметта стала пенять на
                  Арле-<lb/>кïна, что онъ не послушался ея совѣта. Арлекïнъ пе-<lb/>чальныи
                  признаваетъ свое погрѣшенïе; просить ея, чтобъ<lb/>она пошла къ госпожѣ Спессегѣ,
                  и просилабъ у нея помощи.<lb/>Фïаметта пошла. Арлекïнъ остался; и чтобъ
                  посовѣто-<lb/>вать съ Докторомъ о нещастïи своемъ, сталъ стучаться<lb/>у нево.</p>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ вышелъ, Арлекïнъ хочетъ ему говорить,<lb/>но Докторъ многими
                  и частыми рѣчами недалъ ему ни<lb/>одного слова выговорить, и самъ ушолъ. Арлекïнъ
                  въ<lb/>отчаянïи о своемъ нещастïи ругается велерѣчïю Докто-<lb/>рову и стучится у
                  воротъ</p>
               <p rend="indent">САБАДІНА Нотарïя, которои иногда говоря скоро,<lb/>иногда очюнь
                  тихо; иногда голосно, иногда не голосно<lb/>чинить игрушку смѣшную; а самъ пошолъ
                  прочь. Арле-<lb/>кïнъ въ ярости весь остался. На то приходитъ</p>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ, которои когда хотѣлъ говорить Арле-<lb/>кïну, недопущенъ
                  быль до того чрезъ</p>
               <p rend="indent">САБАДIНА, которои такъ же ему хочетъ говорить,<lb/>и всякъ ево
                  подïоргиваетъ къ себѣ. Арлекïнъ ужъ скучил-<lb/>ся, что съ нимъ такъ поступаетъ;
                  того ради, по мно-<lb/>гихъ шуткахъ своиственныхъ театру, уронилъ ихъ
                  на<lb/>землю; а самъ побѣжалъ; и тѣмъ окончеваетъ</p>
               <p rend="indent">дѣиствïе второе.</p>
               <fw type="catch">ДѢИ-</fw>
            </div>
            <pb facs="#granbasi_ru_011" n="11"/>
            <fw type="pageNum">11</fw>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходить говоря Брïгеллу, чтобъ онъ<lb/>послушался его
                  совѣта, и чтобъ онъ помирилъ его съ Ау-<lb/>релïею, для которои онъ хочетъ итьти
                  купить нѣкото-<lb/>рыя алмазныя вещи. Брïгеллъ его спрашиваетъ, что есть<lb/>ли у
                  нево съ собою денги? Одоардъ ему кажетъ мѣшокъ,<lb/>въ которомъ, говоритъ, что
                  имѣется пятьдесятъ рублеи,<lb/>и пошолъ съ Брïгелломъ уроня мѣшокъ, когда онъ
                  ево<lb/>хотѣлъ положить въ карманъ.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ въ великои печали о томъ, что съ нимъ<lb/>здѣлалось, и
                  разширяя многими словами свою бѣдность<lb/>находить тотъ мѣшокъ, и обрадовався,
                  что видитъ у себя<lb/>денги, говоритъ, что онъ хочетъ итьти въ вольнои домъ.<lb/>И
                  понеже онъ видитъ тотъ близко; того ради сталъ сту-<lb/>чаться, къ нему
                  выходитъ</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА, которая зная Арлекïна; принимаетъ<lb/>ево учтиво.
                  Арлекïнъ кажетъ еи онои мѣшокъ,<lb/>которая на тотъ смотря радуется, и послѣ
                  нѣсколькихъ игрушекъ<lb/>приличныхъ театру повела его въ вольнои домъ.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ возвращается, лишь тотъ вошолъ, вмѣстѣ<lb/>съ Брïгелломъ,
                  которому говорить, что онъ потерялъ<lb/>свои мѣшокъ съ денгами. Стали они тотъ
                  искать; но по-<lb/>неже не нашли, того ради Одоардъ говоритъ, что онъ<lb/>хочетъ
                  итьти домои для взятья другихъ денегъ; да и<lb/>пошолъ. Брïгеллъ за нимъ же. Но
                  выходитъ</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА изъ вольнаго дому съ Арлекïномъ, ко-<lb/>торои наливъ
                  глаза ругается надъ нею, и говоритъ еи,<lb/>что онъ не разумѣетъ этова слова:
                  ПЛАТИТЬ.</p>
               <p rend="indent">Смералдïна розсердившись за ругательство хочетъ имѣть<lb/>свои
                  денги; изъ того произходятъ многïя шутки прилич-<lb/>ныя театру. Напослѣдокъ
                  Арлекïнъ вынимаетъ свои мѣшокъ,<lb/>и хочетъ ея удовольствовать; между тѣмъ
                  приходитъ</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ съ Брïгелломъ, которои видя потеряннои<lb/>мѣшокъ въ рукахъ
                  арлекïновыхъ вырвалъ у него онои, го-<lb/>воря, что тотъ мѣшокъ ихъ; и называя его
                  воромъ пошли.<lb/>Смералдïна всïо хочетъ платы. Арлекïнъ извиняется, <fw type="sig" place="bottom">T 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">что</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_012" n="12"/>
                  <fw type="pageNum">12</fw>что онъ не имѣетъ денегъ. Смералдïна съ нево платье
                  сдира-<lb/>етъ, и назывваетъ ево дуракомъ. Арлекïнъ плачетъ. Сме-<lb/>ралдïна
                  сжалившися отдаетъ ему платье, и тѣмъ только<lb/>довольна, что его побила, и пошла
                  сама. Арлекïнъ въ то-<lb/>ликомъ будучи нещастïи остался; а приходить </p>
               <p rend="indent">ФІАМЕТТА, которая удивляется, что его такова<lb/>видитъ. Арлекïнъ еи
                  розказываетъ всïо, что съ нимъ здѣ-<lb/>лалось. Она о томъ сожалѣетъ, и говорить
                  ему, что нада<lb/>наити какую ни будь штуку, чрезъ которую бы можно<lb/>было воити
                  въ домъ, и совѣтуетъ ему притвориться дѣ-<lb/>вицею французкою ищущею службы, а
                  Васïлïскъ обманув-<lb/>шись тѣмъ платьемъ, можетъ быть, приметь ево къ
                  себѣ.<lb/>Тогда Арлекïнъ будетъ имѣть случаи украсть у нево<lb/>ночью даную| и
                  разодрать оную. Арлекïнъ на то согла-<lb/>шается. Фïаметта взяла будто на
                  подержанье платье<lb/>женское, у однои своеи подруги, и говорить что та
                  жи-<lb/>вïотъ въ самомъ углу улицы, да и надѣла то на Арлекïна,<lb/>а сама пошла.
                  Арлекïнъ сталъ стучаться у воротъ сво-<lb/>его двора.</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ выходитъ, и спрашиваетъ, кто тутъ? и что<lb/>надобно?
                  Арлекïнъ половину по французски, и половину по<lb/>Італïански, послѣ многихъ
                  шутокъ приличныхъ театру,<lb/>говоритъ ему, что ищетъ службы. Сïлвïи его
                  призналъ<lb/>по голосу, и притворился, что будто ево принимаетъ къ<lb/>себѣ, и
                  велитъ ему пождать немношко, и самъ пошолъ.<lb/>Арлекïнъ обдовался о удачѣ своего
                  притвора. Сïлвïи<lb/>возвращается съ господиномъ Жеромомъ, сталъ бить
                  Ар-<lb/>лекïна и по томъ пошолъ прочь. Арлекïнъ остался весьма<lb/>печаленъ.
                  Фïаметта, которая то видѣла, утѣшаетъ ево,<lb/>и ободряетъ; по томъ наряжаетъ ево
                  въ мертвеца, говоря<lb/>ему, чтобъ онъ притворялся душею Арлекïновою, и
                  вы-<lb/>зывая Васïлïска грозитъ ему непрестаннымъ гоненïемъ,<lb/>ежели не
                  разодрана будетъ даная покоинаго Арлекïна.<lb/>Арлекïнъ по нѣсколькомъ
                  сопротивленïи согласился на то.<lb/>Фïаметта пошла, Арлекïнъ сталь стучать и
                  шумѣть<lb/>около воротъ своихъ; а приходитъ</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ, которои видя подложнаго мертвеца, при-<lb/> творяется, что
                  бутто боится; Арлекïнъ чинить все то,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">что</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_013" n="13"/>
                  <fw type="pageNum">13</fw>что ему Фïаметта приказала. Сïлвïи бутто сталь
                  быть<lb/>печаленъ о смерти Арлекïновои, и что весьма должно<lb/>отдать ему
                  надлежащеи покои раздирая даную, да что<lb/>то и учинить онъ теперь передъ нимъ,
                  толь наипаче,<lb/>что ни онъ ни господинъ Жеромъ не имѣютъ мочи надъ<lb/>стѣнями
                  душъ усопшихъ. Арлекïнъ ободренъ чрезъ сïе<lb/>слово показывается храбрымъ. Сïлвïи
                  говорить, что онъ<lb/>пошолъ взять даную, и возвращается съ
                  господиномъ<lb/>Жеромомъ; показывается, что бутто хочетъ бить Ар-<lb/>лекïна, да
                  что не можетъ его поимать. Арлекïнъ о томъ<lb/>смѣïотся; изъ того произходятъ
                  многïя шутки приличныя<lb/>театру. На послѣдокъ Сïлвïи сталъ бить Арлекïна,
                  и<lb/>ругаяся надъ его мертвечествомъ пошолъ къ себѣ. Арле-<lb/>кïнъ остался.
                  Фïаметта его стала опять утѣшать; и<lb/>ободряетъ его къ отвѣдыванïю другаго
                  вымысла, да и го-<lb/>ворить ему, чтобъ онъ притворился мертвымъ, а
                  она<lb/>станетъ съ своеи стороны плакать надъ нимъ; для того,<lb/>можетъ быть, что
                  Васïлïскъ сжалившися дастъ что ни-<lb/>будь на его погребенïе; и такъ можетъ онъ
                  имѣть нѣ-<lb/>сколько денегъ къ облегченïю ихъ бѣдности. Арлекïнъ по<lb/>многихъ
                  игрушкахъ приличныхъ театру розтянулся на<lb/>земли. Фïаметта стала бутто плакать
                  надъ мертвымъ.<lb/>На этотъ крикъ</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ приходить; сожалѣетъ бутто о его смерти.<lb/>Фïаметта стала
                  ево ругать за жестокость къ своему<lb/>благодѣтелю. Изъ того произходятъ многïя
                  игрушки свои-<lb/>ственныя театру. Напослѣдокъ Сïлвïи утѣшаетъ Фïа-<lb/>метту, и
                  говоритъ еи, что онъ хочетъ взять господина<lb/>Жерома, которои имѣетъ силу
                  воскрешать мертвыхъ.<lb/>Услышавъ то имя, Арлекïнъ съ страху вскочилъ.
                  Сïлвïи<lb/>надъ нимъ смѣïотся. Арлекïнъ вспамятовалъ что въ данои<lb/>написано и
                  то, по силѣ чего Сïлвïи долженъ ему дать на<lb/>его содержанïе, когда бы какои
                  споръ сталъ быть, такъ<lb/>же и на содержанïе однои еще особы. Сïлвïи
                  отвѣтству-<lb/>етъ, что онъ примѣтилъ то въ данои, и что онъ хочетъ<lb/>тотчасъ
                  удовольствованïе учинить по своеи должности,<lb/>и пошолъ. Фïаметта хвалить
                  Арлекïна, что онъ внïосъ<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">T 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">то</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_014" n="14"/>
                  <fw type="pageNum">14</fw>то въ даную. Сïлвïи возвращается съ нѣкоторымъ
                  сосу-<lb/>домъ, и отдалъ имъ онои говоря, что которое имѣется<lb/>тутъ, тѣмъ не
                  только двѣ особы, но ежели имъ нравно<lb/>будетъ, и десять съ ними могутъ
                  содержаться, и пошолъ.<lb/>Тѣ думая, что тутъ какïя алмазныя вещи,
                  открываютъ<lb/>тотъ сосудъ, и нашли тутъ одну верïовку. Арлекïнъ<lb/>говоритъ, что
                  не только десять персонъ, но и сто можно<lb/>содержать такимъ Капïталомъ, и незная
                  что чинить,<lb/>пошолъ прочь плачучи, и проклинаючи свою фортуну.<lb/>Фïаметта за
                  нимъ же пошла, чтобъ могла что себѣ до-<lb/>быть на содержанïе свое.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ прося Доктора, чтобъ онъ<lb/>отдалъ за нево дочь
                  свою Аурелïю, про которую онъ<lb/>говорилъ, что любить ея. Старикъ ему далъ въ
                  томъ<lb/>свое слово; и чтобъ написать запись брачную, пошли.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ сталь быть въ отчаянïи, что ево всѣ<lb/>оставили, и что всѣ
                  надъ нимъ смѣются за дурачество,<lb/>которое онъ учинилъ отдавъ всю свое добро
                  бездѣльнику<lb/>такому; говоритъ, что онъ намѣрился убить самъ себя,<lb/>чинить
                  онъ многïя игрушки обыкновенныи театру; и<lb/>когда онъ хотѣлъ убиться, тогда
                  приходитъ<lb/>Одинъ волхвъ, которои удержавъ его утѣшаетъ о его<lb/>нещастïи, и
                  обѣщается ему чрезъ свое искусство помощь<lb/>учинить. Арлекïнъ ему за то
                  благодарить. Волхвъ за-<lb/>вораживаетъ маленькую палочку Арлекïнову не знамо
                  ка-<lb/>кими словами; по томъ ему говоритъ, что всѣ тѣ, къ<lb/>которымъ онъ
                  прикоснется этою палочкою говоря БЕР-<lb/>ЛІКЪ, будутъ стоять не подвижны, какъ
                  ïдолы, пока<lb/>онъ опять не прикоснется къ нимъ говоря БЕРЛОКЪ.<lb/>Арлекïнъ не
                  легко тому вѣритъ, волхвъ показываетъ ему<lb/>опытъ на немъ же самомъ. Арлекïнъ о
                  томъ удивился,<lb/>и обрадовавшися великою радостïю благодаритъ
                  своему<lb/>благотворителю, которои пошолъ. А Арлекïнъ съ вели-<lb/>кою бодростïю
                  стучится у своихъ воротъ.</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ вышедъ спрашиваетъ у него, что чего ему<lb/>хочется? Арлекïнъ
                  хоробряся говорить, что онъ прямои<lb/>хозяинъ сего двора, Сïлвïи отвѣтствуетъ
                  ему, что<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">дворъ</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_015" n="15"/>
                  <fw type="pageNum">15</fw>дворъ ево, и сталъ ему грозить господиномъ
                  Жеромомъ.<lb/>Арлекïнъ ни во что то ставить. Сïлвïи пошолъ брать свою<lb/>палку, и
                  хочетъ бить Арлекïна, которои прикоснувшися<lb/>къ нему выговоривъ БЕРЛІКЪ,
                  завораживаетъ ево, и<lb/>тѣмъ еще сталь веселиться завораживая и
                  развораживая<lb/>его чрезъ многïя поимы. Напослѣдокъ отнялъ у нево да-<lb/>ную
                  шпагу, и шляпу съ господиномъ Жеромомъ, и бро-<lb/>силъ все то на землю, да и такъ
                  же завораживаетъ, по<lb/>томъ вошолъ въ домъ свои, заперъ ворота, и изъ
                  окна<lb/>развораживаетъ Сïлвïя, которои дивяся, что онъ обезору-<lb/>женъ, и безъ
                  шляпы на улицѣ хочетъ воити въ домъ. Ар-<lb/>лекïнъ изъ окна смѣïотся надъ нимъ.
                  Сïлвïи ему грозитъ<lb/>говоря, что по силѣ ево даныя дворъ этотъ ему
                  сталъ<lb/>принадлежать. Арлекïнъ по нѣсколькихъ шуткахъ прилич-<lb/>ныхъ театру
                  показалъ ему даную всю роздрану говоря<lb/>прямо по Латïнски: ТЫ ПОЗДО ПРИШОЛЪ;
                  ТЕБѢ<lb/>БУДЕТЪ ЗДѢСЬ ЖИТЬ ХУДО; ЗАВѢТЪ ОКОН-<lb/>ЧАЛСЯ ДЛЯ ТЕБЯ; НѢТЪ БОЛЬШЕ
                  НАДЕЖДЫ.<lb/>Сïлвïи хочетъ взять своего господина Жерома, но не мо-<lb/>жетъ
                  поднять, что видя Арлекïнъ выбѣжалъ къ нему съ<lb/>обнаженною шпагою. Сïлвïи сталъ
                  на колѣнки, просить<lb/>прощенïя за всïо прошлое, и говоритъ ему что онъ
                  всïо<lb/>то учинилъ, чтобъ его научить, дабы онъ не былъ<lb/>чивъ, когда не
                  надобно, и дабы отмстить его служа-<lb/>щеи, которая подъ именемъ Фïаметты живетъ
                  у него.<lb/>Когда онъ такъ говоритъ, тогда</p>
               <p rend="indent">Старики приходятъ; Сïлвïи продолжаетъ говорить, что<lb/>она не
                  такова, каковою сказывается, что прямое ея имя<lb/>Дïана, дочь нѣкотораго
                  Панталона де Бïзоньнïозï, кото-<lb/>рую онъ увïозъ въ Венецïи изъ дому Стефанелла
                  дяди ея;<lb/>и что и онъ самъ не таковъ, каковъ является; но одинъ<lb/>молодои
                  человѣкъ будучи похищенъ въ молодости своеи<lb/>чрезъ цыгановъ; а когда онъ
                  пришолъ въ возрастъ, тогда<lb/>ушолъ оть нихъ съ одною медаллею золотою,
                  которую<lb/>у него цыганы ни когда не снимали съ шеи, и на которои<lb/>имѣются
                  слова, которыя онъ не знаетъ протолковать;<lb/>чрезъ то надѣется он наити своего
                  отца. На эти рѣчи<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">старики</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ru_016" n="16"/>
                  <fw type="pageNum">16</fw>старики подходятъ, и по многимъ вопросамъ и
                  отвѣтамъ<lb/>Докторъ нашолъ въ Васïлïскѣ сына своего Сïлвïя. Панта-<lb/>лонъ
                  спрашиваетъ у него о Дïанѣ дочери своеи, что гдѣ<lb/>она? Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">ФІАМЕТТА приходитъ; Сïлвïи говоритъ, вотъ она. Панталонъ
                  разсердившись за ея преступленïе хочетъ ея убить. Сïлвïи ево до того не
                  допускаетъ, и вытолковавши другъ другу причину, которая ихъ принудила разлучит- ся
                  въ лѣсу, Сïлвïи обѣщаетъ Панталону жениться на неи. Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ приходить. Сïлвïи думая, что онъ все- гда требуетъ Фïаметту,
                  незнаетъ что бы надлежало съ нимъ чинить. Но Одоардъ ему изъявляетъ говоря, что
                  онъ женился на Аурелïи дочери Докторовои. Докторъ сказалъ Одоарду про Сïлвïя.
                  Одоардъ его обнимаетъ какъ своего шурина. На то</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходитъ улещивая Смералдïну, про ко- торую онъ говоритъ,
                  что женился на неи. И такъ всѣ будучи довольны каждои своимъ щастïемъ,
                  окончеваютъ</p>
               <p rend="indent">Комедïю.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Der große Baſiliſco von Bernagaſſo</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Eleonora Zordan</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">8 P DRAM IV, 8250 (11a) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN687703840</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="14">14 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="granbasi_ge_001" url="/img/granbasi_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_002" url="/img/granbasi_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_003" url="/img/granbasi_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_004" url="/img/granbasi_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_005" url="/img/granbasi_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_006" url="/img/granbasi_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_007" url="/img/granbasi_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_008" url="/img/granbasi_ge_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_009" url="/img/granbasi_ge_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_010" url="/img/granbasi_ge_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_011" url="/img/granbasi_ge_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_012" url="/img/granbasi_ge_012.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_013" url="/img/granbasi_ge_013.jpg"/>
            <graphic xml:id="granbasi_ge_014" url="/img/granbasi_ge_014.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#granbasi_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Der große Baſiliſco von Bernagaſſo</head>
            <head type="sub">in einem<lb/>Jtalaͤniſchen Schau-Spiele<lb/>ſo an dem<lb/> Kayſerlichen
               Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
               <date when="1733">1733</date><lb/>aufgefuͤhret worden.</head>
            <pb facs="#granbasi_ge_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt des Schau-Spieles</head>
               <p rend="indent">Silvio, den die Zigeuner in ſeiner Kindheit dem Doctor entfuͤhret,
                  ent-<lb/>laͤufft ihnen, da er zu mehreren Jahren gelanget, und koͤmmt nach
                  Ve-<lb/>nedig, allwo er ſich in Pantalons Tochter, Diana, verliebt, die ſich bey
                  deſſen<lb/>Bruder Steffanello aufhaͤlt, indem Pantalon nach Mayland gereiſet.
                  Er<lb/>entfuͤhret ſie, und als Pantalon Nachricht von dem Raube ſeiner<lb/>Tochter
                  erhaͤlt, ſuchet er ſie uͤberall auf, waͤhrender Zeit aber wird<lb/>dieſelbe nebſt
                  ihrem Liebhaber von einigen Straßen-Raͤubern angefallen,<lb/>kommt von ihm weg und
                  weil ſie nicht weiß, wo er hingerathen, flůchtet<lb/>ſie nach Mayland und da ſie
                  nichts von ihm erfaͤhret trit ſie bey dem<lb/>Arlequin, einem reichen Kaufmann der
                  Stadt, in Dienſten. Silvio der<lb/>ſolches entdecket, kleidet ſich in einen
                  Bettler und gehet gleichfals in ſeine<lb/>Dienſte. Weil er aber vermuthet, daß es
                  Arlequin mit ihr abgeleget und<lb/>ſie aus dem Wald entfuͤhret, thut er ihn
                  allerley Tort an, biß er endlich,<lb/>wiewohl durch einen wunderlichen Zufall,
                  ſeine Liebſte zur Frau erhaͤlt.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Personen.</head>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_ge">der Doctor</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>zwey gute Freunde.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana,</role>
                  <roleDesc>Pantalons Tochter, die unter dem Nahmen Fiametta bey</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                  <roleDesc>einem Kauffmann, dienet.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ge">Silvio,</role>
                  <roleDesc>unter dem Nahmen Baſiliſco, nachmahls erkannter Sohn des<lb/>
                     Doctors.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo,</role>
                  <roleDesc>der ſich in die Fiametta verliebt.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ge">Brighella,</role>
                  <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina,</role>
                  <roleDesc>eine Gaſtwirthin.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_ge">Ein Zauberer.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schauplatz iſt in Mayland.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#granbasi_ge_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Die Alten treten auf, und nachdem ſie einander viel von
                  ihrerr<lb/>alten Freundſchafft vergeſagt, troͤſten ſie ſich ſelbſt; <lb/>Pantalon
                  uͤber den Verluſt ſeiner Tochter, welche von einem jungen<lb/>Menſchen aus Venedig
                  entfuͤhret worden, allwo er dieselbe ſeinem<lb/>Vetter Stefanello zur Aufſicht
                  uͤberlaſſen: und der Doctor, uͤber dem<lb/>Ungluͤck ſeines Sohnes, welchen die
                  Zigeuner, als er nach gantz jung ge-<lb/>weſen, auf dem Lande weggeraubet. Sie
                  verſprechen einander alle Muͤ-<lb/>he anzuwenden, ihre Kinder auszuforſchen; an
                  ihre Correſspondenten<lb/>zu ſchreiben und durch alle Gaſthoͤffe der Stadt
                  Hauß-Suchung<lb/>thun zu laſſen. Der Doctor gehet fort, an jemand zu
                  <lb/>ſchreiben und Pantalon ruſſt die Smeraldina eine Gaſtwir-<lb/>thin. Diese
                  begegnet ihm, nach Art dieſer Leute, mit<lb/>viel Complimenten. Pantalon ſchertzt
                  mit ihr und bittet ſie dar-<lb/>auf, ihm von allen Fremden, die zu ihr kaͤmen, es
                  moͤchten Manns-<lb/>Personen oder Frauenzimmer feyn, Nachricht zu geben.
                  Smeraldina<lb/>verſpricht ſolches zu thun und bittet ihn, er moͤchte ſie oͤffterer
                  beſuchen; <lb/>Pantalon ſagt es ihr zu, und nach eingen Complimenten gehet beyde
                  ab.</p>
               <p rend="indent">Odoardo tritt auf and ſagt zu Brighella, er habe ſich in die
                  <lb/>Fiametta, die Bediente des Arlequins, verliebt und entſchloſſen, ſie<lb/>zu
                  heyrathen. Brighella antwortet, er koͤnne machen, was er wol-<lb/>le, ſtellet ihm
                  aber zu uͤberlegen anheim, ob ſich dieſe Heyrath fuͤr ihn<lb/>ſchickte und ob es
                  rathsam ſey, die Aurelia, des Doctors Tochter, die<lb/>ihn ſo inbruͤnſtig liebete,
                  zu verlaſſen. Odoardo heißet ihn ſchwei-<lb/>gen und gehorſamen. Brighella
                  antwortet, es ſey ſeine Schuldigkeit<lb/>und beyde gehen ab.</p>
               <p rend="indent">Arlequin belehret die Fiametta, ſeine neue Bediente, auf was<lb/>Art
                  ſie ſeine Tafel bedienen soll, und beklagt ſich, daß der Braten<lb/>nicht gebraten
                  ſey, wie es ſich gehoͤre. Sie antwortet, ſie wuͤrde die<lb/>Kuͤche beſſer
                  beſtellen, woferne ſie nicht alles alleine verrichten muͤſte,<lb/>welches ſie
                  laͤnger nicht aushalten koͤnnte. Arlequin verspricht ihr<lb/>
                  <fw type="sig">* 2</fw>
                  <fw type="catch">noch</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw>noch einen Bedienten anzunehmen, der ihr an die Hand
                  gehen ſollte,<lb/>und weil er auf die Poſt muß, gehet er ab und Fiametta in
                  das<lb/>Hauß.</p>
               <p rend="indent">Silvio als ein Bettler erzehlet, was ihn in dieſem Zuſtand
                  ge-<lb/>ſetzt; nemlich, daß er die Diana von Venedig entfuͤhret, und daß<lb/>ſie
                  von ihm weggekommenen, als er ſich gegen die anfallende Straſ-<lb/>ſen-Raͤuber
                  vertheidiget. Er ſagt ſein Ungluͤck ſeye allzu groß, da er<lb/>ſeine Geburt nicht
                  wiſſe, und ſich gezwungen ſehe, das Allmoſen zu<lb/>betteln. Nachdem er jemand
                  kommen hoͤret, gehet er auf die Seite.</p>
               <p rend="indent">Arlequin trit auf und ſagt, er koͤnne nicht begreiffen, von
                  wem<lb/>der Brief ſey, den er auf der Poſt bekommen. Er macht ihn auf<lb/>und
                  indem er ihn anfaͤngt zu leſen, ſieht Silvio von hinten zu auch in<lb/>den Brief.
                  Arlequin wendet ſich um. Silvio ſchweiget ſtille, gruͤßet<lb/>ihn und gehet fort.
                  Arlequin ſagt, der Kerl muͤſſe ein Landſtrei-<lb/>cher oder Narr ſeyn. Er fangt
                  wieder an zu leſen, und indem ſolches<lb/>Silvio ſiehet, koͤmmt er zuruͤck und
                  gehet wieder fort. Er thut ſolches<lb/>zum drittenmahle auf die erſtere Art und
                  wie er das vierdte mahl<lb/>koͤmmt, giebt er dem Arlequin einen Stoß, fodert ein
                  Almoſen und<lb/>ſagt, es waͤren nun 3 Tage, daß er nichts gegeſſen haͤtte.
                  Arle-<lb/>quin iſt gantz beſtuͤrtzt uͤber das Compliment und giebt ihn
                  einen<lb/>Rubel. Silvio nimmt ihn, ſieht ihn an und gehet, ohne ſich zu
                  be-<lb/>dancken, fort. Arleqin verwundert ſich uͤber die ſeltſame Art ein
                  Al-<lb/>moſen zufodern und will ſeinen Brief fortleſen. Silvio koͤmt
                  zuruͤck,<lb/>giebt ihm ſeinen Rubel wieder und ſagt, daß er in dreyen
                  Tagen<lb/>nichts gegeſſen habe. Arleqiun giebt ihm einen andern Rubel,
                  den<lb/>Silvio annimnt und fort geht. Nachdem Arlequin auf die
                  Unver-<lb/>ſchaͤmtheit des Bettlers geſcholten und weiter leſen will,
                  koͤmmt<lb/>Silvio abermahls und ſagt, daß er in dreyen Tagen nichts
                  gegeſſen<lb/>habe. Arlequin giebt ihm den dritten Ruhel. Silvio gehet fort
                  und<lb/>kommt zum vierdtenmahle. Arlequin der ſeiner Grobheit uͤberdruͤſ-<lb/>ſig
                  wird, will ihm ſeinen Beutel geben, woruͤber ſich Silvio erzuͤrnet.<lb/>Arlequin,
                  dem dieſes befremdet, fragt nach der Urſache. Silvio<lb/>antwortet, er ſey
                  beſtuͤrtzt, daß er ihn ungluͤcklich machen und ihm ſo<lb/>viel Geld anvertrauen
                  wolle; Er ſolle mit ihm in das Wirthshauß<lb/>gehen und ihm ſo viel eſſen und
                  trincken laſſen, als er noͤthig<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">haͤtte</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> haͤtte; jedoch brauche er nur ein Copicken zu Brod.
                  Arlequin ver-<lb/>wundert ſich, daß er den Bettler ſo genereus findet und fragt
                  ihn,<lb/>ob er in ſeine Dienſte treten wolle. Auf dieſes Wort machet
                  Silvio<lb/>allerhand Poſſen mit ſeinem Stock und ſchreyet: Es regnet
                  am<lb/>Himmel. Arlecuin befiehlt ihm, mit ſeinem Stock ruhig zu ſeyn.<lb/>Silvio
                  antwortet, diß ſey kein Stock, ſondern ſein lieber und treuer<lb/>Camerade, der
                  Monſieur Hieronymus heiße. Arlequin bittet Monſieur<lb/>Heronymus, daß er ſich
                  nicht ſo offt incommodiren moͤchte, und fragt<lb/>den Silvio abermahls, ob er ihm
                  dienen wolle? Silvio antwortet mit<lb/>ja und Arlequin nimmt ihn in ſeine Dienſte.
                  Silvio fragt wer er<lb/>ſey und Arlequin antwortet, er ſey ein Kauffmann, und
                  gehet fort.<lb/>Wie ſolches Silvio hoͤret, ziehet er ein ander Kleid an, das er
                  in<lb/>ſeinem Reiſe-Buͤndel hat. Arlequin erſcheinet wieder und lobet ſei-<lb/>ne
                  Reinlichkeit, iſt gantz erfreuet, daß Silvio ſeine Sachen ſo wohl<lb/>anzuſtellen
                  weiß und fragt nach deſſen Nahmen. Silvio macht ihm<lb/>allerley Complimenten und
                  ſagt, er heiße der große Baſiliſco von<lb/>Bernagasſo und fragt den Arlequin auch,
                  wie ſein Nahme ſey? und<lb/>dieſer antwortet, er nenne ſich den großen Arlequin
                  und benachrich-<lb/>tiget ihn hierauf, daß er eine Bediente zu Hauſe habe, mit der
                  er<lb/>allezeit in guter Verſtaͤndniß leben ſolle. Silvio verſpricht ſolches
                  zu<lb/>thun, und erzehlet ihm zugleich, daß er von Zeit zu Zeit von einer
                  gewiſſen<lb/>Kranckheit uͤberfallen werde. Arlequin fragt, was es fuͤr eine
                  ſey?<lb/>Silvio antwortet, die Galle trete ihm oͤffters uͤber und
                  waͤhrender<lb/>dieſer Zeit waͤre er capabel eine Perſon in Stuͤcken zu
                  zerreiſſen.<lb/>Arlequin thut, als wenn er von ihm Abſchied nehmen wolle und
                  ſaget,<lb/>er habe nicht noͤthig zergliedert zu werden. Silvio antwortet,
                  wenn<lb/>ſich der Zufall ereignete, ſo muͤſte man ihm nur ein wenig Wind<lb/>in
                  das Geſichte blaſen und dazu ſingen und tantzen; Dieſes muͤſſe<lb/>man allezeit
                  thun, wenn er den Befehlen nicht Folge leiſten wollte.<lb/>Arlequin ſagt, er wolle
                  die Probe machen und rufft die Fiametta.<lb/>Wie ſie heraus kommt, ſagte er zu
                  ihr, er habe dieſen zu ſeinen Be-<lb/>dienten angenommen. Silvio und Fiametta
                  kennen einander gleich,<lb/>ſo bald ſie ſich beyſammen ſehen und verwundern ſich,
                  daß ſie ſich<lb/>beyde in Mayland befinden. <fw type="sig" place="bottom">* 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">Fia-</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw>Fiametta fragt den Arlequin, wie ſein neuer Diener
                  heiße?<lb/>Arlequin antwortet, ſein Nahme ſey Baſiliſsco. Fiametta ſaget
                  nein,<lb/>Arlequin und Silvio aber ja. Zuletzt befiehlt Arlequin der
                  Fiametta,<lb/>den Silvio in allem, was er in dem Haußweſen zu thun habe,
                  Unter-<lb/>richt zu geben und geht ab. Silvio und Fiametta ſtehen in den
                  Ge-<lb/>dancken, daß eines das andere verlaſſen und kommen nach
                  vielen<lb/>Scheltworten zu einem Handgemenge. Arlequin laͤufft herzu
                  und<lb/>nachdem er, mit dem vorgeſchlagenen Mittel, den Baſiliſsco wieder
                  be-<lb/>ſaͤnfftiget hat, fragt er nach der Urſache dieſes Streites.
                  Baſilisco<lb/>machet ihm einen blaue Dunſt vor und ſagt, die Fiammetta habe
                  ihn<lb/>zwingen wollen, das Waſſer in die Kuͤche zu tragen, welches er
                  nim-<lb/>mermehr thun wuͤrde. Arlequin bittet die Fiametta, daß ſie es<lb/>thun
                  moͤchte; wie ſie ſich aber durchaus nicht dazu verſtehen will, ſagt<lb/>er, er
                  wolle es ſelbſt thun, und gehet wieder hinein. Wie ſich dieſe<lb/>beyde alleine
                  ſehen, fangen ſie ihre Handel aufs neue an. Arlequin<lb/>kommt wieder zuruͤck, und
                  nachdem er den Baſiliſco beruhiget, ſchillt<lb/>er auf die Fiametta, daß ſie ihm
                  ſo viel Verdruß mache. Baſiliſsco<lb/>ſagt abermahls, daß ſie ihn zwingen wolle,
                  das Waſſer zu holen.<lb/>Arlequin ſagt ſie ſollten einander abwechſeln, wie er
                  aber ſiehet, daß<lb/>er nichts ausrichtet, ſagt er abermahls, er wolle es ſelbſt
                  thun, und<lb/>gehet hinein. Silvio und Fiametta kommen abermahls
                  zum<lb/>Handgemenge. Arlequin beruhiget den Baſiliſco wiederum und<lb/>glaubt auf
                  ihre Ausſage, daß der Streit herkomme wer das ***<lb/>ausfegen ſolle? Arlequin
                  ſagt das wollten ſie alle dreye thun, ſie ſoll-<lb/>ten nur machen, daß ſie erſt
                  alle dreye etwas zu eſſen bekaͤmen und<lb/>gehet hinein. Silvio und Fiametta
                  drohen einander und folgen ihm<lb/>nach.</p>
               <p rend="indent">Odoardo trit auf und fragt den Brighella ob die Leute, ſo
                  er<lb/>beſtellet, bereit waͤren. Brighella antwortet mit ja und daß ſie
                  nur<lb/>auf ſeinen Befehl warteten. Odoardo ſagt, daß er ſich entſchloſſen<lb/>die
                  Fiametta von dem Arlequin zu verlangen und daß er ihn aus-<lb/>bruͤgeln laſſen
                  wollte, woferne er ſie ihm verſagte. Brighella klop-<lb/>fet bey dem Arlequin an.
                  Dieſer kommt heraus und Odoardo fragt<lb/>ihn, ob er ihm die Fiametta geben wolle?
                  Arlequin ſagt nein. Odoardo<lb/>drohet ihm und dieſer moquiret ſich. Odoardo giebt
                  dem Brighella<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ein</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw>ein Zeichen, die Kerls, ſo er beſtellet, herbey zu
                  ruffen. Wie Arlequin<lb/>dieſelben gewahr wird, erſchrickt er, verſpricht alles
                  einzugehen und<lb/>rufft den Silvio, dem er des Odoardo Begehren und Drohen
                  eroͤff-<lb/>net. Silvio ſtellet ſich gantz verzagt an, wie er ſo viel Leute
                  ſie-<lb/>het und gehet hinein. Arlequin iſt gantz in Verzweiffelung,
                  daß<lb/>Baſiliſsco ſo feig iſt und rufft ihn abermahls. Silvio kommt mit
                  Mon-<lb/>ſeur Hieronymus zuruͤck, woruber ſich der Arlequin hertzlich
                  erfreuet.<lb/>Odoardo fodert des Arlequins Entſchluß. Arlequin fragt den
                  Sil-<lb/>vio, was er machen ſolle? und dieſer antwortet, woferne er
                  nicht<lb/>einwilligen wolle, ſolle er es ihm nur rund heraus abſchlagen.
                  Hier-<lb/>auf folgen allerhand Poſſen, nach welchen Baſilſsco den
                  gantzen<lb/>Schwarm von dem Hauße wegjagt. Arlequin freuet ſich uͤber
                  die<lb/>Hertzhafftigkeit ſeines Dieners und hiemit endiget ſich die erſte
                  Hand-<lb/>lung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handlung.</head>
               <p rend="indent">Odoardo kommt mit Brighella und den uͤbrigen Kerls zuruͤck
                  und<lb/>ſagt, daß ſie ſich an dem Baſiliſco raͤchen wollten und befiehlt
                  dem<lb/>Brighella bey dem Arlequin anzuklopfen. Arlequin ſteckt den Kopf
                  zum<lb/>Fenſter heraus und wie er ſo viel Leute ſiehet, rufft er den Baſiliſco.
                  Odo-<lb/>ardo, Brighella und die uͤbrigen gerathen in Furcht und lauffen davon
                  und<lb/>Arlequin kommt aus ſeinem Hauße, und wird von der Fiametta und<lb/>dem
                  Silvio begleitet. Silvio hat ein koſtbar Kleid an, welches ihm<lb/>Arlequin zur
                  Danckbarkeit gegeben. Fiametta mocquiret ſich uͤber<lb/>den Hut und Degen. Silvio
                  wird erzuͤrnet und wirfft beydes auf<lb/>die Erde. Arleqiun zanckt mit der
                  Fiametta und befiehlt dem Sil-<lb/>vio, er ſolle die Sachen wieder aufheben,
                  dieſer will nicht und wird<lb/>boͤſe. Alequin ſingt, Baſiliſco aber ſtellt ſich,
                  als ob er durch den<lb/>Geſang beſaͤnfftiget wuͤrde und hebt den Hut und Degen
                  wieder auf.<lb/>Zuletzt ſagt Arlequin zu Silvio, daß er ihm alle ſeine Guͤter
                  verma-<lb/>chen und ihm mit ſeiner Muhme verheyrathen, er ſelbſt aber
                  die<lb/>Fiametta nehmen wolle, und befiehlt derſelben, in das Hauß zu ge-<lb/>hen.
                  Fiametta gehet voller Zorn uͤber den Entſchluß des Arlequins <lb/>weg. Arlequin
                  befiehlt dem Baſiliſco, ihm zu folgen und geht, nach ei-<lb/>nigen Poſſen, mit ihm
                  zugleich ab. Odoardo trit auf und bittet den<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Do-</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw>Doctor, ihm nur eine Viertelſtunde anzuhoͤren; indem er
                  etwas von<lb/>ſeiner Heyrath mit ihm ſprechen wolle. Der Doctor ſagt, er habe
                  zu<lb/>befehlen. Hieruͤber kommt Silvio dazu und wie er den Odoardo ge-<lb/>wahr
                  wird, noͤthiget er ihn, den Degen zu ziehen; weil er die Fia-<lb/>metta haben
                  wolle. Odoardo faͤllt. Silvio hat ihn unter ſich, der<lb/>Doctor aber bittet fuͤr
                  ihn und ſagt, daß er einer von ſeinen Studen-<lb/>ten ſey. Silvio antwortet, er
                  habe einen geheimen Trieb, den er<lb/>nicht erklaͤren koͤnnte und der ihn zwinge,
                  daß er dieſen Alten nichts<lb/>abſchlagen koͤnnte; Er ſtehet das Verlangen des
                  Alten zu, und ge-<lb/>het fort. Odoardo bedancket ſich gegen den Doctor und gehet
                  ab.<lb/>Der Alte bleibet da und verwundert ſich uͤber die Bewegung, ſo
                  er<lb/>empfunden, als er den Fremden geſehen. Hierzu kommt Arlequin,<lb/>der den
                  Doctor fragt, ob er den Aufſatz ſeiner Schenckung an den<lb/>Baſiliſco gemacht?
                  Der Doctor antwortet mit ja und erinnert ihn zu-<lb/>gleich, er ſolle wohl
                  uͤberlegen, was er thue; damit es ihm mit der<lb/>Zeit nicht gereuen moͤchte. Auf
                  dieſes Wort kommt Silvio mit dem<lb/>Degen in der Hand auf den Doctor loß.
                  Arlequin beruhiget ihn auf<lb/>die gewoͤhnliche Manier und ſagt, daß der Doctor
                  ſein guter Freund ſey<lb/>und heißet den Doctor den Aufſatz von der Schenckung
                  hergeben. Der<lb/>Doctor nahet ſich mit Zittern und Beben dem Silvio und
                  uͤberreichet<lb/>ihm dem ſchrifftlichen Auffſaß. Baſiliſco erzuͤrnet ſich und will
                  den<lb/>Contract nicht annehmen. Arlequin ſinget und bringet den
                  Baſiliſco<lb/>hiedurch dahin, daß er den Aufſatz annimmt, und giebt dem
                  Doctor<lb/>ein Goldſtuͤck. Hieruͤber erzuͤrnet ſich Baſiliſco abermahls und
                  fragt<lb/>den Arlequin, warum er den Kerl ein Goldſtuͤck gebe?
                  Arlequin<lb/>antwortet, weil er den Aufſatz der Schenckung gemacht. Silvio
                  ſchmaͤ-<lb/>let, daß er zu verſchwenderiſch mit dem waͤre, das doch nicht mehr
                  ſeine<lb/>ſey; nimmt ihm den Beutel und gibt dem Doctor den er einen
                  Bettler<lb/>nennet, einen Copicken daraus. Der Doctor geht ab. Arlequin<lb/>ſagt,
                  Silvio muͤſſe nicht ſo filtzig ſeyn und befiehlet ihm nachzufolgen.<lb/>Silvio
                  antwortet, daß er zwar ſeinen Dienern, aber nicht ihm, befeh-<lb/>len koͤnnte.
                  Arlequin lacht uͤber ſeine Poſſen, wie er aber in ſein<lb/>Hauß gehen will, ſtoͤßt
                  ihm Silvio zuruͤck und ſagt, das Hauß geho-<lb/>re ihm ſelbſt und er ſolle ſich
                  nicht unterſtehen, demſelben zu nahe zu<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">kom-</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw>kommen, oder er wolle ihm wegpruͤgeln laſſen. Arlequin
                  glaubt, daß<lb/>Silvio ſeinen Schertz mit ihm treibe; Allein wie er ſiehet, daß
                  es<lb/>Ernſt iſt, und jener ihm die Hauß-Thure vor der Naſe zuſchlaͤgt,
                  ge-<lb/>raͤth er in Verzweiffelung und ſchimpfft auf den Silvio mit groſem
                  Un-<lb/>geſtuͤm. Jnzwiſchen jagt Silvio die Fiametta mit Schlaͤgen aus
                  dem<lb/>Hauſe. Dieſe ſtellet ſich hinter den Arlequin, der ihre Parthie<lb/>nehmen
                  will, aber von Silvio eben ſo tractiret wird. Nach einigen<lb/>Poſſen drohet
                  Silvio beyden mit dem Bruͤgel, woferne ſie ſich ſeinem<lb/>Hauſe nahen wuͤrden, u.
                  ſchlaͤgt die Thuͤre zu. Fiametta wirfft dem<lb/>Arlequin vor, daß er ihrem Rath
                  nicht folgen wollen. Dieſer iſt<lb/>gantz beſtuͤrtzt uͤber den Fehler, ſo er
                  begangen, u. bittet ſie, zu der Ma-<lb/>dame Speſſega zugehen und ſie um Huͤlffe
                  zuerſuchen. Fiamerta ge-<lb/>het ab. Arlequin bleibt; um zum ſich bey dem Doctor
                  eines guten Raths<lb/>in ſeinem Ungluͤck zuerkundigen. Er klopffet an. Der Doctor
                  kommt<lb/>heraus und wie Arlequin mit ihm ſprechen will macht er einen
                  Miſch-<lb/>maſch von allerley Worten, der den Arlequin verhindert, daß
                  er<lb/>nicht das geringſte aufbringen kan, u. gehet wieder hinein.
                  Arlequin<lb/>ſchillt auf die Plaudern des Doctors, und klopfft bey dem Sabadin,
                  <lb/>einem Notario, an. Dieſer kommt heraus: redet bald in einſylbi-<lb/>gen
                  Worten, bald hoch, bald niedrig; welches allerley Poſſen ver-<lb/>urſachet,
                  worunter der Notarius weggehet. Arlequin iſt hieruͤber<lb/>erzuͤrnet und da der
                  Doctor kommt und mit ihm ſprechen will, faͤllt<lb/>ihm der Notarius in die Rede,
                  welches allerhand Zaͤnckerey verur-<lb/>ſachet, mit welcher ſich die andere
                  Handlung endiget.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Dritte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Odoardo ſagt zu Brighella er wolle ſeinem Rath folgen, ſich<lb/>mit
                  der Aurelia wieder ausſuͤnen und ihr einige Juwelen ſchencken.<lb/>Brighella fragt
                  ihn, ob er Geld bey ſich habe? Odoardo weißt ihm<lb/>den Beutel, ſagt daß 50.
                  Rubl. darinne waͤren, und indem er mit<lb/>Brighella fort gehet, will er den
                  Beutel in die Taſche ſtecken, laͤßt<lb/>ihn aber darneben fallen. Arlequin trit
                  auf, ſtellet ſich gantz ver-<lb/>zweiffelnd uͤber ſein Ungluͤck an, und indem er
                  alſo klaget, findet er<lb/>den Beutel. Er iſt erfreut, daß er ſich wieder bey
                  Gelde ſiehet u.<lb/>ſagt, er wolle in das Wirthshauß gehen u. klopfft an. Smeraldina,<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">*</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">die</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_010" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw> die ihn kennet, kommt heraus u. begegnet ihm ſehr
                  freundlich. Er<lb/>weißt ihr den Beutel u. nach einigen Poſſen gehen beyde
                  hinein.<lb/>Odoardo koͤmmt mit Brighella auf den Platz zuruͤck wo er ſagt,
                  daß<lb/>er den Beutel verlohren. Sie ſuchen uͤberall u. finden nichts.
                  O-<lb/>doardo ſagt er wolle nach Hauſe gehen und wieder Geld hohlen
                  und<lb/>Brighella geht mit ihm zugleich weg. Smeraldina koͤmmt mit
                  dem<lb/>Arlequin, der den Bauch u. Kopff voll hat, aus dem Wirthhauſe.
                  Er<lb/>mocquiret ſich uͤber ſie u. ſagt, er wolle ihr nicht das geringſte
                  bezah-<lb/>len. Smeraldina wird boͤſe uͤber ſeinen Schertz u. fodert
                  Geld.<lb/>Nach einigen Poſſen zieht Arlequin den Beutel heraus u. will
                  ſie<lb/>bezahlen; hierzu kommen aber Odoardo u. Brighella, und als ſie den
                  ver-<lb/>lohrenen Beutel in Arlequins Haͤnden ſehen, nehmen ſie ihn
                  weg,<lb/>ſagen, daß er ihnen zugehoͤre u. gehen fort. Smeraldina will
                  bezah-<lb/>let ſeyn; Arlequin aber entſchuldiget ſich, daß er kein Geld
                  mehr<lb/>habe. Smeraldina ziehet in aus u. haͤlt ihn fuͤr einen Narrn.
                  Arle-<lb/>quin weinet; Smeraldina wird zum Mitleiden beweget und giebt<lb/>ihm mit
                  Schlaͤgen eine Sachen zuruͤck u. gehet fort. Arlequin be-<lb/>klaget ſein
                  Ungluͤck. Woruͤber Fiametta dazu kommt und gantz er-<lb/>ſchrickt, da ſie ihn in
                  einer ſo elenden Geſtalt antrifft. Arlequin er-<lb/>zehlet ihr, was ſich
                  zugetragen u. weil es ihr zu Hertzen gehet, ſagt<lb/>ſie, ſie wiſſe eine
                  Gelegenheit, wie er wieder in das Hauß kommen<lb/>koͤnnte, und raͤth ihm, er ſolle
                  ſich fuͤr eine Frantzoͤſiſche Mademois-<lb/>ſelle, die Dienſte ſuche, ausgehen,
                  Baſiliſco wuͤrde ihn unfehlbar an-<lb/>nehmen, u. da koͤnne er in der Nacht die
                  Gelegenheit beobac-<lb/>ten und ihm den Contract weg nehmen. Dem Arlequin
                  gefaͤllt<lb/>der Rath. Smeraldina zieht ihm Frauen-Kleider an und gehet
                  fort.<lb/>Arlequin klopfet an u. Silvio komt heraus u. fragt, wer er ſey
                  und<lb/>was er wolle? Arlequin ſpricht halb Jtaliaͤniſch und halb
                  Fran-<lb/>tzoͤſich u. nach einigen Poſſen ſagt er, daß er Bedienung ſuche.
                  Silvio<lb/>kennt ihn an der Stimme, ſtellet ſich, als wenn er ihn
                  annehmen<lb/>wolle u. ſagt, er ſolle nur einen Augenblick verziehen u. gehet
                  fort.<lb/>Arlequin freuet ſich, daß ihm ſein Anſchlag ſo wohl von ſtatten
                  ge-<lb/>het. Allein, Silvio komt mit Monsieur Hieronymus, ſchlagt den<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ar-</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_011" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw>Arlequin u. geht fort. Arlequin bleibt gantz betruͤbt
                  zuruͤck. Fiamet-<lb/>ta, die alles mit angeſehen, troͤſt ihm, ſpricht ihm einen
                  Muth zu,<lb/>ziehet ihn als ein Geſpenſte an, und ſagt er ſolle ſich fuͤr den
                  Geiſt des<lb/>Arlequins ausgeben u. dem Silvio mit einer unaufhoͤrlichen
                  Verfol-<lb/>gung drohen, wofern er ihm nicht den Contract des verſtorbenen
                  Arle-<lb/>quins heraus geben wollte. Arlequin macht Lerm vor der Thuͤre.
                  Silvio<lb/>komt heraus u. da er das verſtellte Geſpenſte gewahr wird, thut<lb/>er,
                  als ob er ſich fuͤrchte. Arlequin ſagt, was ihm Fiamette befoh-<lb/>len. Silvio
                  aber ſtellet ſich, als ob er uͤber Arlequins Tod ſehr be-<lb/>truͤbt waͤre u.
                  ſagt, es ſey billig, daß er, durch Auslieferung des<lb/>Contracts, ſeinem Geiſt
                  die Muͤhe befoͤrdere, daß er ſolches dieſen<lb/>Augenblick um deſto eher thun
                  wolle, je mehr Monſieur Hieronymus<lb/>Macht uͤber die Geiſter der Verſtorbenen
                  haͤtte. Arlequin wird uͤ-<lb/>ber die Worte gantz erfreut u. thut als wenn er noch
                  ſo hertzhafft<lb/>waͤre. Silvio gehet fort den Contract zu hohlen u. komt mit
                  Mon-<lb/>ſinur Hieronymus wieder zuruͤck u. thut als ob er den Arlequin
                  ſchla-<lb/>gen wolle. Arlequin lacht. Hierauf folgen noch mehr Poſſen,
                  wor-<lb/>auf Silvio den Arlequin auspruͤgelt, mit ſeinem Geſpenſte ſpottet
                  u.<lb/>fortgehet. Fiametta koͤmmt hervor, troͤſtet den Arlequin u. ſagt,<lb/>ſie
                  habe einen andern Streich, der vielleicht beſſer von ſtatten gehen<lb/>wuͤrde u.
                  ſagt, er ſolle ſich ſtellen, als ob er todt waͤre u. ſie wollte<lb/>heulen u.
                  ſchreyen. Baſiliſco wuͤrde ihm ohnfehlbahr aus Mitleiden<lb/>etwas zu ſeiner
                  Beerdigung eben u. ſie auf die Art etwas Geld, ihr<lb/>Elend zu mildern, bekommen.
                  Nach einigen Poſſen legt ſich Arlequin<lb/>auf die Erde. Fiametta thut, als ob ſie
                  ſeinen Tod beweine und<lb/>ſchreyt aus vollem Halſe. Silvio kommt heraus u. thut,
                  als ob er<lb/>deſſen Tod gleichfals beklage. Fiametta wirfft ihm ſeine
                  Grauſam-<lb/>keit gegen ſeinen Wohlthaͤter vor. Zuletzt ſagt Silvio, daß er
                  Mon-<lb/>ſieur Hieronymus hohlen wolle, der die Krafft habe, die Toden
                  wie-<lb/>der lebendig zu machen. Wie Arlequin den Nahmen Hieronymus<lb/>hoͤret,
                  ſtehet er aus Furcht auf. Silvio lacht ihn aus, Arlequim aber<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">* 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">er-</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_012" n="12"/>
                  <fw type="pageNum">12</fw>erinnert ſich, daß er ſeinem Contracte ein Codicill
                  angehenget, ver-<lb/>moͤge welchem er verbunden iſt, ihm, im ſtreitigen Falle, ſo
                  viel zu<lb/>geben, daß er u. noch eine Perſon davon leben kan. Silvio
                  antwor-<lb/>tet, er habe ſolches gantz wohl wahrgenommen, er wolle auf
                  der<lb/>Stelle ſeine Verbindung erfuͤllen u. gehet ab. Fiametta lobt
                  den<lb/>Arlequin, daß er das Codicill mit angehnget. Silvio koͤmmt zuruͤck
                  u.<lb/>giebt ihm ein Kaͤſtgen u. ſagt, ſo lange er dieſes habe, koͤnne er
                  mit<lb/>10. Perſonen leben, u. gehet fort. Beyde glauben, es waͤren
                  viel<lb/>Juwelen, wie ſie aber das Kaͤſtgen aufmachen, finden ſie nur
                  einen<lb/>Strick darinne. Arlequin ſagt, es koͤnnten ſich nicht nur 10.
                  ſon-<lb/>dern 100. Perſonen an dieſes Capital halten und da er nicht weiß,
                  wo<lb/>es mit ſeinem Ungluͤck endlich hinaus will, beklagt er ſich uͤber
                  ſein<lb/>Schickſal u. geht fort. Fiametta ſolgt ihm nach.</p>
               <p rend="indent">Odoardo trit auf u. bittet den Doctor, daß er ihm ſeine
                  Toch-<lb/>ter geben moͤchte, in die er verliebt waͤre. Der Doctor giebt
                  ihm<lb/>ſein Wort und um den Heyraths-Contract aufſetzen zu laſſen, gehen<lb/>ſie
                  fort.</p>
               <p rend="indent">Arlequin iſt gantz verzweiffelnd, da er ſich von aller Welt
                  verlaſ-<lb/>ſen u. noch ausgelacht ſiehet, daß er die Thorheit begangen u.
                  alles<lb/>das ſeinige einem Landſtreicher angehangen u. ſagt er wolle ſich
                  ſel-<lb/>ber um das Leben bringen u. indem er ſolches bewerckſtelligen
                  will<lb/>kommt ein Zauberer, der ihm troͤſtet u. ſaget, daß er ihm mit
                  ſeiner<lb/>Kunſt beyſtehen wolle. Arlequin bedancket ſich. Der Zauberer
                  be-<lb/>zaubert Arlequins kleinen Stock, durch einige unbekannte Worte,<lb/>u.
                  ſagt, daß alle die, ſo er mit dieſem Stocke anruͤhren u. Berlic dabey<lb/>ſprechen
                  werde, wuͤrden unbeweglich ſtehen bleiben, biß daß er ſie<lb/>wieder annruͤhrete
                  und das Wort: Berloc dazu ſagete. Arlequin<lb/>kan es nicht begreiffen, der
                  Zauberer aber macht die Probe an ihm<lb/>ſelbſt. Arlequin freuet ſich u. dancket
                  ſeinem Wohlthaͤter, der ab-<lb/>gehet. Nachdem er ſich einen Muth gefaſſet, pochet
                  er bey dem Sil-<lb/>vio an. Silvio fragt, was er haben will? Arlequin thut
                  hertzhafft<lb/>und ſagt, er ſey der wahrhaffte Herr von dieſem Hauſe. Silvio ant-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">wor-</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_013" n="13"/>
                  <fw type="pageNum">13</fw>wortet er ſelbſt ſey es u. drohet ihm mit dem Herrn
                  Hieronymus. Arle-<lb/>quin mocquirt ſich, u. Silvio nimmt ſeinen Stock u. will ihn
                  ſchla-<lb/>gen; Arlequin aber ruͤhrt ihn an, ſagt: Berlic und bezaubert
                  ihn.<lb/>Dieſes wiederhohlt er zum oͤfftern, nachdem er ihn wieder loßgemacht.
                  <lb/>Zuletzt nimmt er ihm den Degen, den Hut u. den Hiero-<lb/>nymus, der auf der
                  Erde liegt und laͤſſet ihn bezaubert ſtehen. Hier-<lb/>auf geht er in das Hauß,
                  macht die Thuͤre zu u. loͤſet von dem Fen-<lb/>ſter heraus den Silvio auf. Dieſer
                  iſt beſtuͤrtzt, da er ſich entwaff-<lb/>net und ohne Hut auf der Straſe ſiehet,
                  und will in das Hauß ge-<lb/>hen. Arlequin lacht in aus und dieſer ſaget, daß,
                  vermoͤge des Contracts<lb/>das Hauß ſeine ſey. Arlequin weiſet ihm den Contract
                  zum Fen-<lb/>ſter heraus u. ſagt ihm auf Lateiniſch: Du koͤmmſt zu langſam u. haſt
                  dir uͤbel gebettet; Das Vermaͤchtniß iſt zu Ende und du<lb/>haſt nichts mehr zu
                  hoffen. Silvio will nach dem Herrn Hierony-<lb/>mus greiffen. Arlequin kommt mit
                  dem Degen in der Hand und<lb/>will ihn todt ſtechen. Silvio faͤllt auf die Knie,
                  bittet um Pardon<lb/>und ſagt, er habe es nur gethan, um ihn von ſeiner
                  allzugroſen Frey-<lb/>gebigkeit abzuhalten und ſich an der Bedientin zuraͤchen,
                  die, unter<lb/>dem Nahmen Fiametta, bey ihm waͤre. Als ſie ſo mit einander
                  ſpre-<lb/>chen kommen die Alten. Silvio ſetzt ſeine Rede fort und ſaget,
                  ſie<lb/>ſey die nicht, fuͤr die ſie ſich ausgebe; Sie heiſe Diana, ſey die
                  Toch-<lb/>ter des Pantalons von Biſognoſi und er ſelbſt habe ſie ihrem Vetter
                  Steſſa-<lb/>lo aus Mayland entfuͤhret; Jngleichen er ſey auch derjenige
                  nicht,<lb/>fuͤr dem er ſich ausgegeben; Er ſey in ſeiner Kindheit von den
                  Zi-<lb/>nern entfuͤhret worden und da er aͤlter geworden ihnen entlauf-<lb/>fen;
                  und mit Huͤlffe einer guldenen Medaille, die ihm die Zigeuner <lb/>gelaſſen und
                  eines Briefes, den er nicht verſtehen koͤnnte, gedaͤchte<lb/>er ſeinen Vater ſchon
                  wieder zu finden. Auf dieſe Reden treten die<lb/>Alten herzu, und nach einiger
                  Erklaͤrung verſchiedener Dinge, findet<lb/>der Doctor, daß Baſiliſco ſein Sohn
                  Silvio iſt. Pantalon fragt ihn,<lb/>wo die Diana geblieben ſey? Fiametta kommt
                  dazu und Silvio ſagt:<lb/>Gehet hier iſt euere Tochter. Pantalon will ſie, wegen
                  ihres began-<lb/>genen Fehlers, umbringen. Silvio wiederſetzet ſich ihm, und nachdem<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">er</fw>
                  <pb facs="#granbasi_ge_014" n="14"/>
                  <fw type="pageNum">14</fw>er erzehlet, was ſich in dem Walde mit ihnen zugetragen,
                  ſagt er,<lb/>daß er ſie heyrathen wolle. Hierzu kommt Odoardo und weil
                  er<lb/>glaubt, daß er noch immer die Fiametta haben will, ſtehet er
                  im<lb/>Zweiffel, was er machen ſoll. Allein Odoardo ſagt, daß er ſich
                  be-<lb/>truge; indem er die Aurelia, des Doctors Tochter, geheyrathet.
                  Der<lb/>Doctor erzehlet dem Odoardo, wer Silvio ſey und dieſer umarmet ihn<lb/>als
                  ſeinen Schwager. Hierauf kommt Brighella mit der Smeraldina<lb/>und ſagt, daß er
                  ſie gleichfals geheyrathet und mit ihrem allerſeiti-<lb/>gen Vergnuͤgen endiget
                  ſich das gantze Schauſpiel.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Il grande Basilisco da Bernagasso</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#granbasi_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">IL GRANDE BASILISCO<lb/> DI BERNAGASSO</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
               <date when="1733">nel 1733.</date></head>
            <pb facs="#granbasi_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">Silvio, che da piccolo è stato rapito al Dottore dagli zingari, diventato adulto,
                  fugge e va a Venezia, dove si innamora di Diana, figlia di Pantalone (il quale,
                  dovendo andare a Milano, l’ha lasciato presso il fratello Stefanello) e la
                  rapisce. Pantalone, avendo saputo del rapimento della figlia, comincia a cercarla
                  ovunque. Nel frattempo, i due innamorati vengono aggrediti in un bosco da dei
                  briganti che li separano l’uno dall’altra. Diana, che non sa dove andare,
                  raggiunge Milano, dove, non avendo notizia alcuna del suo innamorato, va a servire
                  in casa di Arlecchino, ricco mercante di quella città. È là che Silvio,
                  travestitosi da mendicante, la trova, dopo averla cercata invano sempre
                  accompagnato dal pensiero che l’attacco dei briganti nel bosco sia stato
                  organizzato con il suo consenso e con l’aiuto di alcuni suoi innamorati. Questo è
                  l’intreccio della commedia.</p>
            </div>
            <pb facs="#granbasi_ru_003" n="3"/>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                     <roleDesc>amici.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_it">DIANA,</role>
                  <roleDesc>sotto il nome di Fiammetta, figlia di Pantalone e serva di
                     Arlecchino.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>mercante.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                  <roleDesc>sotto il nome di Basilisco, dopo figlio del Dottore.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                  <roleDesc>innamorato di Fiammetta.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                  <roleDesc>suo servitore.</roleDesc></castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>ostessa.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_it">Un mago.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="sgerri_it">Sgherri.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Milano.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#granbasi_ru_003" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">I VECCHI entrano e dopo aver pronunciato molto parole sulla loro
                  amicizia di vecchia data, si mettono a consolarsi l’uno l’altro, Pantalone per la
                  perdita della figlia, rapita da un giovane a Venezia, dove l’aveva lasciato sotto
                  la sorveglianza di Stefanello, suo zio; e il Dottore per la disgrazia di suo
                  figlio Silvio che gli hanno rapito gli zingari nel villaggio quando era ancora un
                  bambino. Promettono di aiutarsi a vicenda a ritrovare i figli, di scrivere ai loro
                  corrispondenti e tenere d’occhio tutte le locande della città. Il Dottore va a
                  scrivere la lettera a una persona, mentre Pantalone chiama</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA un’ostessa che, come al solito con tali persone, inizia a
                  fargli molti complimenti. Anche Pantalone si mette a scherzare con lei. Dopodiché
                  il vecchio le chiede di informarlo di tutte le donne e gli uomini che arrivano da
                  lei. Smeraldina lo promette e gli chiede di passare più spesso da lei. Pantalone
                  glielo promette e dopo qualche reciproca cortesia si separano.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO entra dicendo a Brighella dell’amore che ha iniziato a
                  provare per Fiammetta, la nuova serva di Arlecchino, e che intende chiederla in
                  moglie. Brighella gli risponde che potrebbe farlo, ciononostante gli chiede di
                  pensare se questo matrimonio gli convenga, perché per sposare Fiammetta dovrebbe
                  lasciare Aurelia, la figlia del Dottore che lo ama appassionatamente. Odoardo gli
                  ordina di tacere e soltanto di obbedire. Brighella dice che quello è il suo dovere
                  e vanno.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO insegna a Fiammetta, sua nuova serva, il modo in cui lei
                  deve cucinare il cibo, si rammarica che la carne non è sempre fritta come
                  dovrebbe. <pb facs="#granbasi_ru_004" n="4"/> Inizia ad insegnarle come friggere bene.
                  Anche Fiammetta inizia a lamentarsi, dice che lei, essendo sola, non può badare a
                  tutto. Arlecchino promette di prendere un servitore per aiutarla, in modo da avere
                  qualcuno che vada all’ufficio postale. Va via facendo un lazzo con Fiammetta, che
                  entra in casa.</p>
               <p rend="indent">SILVIO vestito da mendicante dice tra sé che ha rapito a Venezia
                  Diana, che l’ha lasciato nel bosco mentre combatteva con degli sconosciuti che
                  l’hanno attaccato, forse con l’accordo di lei. Silvio con molte parole accresce la
                  sua infelicità perché non conosce la sua stirpe ed è obbligato a chiedere
                  l’elemosina. Dopodiché, vedendo che arrivano delle persone, va via.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHIO entra parlando non si sa con chi perché quello non è
                  visibile. Dopo dice di aver ricevuto una lettera dalla posta, la apre e appena
                  inizia a leggere anche Silvio da dietro legge. Arlecchino si volta, Silvio non
                  dice niente, gli si inchina e va via. Arlecchino dice che quello è uno sciocco o
                  un imbroglione e inizia di nuovo a leggere. Silvio ritorna e con un lazzo va via.
                  Silvio lo ripete una terza volta e alla quarta dà un bel colpo ad Arlecchino con
                  un bastone e inizia a chiedergli l’elemosina dicendo che sono già tre giorni che
                  non mangia nulla. Arlecchino, rattristato, gli dà un rublo. Silvio lo prende,
                  guarda Arlecchino e senza ringraziare va via. Arlecchino rimane meravigliato da
                  quel modo di chiedere l’elemosina, vuole finire di leggere la sua lettera. Silvio
                  ritorna, gli dà indietro il suo rublo e dice che sono già tre giorni che non
                  mangia. Arlecchino gli dà un altro rublo che Silvio prende con un lazzo e va via.
                  Arlecchino rimproverando la follia del mendicante, ricomincia a leggere. Silvio
                  infastidendolo torna e gli dice che sono già tre giorni che non mangia. Arlecchino
                  gli dà <pb facs="#granbasi_ru_005" n="5"/> il terzo rublo. Silvio va via e torna per la
                  quarta volta. Infastidito dalla sua richiesta, Arlecchino vuole dargli tutta la
                  borsa. Silvio inizia ad infuriarsi con Arlecchino. Arlecchino, sorpreso, gli
                  chiede la ragione della sua collera. Silvio gli dice che è arrabbiato perché lui
                  vuole ucciderlo, avendogli dato improvvisamente così tanti soldi, con i quali in
                  un osteria potrebbe riempirsi la pancia e ubriacarsi così tanto da scoppiare e che
                  lui non desidera che un copeco soltanto, con il quale poter comprare il pane e
                  mangiare. Arlecchino si meraviglia del mendicante così onesto e gli domanda se
                  vuole accettare un lavoro. A questa parola Silvio fa un lazzo, alzando il suo
                  bastone inizia a urlare: il cielo mi assista! La cosa rattrista un’altra volta
                  Arlecchino che gli ordina di stare tranquillo con il suo bastone. Silvio dice che
                  quello non è un bastone, ma è il suo compagno caro e fedele che si chiama signor
                  Geronimo. Arlecchino chiede al signor Geronimo di non irritarsi così spesso e
                  chiede di nuovo a Silvio se vuole servirlo. Silvio gli chiede il suo rango.
                  Arlecchino gli risponde che è mercante. Udendo quel nome Silvio si stupisce che
                  Arlecchino vada in giro vestito in quel modo e tira fuori dalla borsa il suo
                  caftano e con un lazzo lo mette sopra ad Arlecchino, il quale elogia la sua
                  pulizia e si rallegra dell’arte di Silvio. Poi Arlecchino gli chiede come si
                  chiama. Silvio lo obbliga a compiere molte cerimonie e dice di chiamarsi grande
                  Basilisco da Bernagasso. Dopo anche Silvio gli chiede quale è il suo nome.
                  Arlecchino lo costringe alle stesse cerimonie e gli dice che si chiama grande
                  Arlecchino e così via. Dopodiché Arlecchino inizia a dire che ha una serva a casa
                  sua, con la quale Silvio deve vivere in pace. Silvio glie lo promette e avvisa di
                  alcune pene che ogni tanto lo affliggono. Arlecchino gli chiede di che tipo di
                  pene sta parlando. Silvio dice che soffre di un po' di ebollizione di bile,
                  durante la quale <pb facs="#granbasi_ru_006" n="6"/> può fare a pezzi un uomo. Arlecchino
                  gli dà presto congedo dicendo che non ha bisogno di essere fatto a pezzi. Silvio
                  risponde che quando quella malattia si abbatte su di lui basta soltanto soffiare
                  un poco sul suo viso cantando e ballando. La stessa cosa va fatta anche quando non
                  vuole obbedire agli ordini. Arlecchino dice che se è così, allora può servirlo e
                  che lo vuole vedere all’opera e chiama</p>
               <p rend="indent">FIAMMETTA, alla quale racconta di aver assunto un servitore. Silvio
                  e Fiammetta si guardano riconoscendosi, si meravigliano di trovarsi entrambi a
                  Milano. Fiammetta domanda ad Arlecchino il nome di quel nuovo servitore.
                  Arlecchino risponde che si chiama Basilisco. Fiammetta con un lazzo risponde che
                  non è vero. Arlecchino conferma di sì. Anche Silvio smentisce il ragionamento di
                  Fiammetta. Alla fine, Arlecchino ordina a Fiammetta di insegnare a Silvio cosa c’è
                  da fare in casa e va via. Silvio e Fiammetta, ognuno pensando di essere stato
                  abbandonato dall’altro si mettono a rimproverare l’un l’altro e a prendersi a
                  botte.</p>
               <p rend="indent">A quelle grida arriva ARLECCHINO con la medicina della quale gli
                  aveva parlato Silvio per lenire la bile del Basilisco. Poi chiede loro le ragioni
                  per le quali litigano. Il Basilisco racconta che Fiammetta voleva costringerlo a
                  portare l’acqua in cucina, cosa che lui non voleva fare. Arlecchino chiede a
                  Fiammetta che lo faccia da sola, ma vedendo che lei non vuole farlo e per
                  riappacificarli, dice che la porterà lui stesso ed entra in casa. Rimasti soli,
                  Silvio e Fiammetta ricominciano a bisticciare. Ciò costringe Arlecchino a tornare
                  un’altra volta e, calmata la finta bile del Basilisco, inizia a rimproverare
                  Fiammetta perché l’ha fatto arrabbiare in quel modo. Basilisco dice che lei voleva
                  costringerlo a prendere l’acqua. Arlecchino consiglia loro di portarla una volta
                  l’uno, una volta l’altro ma vedendo che nessuno dei due vuole obbedire, dice che
                     <pb facs="#granbasi_ru_007" n="7"/> la porterà lui stesso e va via. Fiammetta e Silvio
                  cominciano di nuovo a far rissa. Arlecchino ritorna, calma Basilisco e crede che
                  la loro discussione riguardi chi debba svuotare il vaso da notte. Arlecchino dice
                  che lo devono fare tutti e tre e per questo ordinerà di confezionare un vaso con
                  tre manici e va via. Fiammetta e Silvio minacciandosi reciprocamente lo
                  seguono.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO chiede a Brighella se gli sgherri che gli ha ordinato di
                  chiamare sono arrivati. Brighella risponde di sì e che attendono il suo ordine.
                  Odoardo dice che vuole prendere Fiammetta ad Arlecchino e picchiarlo se rifiuta di
                  dargliela. Brighella, vedendo il padrone convinto nelle sue intenzioni, inizia a
                  bussare al portone di Arlecchino.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO esce e Odoardo gli chiede Fiammetta. Arlecchino rifiuta.
                  Odoardo lo minaccia. Arlecchino non vi bada. Odoardo fa un cenno a Brighella che
                  fa entrare gli sgherri. Vedendoli Arlecchino si spaventa e finge di volergli dare
                  Fiammetta ma chiama Silvio,</p>
               <p rend="indent">al quale racconta delle richieste e delle minacce di Odoardo. Silvio
                  fa molti lazzi, vedendo così tante persone dice ad Arlecchino, fingendo di essere
                  codardo, che ce ne sono troppi per uno e se ne va. Arlecchino inizia a disperarsi
                  per la paura di Basilisco e lo chiama di nuovo. Silvio ritorna con il signor
                  Geronimo, Arlecchino si rallegra. Odoardo chiede una risoluzione ad Arlecchino.
                  Arlecchino chiede a Silvio cosa dovrebbe essere fare. Silvio risponde che se
                  Arlecchino non vuole dare Fiammetta a Odoardo deve dirglielo direttamente. Da
                  quello nasce un lazzo. Alla fine, Basilisco inizia a picchiare gli sgherri che
                  scappano insieme a Odoardo e a Brighella. Arlecchino si rallegra del coraggio del
                  suo servitore e con un lazzo si conclude il</p>
               <p rend="indent">Primo Atto.</p>
            </div>
            <pb facs="#granbasi_ru_008" n="8"/>
            <div type="act" n="2">
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <p rend="indent">ODOARDO entra con Brighella seguito dagli sgherri. Dice a Brighella
                  che vuole vendicarsi di Basilisco, incita i suoi uomini e ordina a Brighella di
                  bussare al cancello di Arlecchino.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO sporge la testa, vedendo un gran numero di persone si
                  nasconde e chiama Basilisco. Odoardo, Brighella e gli sgherri si spaventano e
                  scappano. Arlecchino esce da casa sua con Fiammetta e Silvio, vestiti
                  egregiamente. Basilisco ringrazia Arlecchino per avergli regalato l’abito, mentre
                  Arlecchino elogia il suo coraggio. Fiammetta con disprezzo critica Silvio per il
                  suo cappello e la spada. Arrabbiato, Silvio li getta a terra. Arlecchino
                  rimprovera Fiammetta, poi comanda a Silvio di raccoglierli. Silvio non vuole.
                  Arlecchino canta. Basilisco finge che il canto lo faccia obbedire e solleva il
                  cappello e la spada. Da quello nascono molti lazzi. Alla fine, Arlecchino dice a
                  Silvio che vuole regalargli tutte le sue ricchezze e farlo sposare con sua nipote,
                  mentre lui prenderà in moglie Fiammetta, a cui ordina di allontanarsi. Fiammetta
                  va via maledicendo la decisione del padrone. Arlecchino ordina a Basilisco di
                  seguirlo e, vantandosi di possedere un tale servitore, si gira ad ogni passo. Da
                  ciò nasce un lazzo divertente con il quale escono.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO entra chiedendo al Dottore un quarto d’ora del suo tempo
                  perché si tratta di matrimonio. Il Dottore risponde di essere disponibile. Nel
                  frattempo, arriva</p>
               <p rend="indent">SILVIO che riconosce in Odoardo quello che vuole portare via
                  Fiammetta e lo costringe a sguainare la spada. Odoardo cade. Silvio si lancia su
                  di lui. Il Dottore intercede dicendo che Odoardo è un suo apprendista. Silvio dice
                  che una strana inclinazione che non sa come interpretare, lo obbliga a non opporsi
                  a <pb facs="#granbasi_ru_009" n="9"/> quel vecchio e obbedendogli va via. Odoardo
                  ringrazia il Dottore e anche lui va via. Il vecchio rimane, è sorpreso della
                  sensazione che ha avuto vedendo quello straniero e va via. In quel momento
                  entra</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO e chiede al Dottore se ha scritto la bozza dell’atto di
                  donazione per il suo servitore. Il Dottore risponde di sì, poi consiglia ad
                  Arlecchino di pensarci bene alle sue intenzioni per non pentirsi con il tempo. A
                  quelle parole</p>
               <p rend="indent">SILVIO arriva con la spada sguainata contro il Dottore. Arlecchino
                  lo calma come nel solito modo e dice che il Dottore è un suo amico. Ordina al
                  Dottore di dare l’atto di donazione a Basilisco. Il Dottore tremando va da Silvio
                  e gli dà l’atto. Da quello nasce un lazzo tra di loro. Alla fine, il Dottore
                  vedendo che Basilisco non vuole accettare l’atto scommette con Arlecchino che non
                  lo accetterà nemmeno da lui. Arlecchino risponde che accetterà e con la forza del
                  canto costringe Silvio ad accettare l’atto, poi dà un luigi d’oro [cioè quattro
                  rubli] al Dottore. Silvio glielo toglie e chiede ad Arlecchino perché ha dato quei
                  soldi a quest’uomo. Arlecchino gli risponde che gli ha dato i soldi per il suo
                  lavoro di scrivere l’atto di donazione. Silvio inizia a rimproverare Arlecchino
                  perché sperpera il denaro che non è più suo e gli toglie tutta la borsa con i
                  soldi. Dà soltanto un copeco al Dottore che, chiamandolo mendicante e povero, se
                  ne va. Arlecchino inizia a maledire l’avarizia di Basilisco e gli ordina di
                  seguirlo. Silvio gli risponde di andare a comandare i suoi servitori. Arlecchino
                  ride del suo cattivo umore e vuole entrare in casa. Ma Silvio lo scaccia via
                  dicendo che quella casa è sua e chiunque avesse avuto il coraggio di avvicinarsi
                  ad essa sarebbe stato punito con cento bastonate. Arlecchino pensa che Silvio stia
                  scherzando. <pb facs="#granbasi_ru_010" n="10"/> Ma vedendo che dice la verità e che
                  aveva chiuso a chiave davanti ai suoi occhi il cancello, va via disperato e inizia
                  a rimproverare crudelmente Basilisco. Intanto</p>
               <p rend="indent">SILVIO caccia Fiammetta dal cortile bastonandola. Fiammetta si mette
                  dietro ad Arlecchino che voleva intercedere per lei ma Silvio inizia a picchiarlo.
                  Per quello ci sono molti lazzi. Dopo i quali Silvio minaccia Arlecchino e
                  Fiammetta con il bastone per non farli entrare nel cortile, entra e chiude a
                  chiave il cancello. Fiammetta rimprovera Arlecchino per non aver ascoltato i suoi
                  consigli. Arlecchino ammette tristemente il suo errore, le chiede di andare da
                  madama Spessega a chiedere aiuto. Fiammetta esce. Arlecchino rimane e per mettere
                  al corrente il Dottore delle sue disgrazie si mette a bussare al suo portone.</p>
               <p rend="indent">Il DOTTORE esce, Arlecchino vorrebbe parlargli, ma il Dottore con
                  tanti e frequenti discorsi non gli dà modo di dire una sola parola e se ne va.
                  Arlecchino disperato per la sua sfortuna rimprovera l’eloquenza del Dottore e
                  bussa al cancello del notaio</p>
               <p rend="indent">SABADINO, che a volte parla veloce, a volte piano, a volte con la
                  voce, a volte senza voce crea un lazzo e se ne va. Arlecchino, tutto infuriato,
                  rimane. Intanto arriva</p>
               <p rend="indent">Il DOTTORE che vuole parlare con Arlecchino ma viene interrotto
                  da</p>
               <p rend="indent">SABADINO, il quale vuole parlare anche lui con Arlecchino. Ognuno
                  tira Arlecchino dalla sua parte. Arlecchino è dispiaciuto di essere trattato in
                  quel modo. Per quello, dopo alcuni lazzi, lascia cadere entrambi a terra e corre
                  via. Così si conclude il</p>
               <p rend="indent">Secondo Atto.</p>
            </div>
            <pb facs="#granbasi_ru_011" n="11"/>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO.</head>
               <p rend="indent">ODOARDO entra dicendo a Brighella che ha ascoltato i suoi consigli e
                  vuole riconciliarsi con Aurelia, per lei vuole andare a comprare dei diamanti.
                  Brighella gli domanda se ha con sé dei soldi. Odoardo gli mostra la borsa in cui,
                  dice, ci sono cinquanta rubli e va con Brighella perdendo la borsa mentre la stava
                  mettendo in tasca.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO è molto triste per quello che gli è accaduto, ingrandisce
                  con molte parole la sua povertà, trova quella borsa, si rallegra vedendo i soldi e
                  dice di voler andare all’osteria. E vedendola vicina comincia a bussare.
                  Arriva</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA che conosce Arlecchino e lo accoglie cortesemente.
                  Arlecchino le mostra la sua borsa, Smeraldina guardandola gioisce e dopo alcuni
                  lazzi lo porta nell’osteria. Appena Arlecchino è entrato nell’osteria torna</p>
               <p rend="indent">ODOARDO con Brighella raccontando di aver perso la borsa con i
                  soldi. Iniziano a cercarla ma non la trovano. Odoardo dice di voler andare a casa
                  per prendere altri soldi e va via. Brighella lo segue. Ma</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA esce dall’osteria con Arlecchino che, pieno di rabbia, la
                  rimprovera e le dice che lui non comprende questa parola: PAGARE. Smeraldina
                  arrabbiata per l’imprecazione vuole avere i suoi soldi, da quello derivano molti
                  lazzi. Alla fine, Arlecchino tira fuori la borsa e vuole accontentare l’ostessa;
                  nel mentre arriva</p>
               <p rend="indent">ODOARDO con Brighella, vedendo la borsa perduta nelle mani di
                  Arlecchino, gliela strappa, dicendo che quella borsa è loro e, chiamandolo ladro,
                  va via. Smeraldina vuole comunque essere pagata. Arlecchino si scusa, <pb facs="#granbasi_ru_012" n="12"/> dicendo di non avere più soldi. Smeraldina gli
                  strappa il vestito e lo chiama stupido. Arlecchino piange. Smeraldina avendo pietà
                  gli restituisce il vestito, è soddisfatta per averlo picchiato e va via.
                  Arlecchino, molto infelice, rimane, e arriva</p>
               <p rend="indent">FIAMMETTA che si stupisce di vederlo in quello stato. Arlecchino le
                  racconta tutto ciò che gli è successo. Lei se ne dispiace e gli dice che è
                  necessario trovare un trucco, attraverso il quale entrare in casa. Fiammetta
                  consiglia ad Arlecchino di fingersi una ragazza francese in cerca di lavoro e
                  Basilisco, ingannato dal vestito, forse, lo avrebbe accettato al suo servizio.
                  Allora Arlecchino potrebbe avere l’occasione di rubare di notte l’atto di
                  donazione e di strapparlo. Arlecchino è d’accordo. Fiammetta prende un vestito da
                  donna di seconda mano da una sua amica che abita in un angolo di strada, lo fa
                  indossare ad Arlecchino e se ne va. Arlecchino inizia a bussare al portone di casa
                  sua.</p>
               <p rend="indent">SILVIO esce e chiede chi è e di cosa ha bisogno. Arlecchino mezzo in
                  francese e mezzo in italiano, dopo molti lazzi, gli dice che cerca lavoro. Silvio
                  lo riconosce dalla voce e finge di volerlo assumere, gli ordina di aspettare un
                  po’ e se ne va. Arlecchino è contento del successo del suo imbroglio. Silvio torna
                  con signor Geronimo, inizia a bastonare Arlecchino e poi se ne va. Arlecchino
                  rimane molto triste. Fiammetta, che ha visto tutto, lo consola e lo incoraggia;
                  dopo lo veste da morto, gli dice che deve fingersi l’anima di Arlecchino, chiamare
                  Basilisco, minacciarlo di incessante persecuzione se non avesse fatto a pezzi la
                  donazione del defunto Arlecchino. Arlecchino, dopo un po’ di resistenza,
                  acconsente. Fiammetta va via, Arlecchino rimane, inizia a bussare e fare rumore
                  vicino al suo portone e arriva</p>
               <p rend="indent">SILVIO che, vedendo un morto contraffatto, finge di avere paura.
                  Arlecchino fa tutto <pb facs="#granbasi_ru_013" n="13"/> quello che gli ha ordinato
                  Fiammetta. Silvio finge di essere triste per la morte di Arlecchino, dice che il
                  suo spirito deve avere il meritato riposo e che bisogna strappare l’atto di
                  donazione, anche perché né lui né signor Geronimo possono sopportare i lamenti del
                  defunto. Incoraggiato da quelle parole, Arlecchino si mostra spavaldo. Silvio dice
                  che va a prendere l’atto di donazione e torna con il signor Geronimo, finge di
                  voler prendere a botte Arlecchino ma di non riuscire a prenderlo. Arlecchino per
                  quello ride, da quello nascono molti lazzi. Alla fine, Silvio inizia a picchiare
                  Arlecchino e, maledicendo la sua morte, va via. Arlecchino rimane. Fiammetta
                  inizia di nuovo a consolarlo e lo incoraggia a provare un altro trucco. Gli dice
                  che deve fingersi morto mentre lei piangere la sua morte, così, forse, Basilisco
                  avendo pietà gli avrebbe dato qualcosa per la sua sepoltura. Così può avere
                  qualche soldo per alleviare la loro povertà. Arlecchino dopo molti lazzi si stende
                  a terra. Fiammetta inizia così a piangere sul morto. A quel grido arriva</p>
               <p rend="indent">SILVIO e finge di dispiacersi per la morte di Arlecchino. Fiammetta inizia a
                  rimproverarlo per la crudeltà verso il suo benefattore. Da quello derivano molti
                  lazzi. Alla fine, Silvio conforta Fiammetta e le dice che vuole prendere signor
                  Geronimo che ha il potere di resuscitare i morti. Sentendo quel nome Arlecchino
                  salta con orrore. Silvio ride di lui. Arlecchino ricorda che nella donazione c’era
                  scritto che, nel caso di qualche contenzioso, Silvio deve provvedere al suo
                  mantenimento, così come al mantenimento di un’altra persona. Silvio risponde che
                  anche lui ha notato quella clausola nel contratto e la vuole assolvere e va via.
                  Fiammetta elogia Arlecchino per aver inserito quella clausola <pb facs="#granbasi_ru_014" n="14"/> nel contratto. Silvio torna con un vaso e lo dà ad Arlecchino e
                  Fiammetta dicendo che con quello che c’è lì dentro, non soltanto due persone, ma
                  se a loro fa piacere, possono mantenerne dieci di persone e va via. Arlecchino e
                  Fiammetta pensano che lì dentro ci siano cose di diamanti, aprono il vaso e vi
                  trovano una corda. Arlecchino dice che non solo dieci persone ma cento possono
                  essere mantenute da quel Capitale e non sapendo cosa fare va via piangendo e
                  maledicendo la sua sfortuna. Fiammetta va via con lui, così da poter ottenere
                  qualcosa per il suo mantenimento.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO entra chiedendo al Dottore di dargli in moglie sua figlia
                  Aurelia che lui ama. Il vecchio gli dà la sua parola e per scrivere il contratto
                  di matrimonio vanno via.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO inizia a disperarsi perché tutti l’hanno abbandonato e
                  tutti ridono di lui per le sciocchezze che ha fatto dando tutte le sue cose a quel
                  perdigiorno. Dice che ha intenzione di uccidersi, fa molti lazzi; e quando vuole
                  uccidersi arriva</p>
               <p rend="indent">Un mago che lo trattiene, lo consola per la sua sfortuna e gli
                  promette di aiutarlo attraverso la sua arte. Arlecchino lo ringrazia. Il mago fa
                  un incantesimo al piccolo bastone di Arlecchino con parole sconosciute; dopo dice
                  che tutti coloro che toccherà con il bastoncino dicendo BERLIK rimarranno immobili
                  come statue, finché non li toccherà di nuovo con quello dicendo BERLOK. Arlecchino
                  non ci crede, il mago dice di sperimentare su sé stesso. Arlecchino si sorprende e
                  gioendo con grande felicità ringrazia il suo benefattore che va via. Arlecchino
                  con grande energia bussa al suo cancello.</p>
               <p rend="indent">SILVIO esce chiedendogli cosa vuole. Arlecchino si azzarda a dire
                  che è lui il legittimo proprietario di quella casa, Silvio gli risponde che <pb facs="#granbasi_ru_015" n="15"/> è il suo cortile e inizia a minacciarlo con signor
                  Geronimo. Arlecchino non fa niente. Silvio va a prendere il suo bastone e vuole
                  picchiare Arlecchino che, toccandolo, pronuncia BERLIK, lo incanta e inizia a
                  divertirsi mettendo e sciogliendo l’incantesimo varie volte. Alla fine, Arlecchino
                  toglie a Silvio la spada che gli ha dato e il cappello con signor Geronimo e butta
                  tutto a terra, lo incanta nuovamente, dopo entra a casa sua, chiude il cancello e
                  dalla finestra scioglie l’incantesimo a Silvio. Silvio si meraviglia di trovarsi
                  disarmato e senza cappello per strada, vuole entrare in casa. Arlecchino dalla
                  finestra ride di lui. Silvio minacciandolo gli dice che per l’atto di donazione
                  quella casa è sua. Arlecchino dopo alcuni lazzi gli mostra la concessione fatta a
                  pezzi dicendo direttamente in latino: TE SEI VENUTO TARDI; TU QUI VIVRAI MALE; IL
                  TESTAMENTO NON È PIÙ VALIDO; NON HAI PIÙ SPERANZA. Silvio vuole prendere signor
                  Geronimo, ma non può sollevarlo. Vedendo ciò, Arlecchino gli corre incontro con la
                  spada sguainata. Silvio si inginocchia, chiede perdono per tutto il passato e dice
                  ad Arlecchino che ha fatto tutto per insegnargli, perché lui non fosse generoso
                  quando non è necessario e per vendicarsi della serva che, sotto il nome di
                  Fiammetta, vive presso di lui. Mentre Silvio sta parlando così arrivano</p>
               <p rend="indent">I VECCHI. Silvio continua a raccontare che la ragazza non è quella
                  che finge di essere, il suo nome vero è Diana, è figlia di un certo Pantalone de’
                  Bisognosi che egli l’ha portata via dalla casa dello zio Stefanello a Venezia.
                  Racconta anche che anch’egli non è quello che ha detto di essere, ma è un giovane
                  che è stato rapito da bambino dagli zingari, e quando è diventato maggiorenne se
                  n’è andato da loro con una medaglia d’oro che gli zingari non gli avevano mai
                  tolto dal collo e sulla quale ci sono parole che lui non sa interpretare.
                  Attraverso quella medaglia Silvio spera di trovare suo padre. A questi discorsi i
                  vecchi <pb facs="#granbasi_ru_016" n="16"/> si avvicinano e dopo molte domande e risposte
                  il Dottore riconosce nel Basilisco suo figlio Silvio. Pantalone gli chiede dov’è
                  Diana sua figlia. Nel frattempo</p>
               <p rend="indent">FIAMMETTA arriva, Silvio dice: eccola qua. Pantalone è arrabbiato
                  con lei per il suo crimine, vuole ucciderla. Silvio non glielo permette e spiega a
                  entrambi il motivo che li ha costretti a separarsi nel bosco. Silvio promette a
                  Pantalone di sposarsi con Diana. Nel mentre arriva</p>
               <p rend="indent">ODOARDO. Silvio pensa che voglia ancora chiedere Fiammetta in moglie
                  e non sa cosa fare. Ma Odoardo gli dice di aver sposato Aurelia, la figlia del
                  Dottore. Il Dottore lo conferma. Odoardo lo abbraccia come suo cognato.
                  Intanto</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA entra corteggiando Smeraldina, dice che l’ha sposata. E così,
                  con tutti che hanno soddisfatto i propri desideri, finisce la</p> 
               <p rend="indent">Commedia.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>