<teiCorpus version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I quattro Arlecchini</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription, translation, and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                        >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <!-- SCHEDA DI COMMENTO -->
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le diverse
                    biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili per ogni
                    versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ЧЕТЫРЕ АРЛЕКIНА</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Digitization of facsimile</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (1b) RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="14">14 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="cety-1" url="imgs/001cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-2" url="imgs/002cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-3" url="imgs/003cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-4" url="imgs/004cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-5" url="imgs/005cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-6" url="imgs/006cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-7" url="imgs/007cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-8" url="imgs/008cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-9" url="imgs/009cetyre.jpg"/>
                <graphic xml:id="cety-10" url="imgs/010cetyre.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#cety-1" n="1"/>
                <head type="main">ЧЕТЫРЕ АРЛЕКIНА</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ,<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ/<lb/>
                    <date when="1733">1733 года.</date></head>
                <pb facs="#cety-2" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">Аурелïя, Дïана, и Смералдïна влюбившись въ Арле-<lb/> кïна
                        отказываютъ отъ любви Сïлвïю, Одоарду,<lb/> и Брïгеллу; еще такъ же и выбору
                        отца ихъ.<lb/> Сïе принудило любовниковъ искать помощи въ одномъ<lb/>
                        волхвѣ, которои давъ имъ образъ арлекïнскои на-<lb/> шолъ способъ, чтобъ они
                        обманули своихъ невѢстъ,<lb/> и на нихъ женились.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïанïнъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ,</role>
                        <roleDesc>его слуга.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ Аурелïинъ.<lb/></roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРІГЕЛЛЪ,</role>
                        <roleDesc>любовникъ Смералдïнинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ, и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>братья.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="mago">ОДИНЪ ВОЛХВЪ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="spiriti">ДУХИ.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Это дѣиствïе въ Венецïи.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#cety-3" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <p rend="indent">СIЛВІИ выходитъ говоря Брïгеллу о любви своеи<lb/> къ Дïанѣ, и
                        о жестокости ея. Брïгеллъ такъ же ему<lb/> сказываетъ о своеи страсти къ
                        Смералдïнѣ, и о не-<lb/> склонности тоя къ нему. Сïлвïи говоритъ, что<lb/>
                        онъ хочетъ съ нею вторично поговорить о томъ, и<lb/> просить Брïгелла, чтобъ
                        онъ ту вызвалъ. Брïгеллъ<lb/> сталъ стучаться у Панталона. Дïана
                        выходитъ.<lb/> Сïлвïи оную проситъ, дабы она изволила склонна<lb/> быть къ
                        его страсти. Она ему говоритъ, чтобъ онъ<lb/> ея оставилъ въ покоѣ, по тому
                        что она отдала<lb/> свое сердце другому. На то Панталонъ выходитъ;<lb/>
                        бранитъ Сïлвïия и Брïгелла за то, что они говорятъ<lb/> съ его дочерью.
                        Арлекïнъ на тотъ крикъ выбѣгаетъ,<lb/> и сталъ за своего господина; а послѣ
                        нѣкоторыхъ<lb/> игрушекъ приличныхъ театру, Дïана стала просить<lb/> своего
                        отца, чтобъ онъ оставилъ съ нею для скуки<lb/> Арлекïна. Панталонъ на то
                        соизволилъ, да и прочь<lb/> пошолъ. Дïана старается чтобъ ему объявить<lb/>
                        свою страсть, и притворяетъ, что бутто одна<lb/> дама пришла къ неи, и
                        просила ея, чтобъ она объ-<lb/> явила любовь, которую она имѣетъ къ нему.
                        Арле-<lb/> кïнъ у нея спрашиваетъ о имени тоя дамы, та го-<lb/> воритъ, что
                        она называется Тïнтïмïнïя. Арлекïнъ<lb/> проситъ, чтобъ она ему ту показала.
                        Дïана пошла,<lb/> да и возвратилась показываяся оною дамою. Арле-<lb/> кïнъ
                        не разумѣя ничего смѣïотся. Діана объявивши<lb/> ему свою любовь прочь
                        пошла. По томъ возвра-<lb/> щается, и спрашиваетъ у Арлекïна, что
                        говорилъ<lb/> ли онъ съ госпожею Тïнтïмïнïею. Арлекïнъ говоритъ,<lb/> что
                        онъ никово не видалъ, кромѣ ея. Дïана чинитъ<lb/> дважды тужь игрушку съ
                        нимъ; на конецъ объ-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Ѣ 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">являетъ</fw>
                        <pb facs="#cety-4" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> являетъ прямо любовь свою къ Арлекïну,
                        которои<lb/> сталъ ея бранить, что она выбрала его не по себѣ,<lb/> и
                        грозитъ еи, что онъ скажетъ о томь ея отцу.<lb/> Дïана жестоко опечалившись
                        пошла прочь. Арле-<lb/> кïнъ остался; но приходитъ Аурелïя, которая по<lb/>
                        многихъ чинахъ объявляетъ ему свою любовь. Арле-<lb/> кïнъ по многихъ
                        шуткахъ приличныхъ театру при-<lb/> творился, что бутто возотвѣтствуетъ на
                        ея<lb/> страсть. Смералдïна видя изъ окна, что Арлекïнъ<lb/> говоритъ съ
                        Аурелïею, съ ревности выбѣжала, и<lb/> ставши позади грозитъ ему палкою,
                        штыкомъ, и<lb/> фузѣею. Арлекïнъ не зная, кто то говоритъ,<lb/> устрашился
                        тѣхъ грозъ. На конецъ отказалъ онъ<lb/> Аурелïѣ, которая пошла. Смералдïна
                        такъ же.<lb/> Арлекïнъ желая поговорить съ нею, сталъ стучаться<lb/> у ея
                        воротъ. Смералдïна вышла, и стала его на-<lb/> зывать невѣрнымъ, не
                        постояннымъ, а потомъ и бить.<lb/> Арлекïнъ будучи въ отчаянïи говоритъ, что
                        онъ бу-<lb/> детъ еи вѣренъ. Смералдïна ему отвѣчаетъ, что она<lb/> тому не
                        вѣритъ. Арлекïнъ говоритъ, что онъ пои-<lb/> детъ себя убить. Смералдïна ево
                        на то ободряетъ.<lb/> Арлекïнъ проситъ шпаги; Смералдïна пошла по<lb/> шпагу
                        и давши ему ту говоритъ, что она хочетъ,<lb/> чтобъ онъ въ три часа подъ
                        вечеръ былъ мертвъ, и<lb/> что чрезъ то только будетъ она вѣрить, что
                        онъ<lb/> ея любитъ; а сама пошла. Арлекïнъ остался чиня<lb/> игрушки
                        приличныя Театру. На то Сïлвïи прихо-<lb/> дить, и видя, что Арлекïнъ хочетъ
                        себя убить,<lb/> отнялъ у него шпагу говоря, что то ему надле-<lb/> житъ
                        умереть. Арлекïнъ отошолъ къ сторонѣ,<lb/> чтобъ то видѣть. Сïлвïи пеняя на
                        Дïану о ея не<lb/> склонности, хочетъ себя убить; потомъ въ другъ<lb/>
                        остановился говоря, что онъ хочетъ еще о томъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">еи</fw>
                        <pb facs="#cety-5" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> еи поговорить, да ужъ потомъ умертвить себя,
                        и<lb/> пошолъ. Арлекïнъ подражаючи ему сталъ ево пере-<lb/> дражнивать. Но
                        на конецъ притворяется, что буд-<lb/> то проболъ себя шпагою, и палъ на оную
                        кричя:<lb/> УМЕРЪ. Смералдïна возвращается, дабы видѣть,<lb/> что здѣлалось
                        съ Арлекïномъ; но видя его разтя-<lb/> нувшагося на землѣ, стала о немъ
                        плакать, и при-<lb/> читать добрыя его качества; по томъ говоритъ,<lb/> что
                        приготовила было она на ужину ему хорошïе<lb/> макаронï, и для того она въ
                        отчаянïи теперь по<lb/> тому что не знаетъ кому ихъ ѣсть. Арлекïнъ
                        вско-<lb/> чивъ говоритъ, что то онъ станетъ ихъ кушать,<lb/> и по многихъ
                        шуткахъ свойственныхъ Театру оба<lb/> пошли къ неи. Сïлвïи и Одоардъ
                        выходятъ говоря<lb/> Брïгеллу о любви, тотъ къ Дïанѣ, другои къ Ауре-<lb/>
                        лïѣ, которыя имъ отъ тои отказываютъ влюбив-<lb/> шись обѣ въ Арлекïна.
                        Брïгеллъ имъ отвѣчаетъ, что<lb/> они получать тѣхъ себѣ въ жены. Любовники
                        ему<lb/> говорятъ, что и Смералдïна такъ же влюбилася въ<lb/> Арлекïна.
                        Брïгеллъ о томъ опечалился. А всѣ согла-<lb/> шаются, чтобъ убить Арлекïна;
                        да и пошли вонъ.<lb/> Арлекïнъ выходитъ отъ Смералдïны говоря, что онъ<lb/>
                        взялъ закладъ своего брака, и что Смералдïна не мо-<lb/> жетъ ужъ не устоять
                        въ словѣ; къ томужъ хочетъ<lb/> итьти сказать Панталону о любви дочери
                        его,<lb/> которую она имѣетъ къ нему, дабы ему тѣмъ по-<lb/> казаться къ
                        Панталону вѣрнымъ. На то Панталонъ<lb/> приходить. Арлекïнъ ему сказываетъ о
                        томъ. Пан-<lb/> талонъ ему отвѣчаетъ, что тому статься нельзя,<lb/> и что
                        онъ не можетъ повѣрить, чтобъ ево дочь<lb/> толь низкое имѣла чювствïе.
                        Арлекïнъ обязуется<lb/> ему то показать, и объявить истинну. Панталонъ<lb/>
                        велѣлъ ему отоити. Послѣ сего кличетъ онъ Дïану,<lb/> которои онъ говоритъ,
                        что Арлекïнъ скоро жениться<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Ѣ 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">будетъ</fw>
                        <pb facs="#cety-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> будетъ. Дïана съ великимъ говоритъ гнѣвомъ,
                        что<lb/> она ево до того не допуститъ, потому что онъ<lb/> долженъ быть ея
                        мужъ. Панталонъ сталъ ея за то<lb/> бранить, и велѣлъ еи итьти домои. Потомъ
                        кли-<lb/> кнулъ Арлекïна; сталъ ево бить, и согналъ ево отъ<lb/> себя съ
                        двора. Арлекïнъ сталъ быть въ отчаянïи,<lb/> для того, что его вѣрность худо
                        награждена. На<lb/> то выходитъ Брïгеллъ съ многими родами оружïи.<lb/>
                        Спрашиваетъ онъ у Арлекïна, что какимъ бы онъ<lb/> способомъ лучше хотѣлъ
                        умереть; и послѣ<lb/> многихъ игрушекъ приличныхъ Театру, Арлекïнъ кли-<lb/>
                        четъ помощника. Дïана выходитъ, и стала за Арле-<lb/> кïна. Аурелïя на тотъ
                        крикъ выбѣжалажъ, и стала<lb/> бранить Брïгелла, которои видя, что всѣ на
                        него<lb/> встали, уходитъ. Тѣ двѣ дѣвицы, будучи друш-<lb/> ка друшкѣ
                        противницами, начали между собою<lb/> ссориться хотя каждая имѣть Арлекïна
                        себѣ. На<lb/> крикъ выкинулась Смералдïна, и видя о чомъ было<lb/> дѣло,
                        взяла Арлекïна, и пошла съ нимъ вмѣстѣ.<lb/> Дïана и Аурелïя не перестаютъ
                        браниться. На то<lb/> старики выходятъ, и розниматъ своихъ дочереи,<lb/>
                        пославъ ихъ каждую къ себѣ; тѣмъ и окончеваютъ</p>
                    <p rend="indent">ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">Старики выходятъ одинъ по другомъ, говоря о люб-<lb/> ви своихъ
                        дочереи къ Арлекïну. Намѣрились они такъ<lb/> здѣлать, то есть, чтобъ
                        Панталону жениться на<lb/> Аурелïѣ, а Доктору на Дïанѣ. Положили они
                        чтобъ<lb/> убить Арлекïна. Къ тѣмъ любовники приходятъ,<lb/> которые съ
                        учтивствомъ просятъ у стариковъ до-<lb/> череи ихъ за себя. Старики имъ отъ
                        того отказы-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ваютъ.</fw>
                        <pb facs="#cety-7" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> ваютъ. Любовники пошли отъ нихъ, и возвраща-<lb/>
                        ются играя своиственно театру; роздѣли они<lb/> стариковъ, и надѣли на себя
                        ихъ платье. Притво-<lb/> ряются они одинъ быть Панталономъ, а другои<lb/>
                        Докторомъ, и чрезъ то хотятъ они другъ другу<lb/> отдать взаимно Дïану, и
                        Аурелïю; это причи-<lb/> няетъ игрушку смѣшную. Послѣ чего отдали они<lb/>
                        платье старикамъ, а сами пошли. Тѣ осталися<lb/> смѣяся о дурачествѣ
                        любовниковъ; а къ нимъ при-<lb/> ходить Брïгеллъ. Старики приказали ему
                        убить<lb/> Арлекïна, и обѣщаютъ ему за то подарить пять-<lb/> десятъ рублей.
                        Брïгеллъ взялся за дѣло, и всѣ<lb/> вышли вонъ. Арлекïнъ выходитъ говоря,
                        что онъ<lb/> знаетъ, что ево хотятъ убить; того ради онъ<lb/> вознамѣрился
                        увезть Смералдïну въ свою землю,<lb/> чтобъ тамъ жить въ покоѣ. На то
                        Брïгеллъ выхо-<lb/> дитъ съ верïовкою, дабы его удавить. Арлекïнъ<lb/>
                        поручаетъ ему себя; но видя что тотъ не прекло<lb/> ненъ, сталъ ево
                        обманывать, что онъ знаетъ нѣ-<lb/> которои секретъ, чрезъ которои,
                        выговоривъ нѣко-<lb/> торыя слова станетъ онъ плевать деньгами. Брï-<lb/>
                        геллъ принимаетъ это за отговорку. Арлекïнъ обя-<lb/> зуется ему показать
                        опытъ; что онъ чинить съ<lb/> многими игрушками приличными театру.
                        Брïгеллъ<lb/> тѣмъ обманулся. Арлекïнъ ушолъ. Брïгеллъ уз-<lb/> навши его
                        плутовство, сталъ быть въ отчаянïи.<lb/> Но любовники къ нему приходятъ и
                        спрашиваютъ,<lb/> что убилъ ли онъ Арлекïна. Брïгеллъ имъ розсказы-<lb/>
                        ваетъ, что ему случилося съ нимъ. Любовники раз-<lb/> гнѣвавшись хотятъ ему
                        то въ вину причесть, и его<lb/> убить. Но удержалъ ихъ одинъ волхвъ, которой
                        обѣ-<lb/> щается здѣлать ихъ Арлекïнами, и что тѣмъ спо-<lb/> собомъ могутъ
                        они получить своихъ невѣстъ. Лю-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">бовники</fw>
                        <pb facs="#cety-8" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> бовники ему за то благодарятъ. Послалъ онъ
                        ихъ<lb/> въ свою пещеру, и говоритъ Брïгеллу, что уже онъ<lb/> убилъ
                        Арлекïна; а тому знакъ, что онъ показы-<lb/> ваетъ одного духа въ образѣ
                        Арлекïна, несомаго<lb/> другими духами, которые положили его на землю,<lb/>
                        и пошли. Волхвъ приказываетъ Брïгеллу сказать<lb/> тѣмъ женщинамъ о смерти
                        арлекïновои; а самъ<lb/> пошолъ прочь. Брïгеллъ послушавшись прочь же
                        по-<lb/> шолъ. Арлекïнъ выходить говоря о напасти, ко-<lb/> торую онъ имѣлъ
                        отъ Брïгелла. Но увидѣвъ свои<lb/> образъ на землѣ испужался, и видя себя въ
                        жи-<lb/> выхъ, не знаетъ какимъ бы то способомъ тѣло ево,<lb/> или ево стѣнь
                        была мертва. Чинитъ онъ игрушку<lb/> смѣшную съ тѣмъ духомъ, и плачя о своеи
                        смерти<lb/> пошолъ вонъ. Брïгеллъ говорить, что онъ хочетъ<lb/> сказать
                        Аурелïѣ, и Дïанѣ о смерти арлекïновои, и<lb/> сталъ кликать Дïану, которая
                        видя мертва быть<lb/> Арлекïна, стала о немъ плакать; по томъ дала она<lb/>
                        одинъ рубль Брïгеллу, чтобъ ево погребсть; а сама<lb/> пошла. Брïгеллъ
                        кликнулъ Аурелïю, которая учи-<lb/> нивши тожъ, что и первая, пошла.
                        Брïгеллъ сту-<lb/> чится у Смералдïны, которая слышя о смерти Ар-<lb/>
                        лекïновои, стала о немъ плакать. Арлекïнъ изъ дали<lb/> чинитъ нѣкоторыя
                        игрушки надлежащïя къ театру,<lb/> послѣ которыхъ Смералдïна дала цѣлои
                        мѣшокъ<lb/> Брïгеллу на погребенïе арлекïново, а сама пошла.<lb/> Брïгеллъ
                        остался смѣючись; но къ нему приходятъ<lb/> старики, которымъ сказываетъ
                        онъ, что бутто<lb/> убилъ онъ самъ Арлекïна. Тѣ дали ему обѣщан-<lb/> ное.
                        Изъ сего произходитъ игрушка смѣшная при-<lb/> чиненная чрезъ духовъ,
                        которые пужаютъ стари-<lb/> ковъ такъ же и чрезъ Арлекïна, которои
                        крикомъ,<lb/> и скачкою oкончеваетъ</p>
                    <p rend="indent">ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</p>
                </div>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                <pb facs="#cety-9" n="9"/>
                <fw type="pageNum">9</fw>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                    <p rend="indent">Старики выходятъ говоря, что они хотятъ<lb/> заключить ихъ
                        бракъ; и чтобъ поити призвать сво-<lb/> ихъ на то сродниковъ, пошли.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКІНЪ приходить весьма дивяся тому,<lb/> что ему случилось,
                        и говоритъ, что онъ хочетъ<lb/> повидаться съ Смералдïною, дабы увѣдомиться
                        о<lb/> истиннѣ. Сталь| онъ стучаться по четыремъ<lb/> угламъ театра; да и
                        видитъ онъ четыре арлекïна.<lb/> Спрашиваетъ онъ у нихъ, кто бы они были.
                        Тѣ<lb/> переговариваютъ все, чтобъ онъ ни говорилъ,<lb/> и всякои говоритъ,
                        что онъ прямои Арлекïнъ.<lb/> Арлекïнъ за досаду то себѣ взявъ, принудилъ
                        ихъ чинить<lb/> многïя игрушки, которые причинили смѣшную<lb/> шутку. На
                        послѣдокъ одинъ изъ Арлекïновъ, кото-<lb/> рои былъ Сïлвïи, сталъ стучаться
                        у Дïаны, кото-<lb/> рая думая, что то прямои Арлекïнъ, и обвеселив-<lb/>
                        шись обняла его, и взяла его къ себѣ. Одоардъ,<lb/> которои былъ вторымъ
                        Арлекïномъ, тожъ<lb/> учинилъ съ Аурелïею, и пошолъ къ неи. Арлекïнъ<lb/>
                        говорить, что онъ хочетъ спрятаться къ Смерал-<lb/> дïнѣ, дабы быть въ
                        безопасенïи отъ гоненïя, кото-<lb/> рое дѣлали ему ложные Арлекïны, и сталъ
                        сту-<lb/> чаться. Смералдïна вышла, и видя Арлекïна, про<lb/> котораго она
                        думала, что онъ умеръ, испужа-<lb/> лась. Арлекïнъ говоритъ, что онъ живъ.
                        Смерал-<lb/> дïна обняла ево. Арлекïнъ говоритъ, что онъ хо-<lb/> четъ
                        посмотрѣть, что не видитъ ли кто ево хо-<lb/> тящаго воити къ Смералдïнѣ.
                        Между тѣмъ духъ<lb/> во образѣ арлекïновомъ обнялъ Смералдïну, и во-<lb/>
                        шолъ къ Смералдïнѣ. Арлекïнъ послѣ многихъ игру-<lb/> шекъ приличныхъ театру
                        сталъ быть въ отчаянïи<lb/> о этомъ, и скочилъ въ окно къ Смералдïнѣ,
                        дабы<lb/> видѣть что тамъ дѣлается. Старики говорятъ вы-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ходя,</fw>
                        <pb facs="#cety-10" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> ходя, что они желаютъ заключить ихъ бракъ.<lb/>
                        Панталонъ сталъ стучаться у себя. Сïлвïи въ об-<lb/> разѣ арлекïновомъ
                        выглянулъ въ окно, дабы спро-<lb/> сить, кто тутъ. Панталонъ у него
                        спрашиваетъ,<lb/> чтобъ онъ дѣлалъ въ его домѣ. Притворнои Арле-<lb/> кïнъ
                        ему отвѣтствуетъ, что онъ тутъ съ своею<lb/> женою, и спрятался самъ.
                        Докторъ смѣіотся надъ<lb/> Панталономъ, и кличетъ Аурелïю; но видитъ
                        онъ<lb/> въ окнѣ Одоарда въ образѣ Арлекïна, которои ему<lb/> такъ же
                        говоритъ, что онъ тутъ съ своею женою.<lb/> Старики пришли въ удивленïе, что
                        они видятъ<lb/> двухъ Арлекïновъ, и стали стучаться у Смералдïны.<lb/>
                        Арлекïнъ выходитъ говоря, что онъ убитъ чрезъ<lb/> выродошныхъ Арлекïновъ;
                        изъ которыхъ одинъ у Сме-<lb/> ралдïны. Старики испужавшися стали каждои
                        сту-<lb/> чаться у своего дому. Женщины выходятъ говоря,<lb/> что онѣ съ
                        Арлекïнами мужьями своими. Но послѣ<lb/> нѣсколькаго спору, каждая, чтобъ
                        показать правду,<lb/> призвала своего; но на перемѣну видятъ онѣ<lb/> Сïлвïя
                        и Одоарда, которые видя ихъ въ удивленïи о томъ<lb/> преображенïи,
                        розсказали имъ, какъ то здѣлалось.<lb/> Арлекïнъ радуется, что два Арлекïна
                        убыли. На<lb/> то приходитъ Смералдïна, и спрашиваетъ у него,<lb/> что бы
                        онъ дѣлалъ на улицѣ, понеже она оставила<lb/> его въ камерѣ своеи. Арлекïнъ
                        сталъ ея бранить,<lb/> и говоритъ еи, что Арлекïнъ, которои у нея,<lb/> не
                        прямои. Она его кличетъ; духъ выходить; и по<lb/> многихъ шуткахъ приличныхъ
                        театру, развязали<lb/> дѣло. Стали сказывать о волхвованïи, дабы полу-<lb/>
                        чить имъ дочереи стариковыхъ за себя по чину.<lb/> Духъ ушолъ. Оные браки
                        утверждаются согласï-<lb/> емъ общимъ; а комедïя кончится.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die vier Arlequins</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                            >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (1a) RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="vier-1" url="imgs/001vier.jpg"/>
                <graphic xml:id="vier-2" url="imgs/002vier.jpg"/>
                <graphic xml:id="vier-3" url="imgs/003vier.jpg"/>
                <graphic xml:id="vier-4" url="imgs/004vier.jpg"/>
                <graphic xml:id="vier-5" url="imgs/005vier.jpg"/>
                <graphic xml:id="vier-6" url="imgs/006vier.jpg"/>
                <graphic xml:id="vier-7" url="imgs/007vier.jpg"/>
                <graphic xml:id="vier-8" url="imgs/008vier.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#vier-1" n="1"/>
                <head type="main">Die vier Arlequins</head>
                <head type="sub">welche in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/>
                    Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
                    <date when="1734">1734.</date><lb/> vorgeſtellet worden.</head>
                <pb facs="#vier-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Aurelia, Diana und Smeraldina, ſo ſich alle dreye in den
                        Arlequin verliebt,<lb/> geben dem Silvio, Odoardo und Brighella abschlaͤgige
                        Antwort und verwerf-<lb/> fen hierdurch zugleich die Wahl ihres Vaters.
                        Solches noͤthiget die Liebhaber, ihre<lb/> Zuflucht zu einen Zauberer zu
                        nehmen, der ihnen die Figur des Arlequins giebt,<lb/> ſo daß ſie das
                        Frauenzimmer betruͤgen und ſie heyrathen koͤnnen.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Vater der Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                        <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                        <roleDesc>Vater der Aurelia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>zwey Bruͤder.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="mago_ge">Ein Zauberer.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="spiriti_ge">Die Polter-Geiſter.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Venedig.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#vier-3" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Silvio trit auf und beklaget ſich uͤber die Grauſamkeit der
                        Diana, daß<lb/> ſie nichts von ſeiner Liebe hoͤren wolle. Brighella vertraut
                        ihm eben-<lb/> fals ſeine Leidenschafft gegen die Smeraldina und daß
                        dieſelbe ſich<lb/> noch allzu gleichguͤltig gegen ihn anſtellete. Silvio
                        ſagt, er wolle<lb/> noch einmahl mit ihr ſprechen, und bittet den Brighella
                        ſie zu ruffen.<lb/> Brighella klopffet an. Diana koͤmmt heraus. Silvio
                        bittet ſie, ſei-<lb/> ne Leidenſchafft in Betrachtung zu ziehen, ſie aber
                        antwortet, er<lb/> ſolle ſie in Ruhe laſſen; indem ſie ihr Herz ſchon an
                        einen andern<lb/> gegeben. Hieraus koͤmmt Pantalon und ſchmaͤhlet gegen
                        Silvio<lb/> und Brighella, daß ſie mit ſeiner Tochter ſprechen. Arlequin
                        koͤmmt<lb/> dazu, nimmt die Parthie ſeines Herrn, und nach einigen
                        Poſſen,<lb/> bittet Diana ihren Vater, daß er den Arlequin zu ihr laſſen
                        moͤch-<lb/> te, um ſich mit ihm zu beluſtigen. Pantalon ſtehet es ihr zu,
                        und<lb/> gehet fort. Diana schaͤmet ſich, ihm ihre Leidenſchafft zu
                        entdecken,<lb/> und macht eine Erfindung, als ob eine Dame zu ihr
                        gekommen,<lb/> und ſie gebeten, daß ſie ihm ihre Liebe entdecken moͤge.
                        Arlequin<lb/> fragt nach den Nahmen der Dame, und ſie antwortet, ſie
                        nenne<lb/> ſich Tintiminia. Arlequin bittet, ihm dieſe beſehen zu laſſen.
                        Diana<lb/> gehet und koͤmmt, als eine fremde Dame, wieder herein.
                        Arlequin,<lb/> der ihre Abſicht nicht verſtehet, lacht uͤber die
                        Begebenheit, Diana<lb/> aber begiebt ſich weg, nachdem ſie ihm ihre Liebe
                        erklaͤret. Sie<lb/> koͤmmt in ihren ordentlichen Habit wieder zuruͤck, und
                        fragt den<lb/> Arlequin, was er mit Madame Tintiminia geſprochen.
                        Arlequin<lb/> antwortet, er habe niemand geſehen, als ſie. Diana macht
                        zu<lb/> zweyenmahlen eben daſſelbe, zuletzt aber erklaͤret ſie ihm ihre
                        Liebe<lb/> frey heraus. Arlequin will nichts davon hoͤren, ſagt, er ſey
                        nicht<lb/> ihres gleichen und drohet, ihren Vater davon Nachricht zu
                        geben.<lb/> Diana gehet fuͤr Zorn weg. Hierauf koͤmmt Aurelia und
                        entdecket<lb/> ihm gleichfals ihre Liebe. Arlequin ſtellet ſich an, als ob
                        er ihr gewo-<lb/> gen waͤre. Smeraldina hoͤret ſolches aus dem Fenſter mit
                        an, wird<lb/> eiferſuͤchtig und drohet mit Pruͤgeln, Dolch und Piſtolen.
                        Wie<lb/> Arlequin dieſe Drohungen hoͤret, weiß er nicht, was er fuͤr
                        Furcht<lb/> ſprechen ſoll. Zuletzt giebt er der Aurelia auch eine
                        abſchlaͤgige Ant-<lb/> wort. Sie gehet ab. Arlequin will mit der Smeraldina
                        ſprechen,<lb/> und klopfet an ihre Thuͤre. Wie ihn Smeraldina gewahr wird,<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">2 *</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">nen-</fw>
                        <pb facs="#vier-4" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> nennet ſie ihn einen untreuen und unbeſtaͤndigen
                        und ſchlaͤgt ihn.<lb/> Arlequin iſt in aͤußerster Verzweiffelung und ſagt,
                        er ſey ihr nie un-<lb/> treu geworden. Smeraldina antwortet, ſie glaube ihm
                        nichts mehr.<lb/> Arlequin ſagt, er wolle ſich umbringen. Smeraldina
                        antwortet, er<lb/> ſolle es nur thun. Arlequin verlanget einen Degen,
                        Smeraldina<lb/> hohlet und giebt ihm einen und ſagt, ſie wolle haben, daß
                        er<lb/> in drey Stunden todt waͤre, und hieraus ſeine Liebe erkennen.
                        Sie<lb/> gehet ab. Arlequin bleibt und macht allerley Poſſen. Hierauf<lb/>
                        koͤmmt Silvio und wie er ſiehet, daß ſich Arlequin todt ſtechen will,<lb/>
                        schlaͤgt er ihm den Degen weg und ſagt, er wolle ſterben. Arlequin<lb/>
                        begiebt ſich auf die Seite. Silvio macht einen langen Vorwurff<lb/> wieder
                        der Diana Kaltſinnigkeit und thut, als ob er ſich erſtechen<lb/> wolle; Auf
                        einmahl aber haͤlt er inne und ſagt, er wolle noch ein-<lb/> mahl mit ihr
                        ſprechen, ehe er ſterbe und gehet fort. Arlequin koͤmmt<lb/> wieder hervor,
                        macht ihm alles nach, thut zuletzt, als ob er den<lb/> Degen durch den Leib
                        geſtochen, faͤllt nieder und ſchreyet: Ich bin<lb/> todt! Smeraldina koͤmmt
                        heraus; um zuzuſehen, was dem Arlequin<lb/> begegnet, und wie ſie ihn auf
                        der Erde liegen ſiehet, beweinet ſie<lb/> ihn, macht eine Beſchreibung von
                        ſeinen guten Eigenſchafften, und<lb/> endlich beſchlieſſet ſie, ſie habe
                        eine gute Sorte Maccaronen zur Abend-<lb/> mahlzeit zu bereitet, und wiſſe
                        nicht, wer ſie nunmehro eſſen wuͤrde.<lb/> Arlequin erhebet ſich auf einmahl
                        u. ſagt, er wuͤrde ſie eſſen, u. nach<lb/> einigen Poſſen gehen ſie beyde zu
                        der Smeraldina. Silvio u. Odoardo<lb/> treten auf u. reden von den Brighella
                        von ihrer Liebe gegen die<lb/> Diana u. Aurelia, die ihnen beyden
                        abſchlaͤgige Antwort gegeben,<lb/> weil ſie in den Arlequin vernarret
                        waͤren. Brighella antwortet,<lb/> es gienge ihm eben ſo; indem ihm
                        gleichfals ſehr zu Hertzen gehen<lb/> muͤſſe, daß die Smeraldina eben auch
                        in dem Arlequin verliebt ſey.<lb/> Zuletzt kommen ſie mit einander uͤberein,
                        den Arlequin umzubringen u.<lb/> gehen fort. Arlequin koͤmmt von der
                        Smeraldina u. ſagt, er ſey ſchon weit<lb/> in ſeiner Heyraths-Sache
                        gekommen, die Smeraldina koͤnne ihm nicht<lb/> fehlen und er wolle nunmehro
                        dem Pantalon entdecken, daß ſeine<lb/> Tochter in ihn verliebt waͤre; damit
                        er ſeine Treue daraus erkennen<lb/> koͤnnte. Als hierauf der Pantalon dazu
                        koͤmmt erzehlet er ihm alles was<lb/> ſich mit ſeiner Tochter zugetragen.
                        Pantalon antwortet, es ſey un-<lb/> moͤglich u. er koͤnne nicht glauben, daß
                        ſeine Tochter ſo niedertraͤch-<lb/> tige Gedancken haben ſollte. Arlequin
                        ſagt, er ſolle nur die Probe<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">machen</fw>
                        <pb facs="#vier-5" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> machen. Pantalon heiſſet ihn bey Seite gehen und
                        rufft, die Diana<lb/> heraus. Zu dieſer ſagt er, daß ſich der Arlequin
                        verheyrathen wol-<lb/> le. Diana erzuͤrnet ſich u. ſagt, ſie werde es nicht
                        zu laſſen; indem<lb/> er ihr Mann werden ſollte. Pantalon wird boͤse laͤßt
                        ſie in das Hauß<lb/> gehen, rufft den Arlequin ſchlagt ihn u. jagt ihn von
                        ſich. Arlequin<lb/> iſt gantz bestuͤrtzt, daß er ſeine Treue ſo uͤbel
                        belohnet ſiehet; wor-<lb/> aus der Brighella, mit allerley Waffen angethan,
                        zu ihm koͤmmt und<lb/> ihm fraget, auf was fuͤr Art er ſterben wolle? Nach
                        einigen Poſſen<lb/> ſchreyet Arlequin nach Huͤlffe. Diana koͤmmt heraus,
                        nimmt des<lb/> Arlequins Parthie; Aurelia imgleichen u. wie ſich Arlequin
                        von ſo<lb/> vielen Perſonen angefallen ſiehet laufft er fort. Beyde
                        eiferſuͤchtige<lb/> Frauens-Perſonen zancken ſich mit einander; indem eine
                        jede den<lb/> Arlequin haben will. Dieſer Lerm macht, daß die Smeraldina
                        auch<lb/> heraus tritt u. wie ſie hoͤret, warum ſie ſich zancken, nimmt ſie
                        den<lb/> Arlequin weg u. geht mit ihm hinein. Diana u. Aurelia fahren
                        in<lb/> ihrer Zaͤnckcrey fort; die Alten aber kommen dazu, bringen ſie<lb/>
                        aus einander und beſchlieſſen hiermit die erſte Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Die andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Die Alten treten auf u. erzehlen einer dem anderen, daß
                        ſeine<lb/> Tochter in den Arlequin verliebt ſey. Sie beſchlieſſen hierauf
                        mit<lb/> einander zu tauſchen, nehmlich Pantalon wolle die Aurelia u.
                        der<lb/> Doctor die Diana nehmen u. beyde den Arlequin umbringen. Hier-<lb/>
                        auf kommen die Liebhaber halten mit vieler Hoͤfflichkeit um ihre<lb/>
                        Toͤchter an. Die Alten ſchlagen es ihnen ab. Die Liebhaber gehen<lb/> weg,
                        kommen wieder und ziehen, unter gewiſſen Poſſen, den Alten die<lb/> Kleider
                        aus, legen dieſelben an, thun als ob ſie der Doctor und Pan-<lb/> talon
                        waͤren u. vermeynen durch dieſen Strich die Diana u. Aurelia<lb/>
                        wegzubekommen, welches zu allerley Poſſen Anlaß giebt, nach wel-<lb/> chem
                        ſie den Alten die Kleider zuruͤck geben und abgehen. Die Al-<lb/> ten
                        bleiben u. lachen uͤber die Narrheiten der beyden Verliebten;<lb/> worauf
                        der Brighella dazu koͤmmt, dem ſie eine Belohnung von 50.<lb/> Rubl.
                        verſprechen, woferne er dem Arlequin vom Brode helffen<lb/> wuͤrde. Sie
                        gehen alle dreye vom Schau-Platz. Arlequin trit auf<lb/> und ſaget, er
                        wiſſe, daß man ihm nach dem Leben ſtuͤnde; Er<lb/> habe derohalben
                        beſchloſſen, mit der Smeraldina in ſein Vaterland<lb/> zu reiſen und
                        daſelbſt in Ruhe zu leben. Hierauf koͤmmt Brighella<lb/> mit dem Strick, mit
                        dem er den Arlequin umbringen will. Arlequin<lb/>
                        <fw type="sig" rend="bottom">*3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">macht</fw>
                        <pb facs="#vier-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> macht ihm allerley Verſtellungen; da er aber
                        ſiehet, daß er unbe-<lb/> weglich iſt, macht er ihm weiß, er wolle ihm ein
                        Geheimniß entde-<lb/> cken, durch welches er viel Geld machen koͤnne.
                        Brighella nimmt<lb/> ſolches fuͤr einen bloſen Vorwand an, Arlequin
                        noͤthiget ihm, die Pro-<lb/> be zu ſehen, welche er mit allerley Poſſen
                        macht, unter welche ſich<lb/> Brighella betruͤgen laͤſſet und Arlequin fort
                        laͤufft. Brighella merckt<lb/> endlich den Betrug, geraͤth in Zorn und als
                        die Liebhaber dazu kom-<lb/> men und ihn fragen, ob der Arlequin todt ſey?
                        erzehlet er ihnen al-<lb/> les, was ſich mit ihm zugetragen. Die Liebhaber
                        werden boͤſe und<lb/> wollen ſich an dem Brighella vergreiffen, werden aber
                        unverſehens<lb/> durch einen Zauberer zuruͤck gehalten, der ihnen
                        verſpricht, ihnen<lb/> allerſeits die Figur des Arlequins zu geben, um auf
                        dieſe Art zu dem<lb/> Beſitz ihrer Geliebten zu gelangen. Die Liebhaber
                        bedancken ſich<lb/> und er ſchickt ſie nach ſeiner Grotte, zu dem Brighella
                        aber ſagt er,<lb/> er habe den Arlequin umgebracht und laͤßt einen Geiſt,
                        unter der Ge-<lb/> ſtalt des Arlequins, erſcheinen, der von zwey andern
                        Geiſten getra-<lb/> gen wird, die ihn niederlegen und fortgehen. Der
                        Zauberer befiehlt<lb/> dem Brighella, dem Frauenzimmer Nachricht von dem
                        Todt des<lb/> Arlequins zu geben u. gehet ab. Brighella gehet weg, um
                        ſeinen<lb/> Befehl auszurichten. Arlequin trit auf und ſpricht von der
                        Gefahr<lb/> in die er mit den Brighella gerathen. Er ſiehet die Figur auf
                        der<lb/> Erde liegen, wird beſtuͤrtzt, und da er ſiehet, daß es ſeine
                        eigene<lb/> Geſtalt iſt, glaubt er, er ſey todt, macht allerley Poſſen mit
                        dem<lb/> Geiſt, beweinet ſeinen Todt und gehet fort. Brighella trit auf<lb/>
                        und ſagt, er wolle der Aurelia u. Diana Nachricht von dem Tode des<lb/>
                        Arlequins geben u. rufft die Diana. Wie ſie heraus koͤmmt und<lb/> den
                        todten Arlequin ſiehet, weinet ſie, giebt dem Brighella einen<lb/> Rubel,
                        ihn zu begraben und gehet hinein. Brighella rufft die Au-<lb/> relia, welche
                        eben daſſelbe thut u. wieder gehet. Brighella klopffet<lb/> bey der
                        Smeraldina an; wie ſie die todte Figur des Arlequins ſiehet;<lb/> weinet ſie
                        vielmehr, als die vorigen, giebt dem Brighella einen gantzen<lb/> Beutel mit
                        Geld, um den Arlequin begraben zu laſſen und gehet<lb/> fort. Arlequin
                        ſiehet von ferne alles mit an und macht verſchiedene<lb/> Poſſen. Brighella
                        lacht, daß er auf die Art auf einmahl ſo reich<lb/> wird u. als die Alten
                        dazu kommen macht er ihnen weiß, daß er den<lb/> Arlequin umgebracht und
                        errinnert ſie an ihr Verſprechen. Hier-<lb/> auf gehen allerhand Poſſen vor,
                        welche die Alten u. den Arlequin<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ſelbſt</fw>
                        <pb facs="#vier-7" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> ſelbſt erſchrecken; welches der Beſchluß der
                        ande-<lb/> ren Handlung iſt.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Die dritte Handlung</head>
                    <p rend="indent">Die Alten treten auf u. ſagen; ſie wollten nunmehro ihre
                        Hey-<lb/> rath zu Stande bringen u. ihre Freunde zur Hochzeit bitten.
                        Sie<lb/> gehen ab. Arlequin koͤmmt herum u. iſt noch gantz bestuͤrtzt von
                        dem,<lb/> was ihm begegnet, u. ſagt, er wolle mit der Smeraldina
                        ſprechen,<lb/> u. ihr die Wahrheit, daß er noch lebe, klaͤrlich beweiſen. Er
                        klop-<lb/> fet viermahl u. ſiehet vier Arlequins. Er fragt ſie, wer ſie
                        waͤren?<lb/> Sie wiederhohlen alles, was er ſaget u. jeder von ihnen will
                        der<lb/> rechte Arlequin ſeyn; welches zu allerley Poſſen Gelegenheit
                        giebt.<lb/> Zuletzt klopfet einer von den Arlequinen, welches der Silvio
                        iſt, bey<lb/> der Diana an. Diana koͤmmt heraus, und weil ſie glaubet, daß
                        es<lb/> der rechte Arlequin ſey, umarmet ſie ihn und fuͤhret ihn zu ſich
                        in<lb/> das Hauß. Odoardo, welcher den anderen Arlequin vorſtellet,
                        macht<lb/> es ebenſo mit der Aurelia u. gehet mit ihr hinein. Arlequin ſagt,
                        er wol-<lb/> le ſich zu der Smeraldina begeben, um von allen Verfolgungen
                        der<lb/> falſchen Arlequins befreyet zu ſeyn. Er klopfet an. Smeraldina
                        koͤmmt<lb/> u. erſchickt, weil ſie glaubet, daß Arlequin todt ſey.
                        Arlequin<lb/> ſagt, er lebe. Smeraldina will ihn umarmen. Arlequin ſagt
                        er<lb/> wolle ſich umſehen, ob jemand ſehe, daß er zu ihr in das Hauß<lb/>
                        gienge. Indem er ſolches thut, nimmt ein Geiſt in ſeiner Geſtalt<lb/> die
                        Smeraldina u. fuͤhret ſie hinein. Arlequin geraͤth in Verzweiffe-<lb/> lung
                        u. ſteigt an das Fenſter der Smeraldina, um zuſehen, was im<lb/> Hauſe
                        vorgehet. Indeſſen kommen die Alten u. ſagen, ſie wollten<lb/> nunmehro ihre
                        Heyrath zu ſtande bringen. Pantalon klopft an ſei-<lb/> nem Hauſe an. Silvio
                        koͤmmt, als ein Arlequin, an das Fenſter und<lb/> fragt, wer er ſey?
                        Pantalon erwiedert, was er in ſeinem Hauſe zu<lb/> thun habe; Der
                        verſtellete Arlequin antwortet, er ſey bey ſeiner<lb/> Frau, und gehet weg.
                        Der Doctor rufft die Aurelia; Allein Odoar-<lb/> do koͤmmt an das Fenſter
                        und ſagt, er ſey ebenfals bey ſeiner<lb/> Frau. Die Alten werden bestuͤrtzt,
                        da ſie zwey Arlequins ſehen und<lb/> klopfen bey der Smeraldina an. Arlequin
                        koͤmmt heraus und ſagt<lb/> er waͤre von verſchiedenen falſchen Arlequins
                        umgebracht worden,<lb/> davon der eine bey der Smeraldina ſey. Die Alten
                        verwundern ſich<lb/> und klopffen jeder an ſeinem Hauſe an. Ihre Toͤchter
                        kommen her-<lb/> aus und eine jede von ihnen ſagt, ſie habe den Arlequin ihren<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Mann</fw>
                        <pb facs="#vier-8" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> Mann bey ſich. Nach einigen Verſicherungen ruffen
                        ſie dieſelben<lb/> heraus, verwundern ſich aber ſehr, daß Silvio und Odoardo
                        aus<lb/> beyden Haͤuſern kommen. Dieſe erzehlen die Begebenheit, wie
                        ſie<lb/> an und fuͤr ſich ſelben. Arlequin freuet ſich zwey andere
                        Arle-<lb/> quins zuſehen, worauf die Smeraldina koͤmmt und ihn fragt, was
                        er<lb/> auf der Straſe mache? weil ſie glaubet, ſie habe ihn in ihrem
                        Zim-<lb/> mer zuruͤck gelaßen. Arlequin ſchmaͤhlet und ſagt, der bey ihr
                        ſey,<lb/> ſey ein falſcher Arlequin. Sie rufft den Geiſt heraus und als
                        der-<lb/> ſelbe koͤmmt, entdecket er das gantze Geheimnuͤß und ſagt, es
                        ſey<lb/> nichts anders, als die Wirkung der Zauber-Kunſt, durch welche<lb/>
                        man die Toͤchter der Alten dahinbringen wollen, daß ſie ſich nach ih-<lb/>
                        rem Stande verheyratheten. Der Geiſt gehet fort; Die Heyrathen<lb/> werden
                        durch die Beyſtimmung der Alten besſtaͤtiget und dieſes iſt<lb/>
                        gewoͤhnlicher maaßen, der Beſchluß des gantzen Schau-Spieles.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>I quattro arlecchini</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#cety-1" n="1"/>
                <head type="main">I QUATTRO ARLECCHINI</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date
                        when="1733">nell'anno 1733.</date></head>
                <pb facs="#cety-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">Aurelia, Diana e Smeraldina, innamorate di Arlecchino,
                        rifiutano l’amore di Silvio, Odoardo e Brighella, così come i pretendenti
                        scelti dai loro padri. Ciò costringe gli innamorati a ricorrere all’aiuto di
                        un mago, il quale, dando loro le sembianze di Arlecchino, trova il modo di
                        trarre in inganno le loro amate e farle sposare.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE</role>
                        <roleDesc>padre di Aurelia.<lb/></roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>innamorato di Smeraldina.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_it">SILVIO, e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>fratelli.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="mago_it">UN MAGO.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="spiriti_it">SPIRITI.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#cety-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <p rend="indent">Silvio entra in scena parlando a Brighella del suo amore per
                        Diana e della crudeltà di lei. Anche Brighella gli racconta della propria
                        passione per Smeraldina e dell’indisponibilità della ragazza nei suoi
                        confronti. Silvio dice che vuole parlare con la propria amata una seconda
                        volta e prega Brighella di chiamarla. Brighella bussa alla casa di
                        Pantalone. Esce Diana. Silvio la prega di corrispondere la passione che
                        prova per lei. Lei gli risponde di lasciarla in pace, perché ha dato il
                        proprio cuore ad un altro. In quel momento entra Pantalone e sgrida Silvio e
                        Brighella perché parlano con la figlia. A quelle grida arriva di corsa
                        Arlecchino e prende le difese del padrone; dopo alcuni lazzi scenici, Diana
                        si mette a pregare il padre di lasciarla con Arlecchino, in modo che ella
                        non si annoi. Pantalone acconsente e va via. Diana prova a dichiarare la
                        propria passione per lui e finge che una dama sia venuta da lei e l’abbia
                        pregata di rivelare l’amore che ella prova per lui. Arlecchino le domanda il
                        nome di quella dama e lei risponde che si chiama Tintiminia. Arlecchino la
                        prega di fargliela vedere. Diana va via e torna vestita da quella dama.
                        Arlecchino, non capendo nulla, ride. Diana, dopo avergli dichiarato il
                        proprio amore, esce. Poi torna nel suo abito normale e chiede ad Arlecchino
                        se ha parlato con la signora Tintiminia. Arlecchino risponde di non aver
                        visto nessuno tranne lei. Diana ripete lo scherzo per la seconda volta e
                        alla fine confessa <pb facs="#cety-4" n="4"/> il proprio amore direttamente.
                        Arlecchino comincia a rimproverarla perché non è suo pari e minaccia di dire
                        tutto a suo padre. Diana, estremamente rattristata, se ne va. Arlecchino
                        rimane, ma arriva Aurelia e, dopo molte cerimonie, gli dichiara il proprio
                        amore. Arlecchino, con molti lazzi scenici, fa finta di corrispondere la
                        passione di questa. Smeraldina, vedendo dalla finestra Arlecchino che parla
                        con Aurelia, esce di corsa piena di gelosia e, messasi dietro a lui, lo
                        minaccia con un bastone, una baionetta e un fucile. Arlecchino, non sapendo
                        chi stia parlando, si spaventa per quelle minacce. Alla fine rifiuta Aurelia
                        che se ne va. E così pure Smeraldina. Arlecchino, volendo parlare con
                        quest’ultima, si mette a bussare al suo portone. Smeraldina esce e gli dà
                        dell’infedele, dell’incostante e poi lo bastona. Arlecchino, disperato, dice
                        che le sarà fedele. Smeraldina risponde che non gli crede. Arlecchino dice
                        che sarebbe andato ad uccidersi. Smeraldina lo incoraggia. Arlecchino chiede
                        una spada, Smeraldina va a prenderla e dandogliela dice che vuole che per le
                        tre del pomeriggio egli sia morto. Solo dopo ciò avrebbe creduto che lui
                        l’amava e se ne va. Arlecchino rimane e fa dei lazzi teatrali. Intanto
                        arriva Silvio e, vedendo che Arlecchino si vuole uccidere, gli toglie la
                        spada dicendo che è piuttosto lui che deve morire. Arlecchino si fa da parte
                        per guardare. Silvio, rinfacciando a Diana la sua indisponibilità nei propri
                        confronti, vuole uccidersi, poi all’improvviso si ferma, dicendo che
                        desidera parlare con lei ancora una volta <pb facs="#cety-5" n="5"/> e solo
                        dopo si ucciderà ed esce. Arlecchino lo imita scimmiottandolo, alla fine
                        finge di essere trafitto dalla spada e cade su di essa gridando: SONO MORTO.
                        Smeraldina torna per vedere cosa è successo ad Arlecchino, ma vedendolo
                        disteso per terra comincia a piangerlo e a elencare le sue buone qualità.
                        Poi dice che gli aveva preparato per cena dei buoni maccheroni e per questo
                        ora è disperata, non sapendo a chi farli mangiare. Arlecchino fa un salto
                        dicendo che li avrebbe mangiati lui e con molti lazzi scenici entrambi vanno
                        a casa di lei. Silvio e Odoardo entrano in scena parlando a Brighella
                        dell’amore che provano l’uno per Diana e l’altro per Aurelia e di come esse
                        li rifiutino, essendo innamorate di Arlecchino. Brighella risponde che le
                        avranno in moglie. Gli innamorati gli dicono che anche Smeraldina è
                        innamorata di Arlecchino. Brighella si dispiace di ciò. E tutti si mettono
                        d’accordo per uccidere Arlecchino ed escono. Arlecchino esce dalla casa di
                        Smeraldina dicendo che ha ottenuto la promessa di matrimonio e che ormai
                        Smeraldina non può non mantenere la parola data. Dice anche che egli vuole
                        andare a dire a Pantalone dell’amore che la figlia prova per lui, in modo da
                        mostrarsi fedele nei suoi confronti. A questo punto arriva Pantalone.
                        Arlecchino gli racconta quanto è successo. Pantalone gli risponde che ciò
                        non può essere vero e che non crede che sua figlia possa provare un
                        sentimento tanto basso. Arlecchino promette di dimostrargli che quella è la
                        verità. Pantalone gli ordina di allontanarsi. Dopodiché chiama Diana, alla
                        quale riferisce che Arlecchino presto si sarebbe <pb facs="#cety-6" n="6"/>
                        sposato. Diana dice con grande ira che non glielo permetterà, perché egli
                        deve diventare suo marito. Pantalone si mette a rimproverarla e le ordina di
                        andare a casa. Poi chiama Arlecchino. Si mette a bastonarlo e lo caccia via
                        da casa. Arlecchino si dispera perché la sua fedeltà è stata così mal
                        ricompensata. In quel momento arriva Brighella con armi di diverso tipo.
                        Domanda ad Arlecchino in che modo preferisca morire e, dopo molti lazzi
                        teatrali, Arlecchino chiama aiuto. Esce Diana e difende Arlecchino. A quel
                        grido accorre anche Aurelia che si mette a rimproverare Brighella, il quale,
                        vedendo che tutti sono contro di lui, va via. Le due ragazze, essendo
                        rivali, si mettono a litigare fra di loro perché ognuna vuole avere
                        Arlecchino per sé. Alle urla accorre Smeraldina e, vedendo di cosa si
                        tratta, prende Arlecchino e va via insieme a lui. Diana e Aurelia non
                        smettono di litigare. Al che arrivano i vecchi e separano le proprie figlie,
                        mandandole ognuna a casa sua. E così termina</p>
                    <p rend="indent">IL PRIMO ATTO.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">I vecchi entrano in scena uno dopo l’altro, parlando dell’amore
                        delle proprie figlie per Arlecchino. Si mettono d’accordo per far sposare
                        Aurelia con Pantalone e Diana con il Dottore. Si accordano per uccidere
                        Arlecchino. In quel momento arrivano gli innamorati, che con cortesia
                        chiedono ai vecchi le figlie in sposa. I vecchi rifiutano. <pb
                            facs="#cety-7" n="7"/> Gli innamorati vanno via e ritornano compiendo un
                        lazzo teatrale: spogliano i vecchi e indossano i loro vestiti. Fingono di
                        essere uno Pantalone, l’altro il Dottore e in tal modo vogliono concedersi
                        reciprocamente in moglie Diana e Aurelia; ciò crea una scena buffa.
                        Dopodiché essi ridanno ai vecchi i loro vestiti e vanno via. Quelli,
                        rimasti, si prendono gioco della stupidità degli innamorati quando arriva
                        Brighella. I vecchi gli ordinano di uccidere Arlecchino e promettono di
                        regalargli cinquanta rubli. Brighella accetta l’incarico e tutti se ne
                        vanno. Arlecchino entra in scena dicendo di sapere che vogliono ucciderlo,
                        perciò ha deciso di portare Smeraldina nella propria terra e di vivere là in
                        pace. Al che entra Brighella con una corda per strangolarlo. Arlecchino lo
                        prega di risparmiargli la vita, ma, vedendo che quello è irremovibile,
                        decide di ingannarlo, dicendo di conoscere un segreto grazie al quale,
                        pronunciando alcune parole, Brighella può cominciare a sputare soldi.
                        Brighella pensa che ciò sia una scusa. Arlecchino si impegna a mostrargli
                        come funziona, facendo molti lazzi propri del teatro. Brighella rimane
                        ingannato da ciò. Arlecchino se ne va. Brighella, resosi conto
                        dell’imbroglio, è disperato. Entrano gli innamorati e gli chiedono se ha
                        ucciso Arlecchino. Brighella racconta loro cosa è successo. Gli innamorati,
                        arrabbiati, vogliono ucciderlo, attribuendo a lui la colpa. Ma li ferma uno
                        mago, il quale promette di farli diventare degli Arlecchini, e grazie a ciò
                        possano ottenere in moglie le proprie amate. <pb facs="#cety-8" n="8"/> Gli
                        innamorati lo ringraziano di ciò. Il mago li manda nella propria caverna e
                        dice a Brighella di aver già ucciso Arlecchino e a prova di ciò gli mostra
                        uno spirito con le sembianze di Arlecchino portato da altri spiriti che lo
                        mettono a terra e se ne vanno. Il mago ordina a Brighella di dire alle
                        ragazze della morte di Arlecchino e va via. Anche Brighella dopo aver
                        ascoltato esce. Arlecchino entra in scena parlando dell’aggressione ricevuta
                        da parte di Brighella. Avendo visto uno con le sue sembianza giacere per
                        terra prende spavento ma, vedendosi vivo, non riesce a capire in che modo il
                        suo corpo sia morto. Fa un lazzo divertente con quello spirito e piangendo
                        la propria morte si allontana. Brighella dice di voler annunciare a Diana e
                        ad Aurelia la morte di Arlecchino e comincia a chiamare Diana, la quale
                        vedendo che Arlecchino è morto si mette a piangere, poi dà un rublo a
                        Brighella per seppellirlo e va via. Brighella chiama Aurelia che fa la
                        stessa cosa che ha fatto la prima ragazza e poi va via. Brighella bussa da
                        Smeraldina che, udito della morte di Arlecchino, si mette a piangere.
                        Arlecchino da lontano compie alcuni lazzi teatrali, dopo i quali Smeraldina
                        dà a Brighella un intero sacchetto di soldi per seppellire Arlecchino ed
                        esce. Brighella rimane ridendo, ma da lui arrivano i vecchi, ai quali
                        racconta di aver ucciso Arlecchino. Quelli gli danno ciò che gli avevano
                        promesso. Questo dà il via a uno scherzo teatrale, causato dagli spiriti che
                        spaventano i vecchi e da Arlecchino che con grida e salti chiude</p>
                    <p rend="indent">IL SECONDO ATTO.</p>
                </div>
                <pb facs="#cety-9" n="9"/>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">I vecchi entrano in scena dicendo di voler celebrare i loro
                        matrimoni e vanno a invitare i parenti. ARLECCHINO arriva meravigliandosi
                        moltissimo per quello che gli è accaduto e dice di voler vedere Smeraldina
                        per raccontarle la verità. Comincia a bussare ai quattro angoli della scena
                        ed ecco che vede i quattro Arlecchini. Gli domanda chi essi siano. Quelli
                        scimmiottano tutte le cose che Arlecchino dice e ognuno di loro dice di
                        essere il vero Arlecchino. Preso dalla rabbia, li costringe a compiere molti
                        lazzi, il che genera una scena buffa. Alla fine uno degli Arlecchini,
                        Silvio, si mette a bussare alla porta di Diana, la quale, pensando che
                        costui sia il vero Arlecchino, lo abbraccia tutta contenta e lo conduce in
                        casa propria. Odoardo, il secondo Arlecchino, fa lo stesso con Aurelia e va
                        da lei. Arlecchino dice di volersi nascondere da Smeraldina per essere al
                        sicuro dalla persecuzione dei falsi Arlecchini e si mette a bussare.
                        Smeraldina esce e vedendo Arlecchino, che pensava fosse morto, si spaventa.
                        Arlecchino dice di essere vivo. Smeraldina lo abbraccia. Arlecchino dice di
                        voler controllare se nessuno lo abbia visto entrare da Smeraldina. In quel
                        momento uno spirito con le sembianze di Arlecchino abbraccia Smeraldina e va
                        dentro con lei. Arlecchino, dopo molti lazzi propri del teatro, è disperato
                        e sale dalla finestra in casa di Smeraldina per vedere cosa succede lì. I
                        vecchi entrano in scena <pb facs="#cety-10" n="10"/> dicendo di voler
                        concludere i loro matrimoni. Pantalone bussa al proprio portone. Silvio
                        nelle sembianze di Arlecchino guarda dalla finestra per chiedere chi è.
                        Pantalone gli domanda cosa ci faccia in casa sua. Il finto Arlecchino
                        risponde che è qui con la propria moglie e si nasconde. Il Dottore ride di
                        Pantalone e chiama Aurelia, ma vede alla finestra Odoardo nelle sembianze di
                        Arlecchino, il quale ugualmente gli dice di essere lì con la propria moglie.
                        I vecchi si stupiscono di vedere due Arlecchini e bussano da Smeraldina.
                        Arlecchino entra in scena dicendo di essere stato ucciso dai falsi
                        Arlecchini, uno dei quali è da Smeraldina. I vecchi, atterriti, cominciano a
                        bussare ognuno a casa propria. Le donne escono dicendo che sono con i loro
                        mariti Arlecchini. Dopo aver discusso per un po’, ognuna chiama il proprio
                        per dimostrare la verità, ma al loro posto esse vedono Silvio ed Odoardo, i
                        quali, vedendole stupite per la loro trasformazione, raccontano loro come
                        ciò sia avvenuto. Arlecchino si rallegra che due Arlecchini siano stati
                        eliminati. Al che arriva Smeraldina e gli domanda cosa faccia lì fuori visto
                        che lo ha lasciato in camera sua. Arlecchino si mette a rimproverarla e le
                        dice che l’Arlecchino che è da lei non è quello vero. Lei allora lo chiama
                        ed esce lo spirito. Dopo molti lazzi che convengono al teatro viene svelata
                        la vicenda. Raccontano dell’incantesimo per ottenere in moglie le figlie dei
                        vecchi e lo spirito sparisce. I matrimoni vengono confermati con il consenso
                        generale e così termina la commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>
