<teiCorpus version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Il Francese a Venezia</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                  >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <!-- Una spiegazione utile per le tre versioni di questo testo -->
            <p>I documenti delle versioni russa e tedesca sono preservate in diversi archivi. Per
               questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili per ogni documento amo alla descrizione dei facsimili per ogni documento </p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Frantsuz v Venezii</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription and encoding by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Goettingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                     >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Goettingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (9b) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <!-- da cambiare in tutti i ms description -->
                     <objectDesc>
                       <supportDesc>
                          <extent> Numero di pagine 14 
                             <height unit="cm">18,9</height>
                             <width unit="cm">14,6</width>
                             <depth unit="cm">0,1</depth>
                          </extent>
                       </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
                  <additional>
                  </additional>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="fran-1" url="imgs/esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-2" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-3" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-4" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-5" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-6" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-7" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-8" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-9" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-10" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-11" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-12" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-13" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="fran-14" url="esempio.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#fran-1"/>
            <!-- cancellare bold da <head>-->
            <head type="main">ФРАНЦУЗЪ ВЪ ВЕНЕЦIИ</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ,<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
               <date when="1733">1733 года.</date></head>
            <pb facs="#fran-2"/>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p>MOCIO Aпетïтъ Французъ, сынъ одного купецкаго<lb/> человѣка, которои получилъ
                  дворянство чрезъ<lb/> свое богатство, посланъ быль своимъ отцомъ<lb/> объѣздить
                  Еvропу. Тоть прïѣхавши въ Венецïю сталь<lb/> на квартïру въ вольномъ домъ, гдѣ
                  спознался съ<lb/> Брïгелломъ совершеннымъ коварникомъ и плутомъ.<lb/> Сеи
                  корыстуяся не хитрымъ добросердечïем того<lb/> Француза, подводить ему Смералдïну
                  нищую во-<lb/> лочаику подъ именемъ Маркïзы Римскïя; а самъ съ<lb/> Арлекïномъ
                  вмѣсте, будучи любовниками тоя<lb/> дѣвки, притворяются быть двумя баронами
                  Нѣмец-<lb/> кими, да бы можно было его способнѣе обмануть,<lb/> и пустить въ однои
                  рубахе съ игры въ карты. Одинъ<lb/> Гондолïеръ, то есть судовщикъ, служя у
                  того<lb/> господчика, увѣдомилъ о томь Панталона, которои<lb/> будучи другъ и
                  корреспондентъ его отцу, объявилъ<lb/> ему о плутахъ, и чрезъ то избавилъ его отъ
                  поги-<lb/> бели. Любовь, и свадьба Сïлвïева и Одоардова съ до-<lb/> черьми
                  панталоновыми, не что иное, какъ Эпизодъ,<lb/> [званïе пïитическое которое значитъ
                  нѣкоторое<lb/> другое дѣиствïе присовокупленное кь начальному<lb/> дѣлу по нуждѣ,
                  или по правдоподобïю] которои<lb/> дѣлаетъ завязку и развязанïе сея комедïи.</p>
            </div>
            <fw type="catch">ДѢИ</fw>
            <pb facs="#fran-3"/>
            <castList>
               <head rendition="bold" style="text-align: center">ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Дïаннинъ и Аурелïинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana">ДIАНА и<lb/></role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia">АУРЕЛIЯ,</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>дочери панталоновы.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio">СІЛВІИ, и<lb/></role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo">ОДОАРДЪ,</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>други.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="monsieurappetit">МОСIО AПЕТIТЪ,</role>
                  <roleDesc>Французъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                  <roleDesc>ево переводчикъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="momolo">МОМОЛЪ,</role>
                  <roleDesc>ево Гондолïеръ [судовщикъ]</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina">СМЕРАЛДIНА,</role>
                  <roleDesc>подложная дама изъ Рима.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino">АРЛЕКIНЪ,</role>
                  <roleDesc>ея любовникъ.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствïе это въ Венецïи.</p>
            </set>
            <fw place="bottom" type="sig">Ы 2</fw>
            <fw type="catch">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <body>
            <!-- mettere il numero di pagina per la paginazione-->
            <pb facs="#fran-4" n="4"/>
            <fw place="header">4</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <div type="scene">
                  <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ похваляя Панталону добро-<lb/> сердечïе, и
                     нравъ чивои того Француза, такъ же и<lb/> доброи ево смакъ въ платье, и
                     склонность ко вся-<lb/> кимъ роскошамъ. Панталонъ говоритъ, что онъ<lb/>
                     долженъ ему заплатить денги по двумъ вeкселямъ,<lb/> которые присланы на его
                     имя, изъ которыхъ по<lb/> одному лишь увидевъ его; а по другому мѣсяцъ<lb/>
                     спустивъ. Говоритъ онъ Брïгеллу, что ево отецъ<lb/> ему корреспондентъ, и что
                     тотъ проситъ ево не<lb/> оставить своего сына; После чего и пошолъ прочь.<lb/>
                     Брïгеллъ остался, и говоритъ, что уже онъ выду-<lb/> малъ способъ, чтобъ
                     выманить денегъ у прïѣжжаго<lb/> чрезъ посредствïе Смералдïнïно. Смералдïна
                     стала<lb/> быть слышима. Брïгеллъ убрался прочь. Смерал-<lb/> дïна вышла съ
                     великою горестïю, для того что у нея<lb/> собака унесла то, что еи Арлекïнъ
                     принесъ на обѣдъ.<lb/> Сказываетъ она о любви, которую она имѣетъ<lb/> кь нему;
                     и весьма она сожалѣетъ, что онъ не имѣетъ<lb/> себѣ господина, слово въ слово,
                     какъ и она, для<lb/> содержанïя своего. Брïгеллъ поклонившися пред-<lb/>
                     лагаетъ еи службу у одного господина французска-<lb/> го, съ которымъ, говоритъ
                     онъ, можетъ она по-<lb/> лучить свое щастïе, и которому, приложилъ онъ,<lb/>
                     скажетъ, что бутто она одна дама римская, съ<lb/> уговоромъ, что ежели она ему
                     Брïгеллу дастъ<lb/> третью долю своего прибытка. Описываетъ онъ<lb/> еи
                     качества, и поступки того Француза. Смерал-<lb/> дïна сомнѣвается; по томь
                     соглашается на то съ<lb/> такимъ уговоромъ, что буде Арлекïнъ [за котораго<lb/>
                     она долженствуетъ скоро вытьти] на то позволитъ.<lb/> И когда она розказывала
                     Брïгеллу трудность, ко-<lb/> торую Арлекïнъ имеѣетъ, чтобъ ея пропитать; тогда<lb/>
                     <fw type="catch">Арлекïнъ</fw>
                     <pb facs="#fran-5"/>
                     <fw place="header">5</fw> Арлекïнъ приходитъ; и что видитъ онъ Смералдïну<lb/>
                     вмѣсте съ Брïгелломъ; того ради съ ревности сталъ<lb/> ея за то бранить.
                     Брïгеллъ ему розказываетъ о чомъ<lb/> дѣло идетъ. Арлекïнъ позволяетъ на то
                     надѣяся<lb/> на прибыль, да и пошолъ самъ. Брïгеллъ отсылаетъ<lb/> Смералдïну;
                     и чтобъ еи сыскать платье, прочь же<lb/> пошолъ.</p>
                  <p rend="indent">СIЛВIИ говоря о своеи любви кь Дïанѣ, сказы-<lb/> ваетъ, что онъ
                     видѣлъ Панталона, отца ея, въ однои<lb/> лавкѣ, и что онъ хочетъ въ отсутьствïе
                     того<lb/> съ нею поговорить, и сталъ стучатъся. Дïана выхо-<lb/> дитъ, стали
                     они увѣрять другъ друга о взаимнои<lb/> своеи страсти. Проситъ она Сïлвïя,
                     чтобъ онъ<lb/> обнадежиль так же Одоарда съ стороны Аурелïи<lb/> сестры ея, и
                     выговаривши то, пошла. Сïлвïи будучи<lb/> въ великомъ удовольствованïи
                     обѣщается ея слу-<lb/> шать, да и пошолъ.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТ КАМЕРУ.</stage>
                  <p rend="indent">ГОНДОЛIЕРЪ приготовляетъ уборнои столъ<lb/> своего господина
                     кропчучись, что онои больше лю-<lb/> бить Брïгелла совершеннаго плута, которои
                     ему<lb/> такъ понравился, что неможетъ онъ его и признать<lb/> за бездѣлника.
                     На то Mocïo Aпетïтъ кличетъ его<lb/> изъ нутри; по томь самъ выходитъ, и
                     спрашиваетъ<lb/> у него, что виделъ ли он Брïгелла. Гондолïеръ<lb/>
                     притворяется, что бутто онъ не знаетъ, что тотъ<lb/> ему говоритъ. По томъ
                     сталъ съ нимъ говорить<lb/> очюнь худо. Mocïo ему запретилъ, и говоритъ<lb/>
                     что онъ не имѣетъ ни ково другова, кромѣ его, комубъ<lb/> онъ могъ повѣрить
                     себя. Велѣлъ онъ себѣ дать на<lb/> руки воды; по томъ сталъ волосы убирать,
                     пу-<lb/> дриться, и прочая; а все то онъ чинилъ съ чванствомъ.<lb/>
                     <fw place="bottom" type="sig">Ы 3</fw>
                     <fw type="catch">Но</fw>
                     <pb facs="#fran-6"/>
                     <fw place="header">6</fw> Но по многихъ шуткахъ приличныхъ театру, сту-<lb/>
                     чатся у него. Гондолïеръ пошолъ, и возвращается<lb/> говоря, что то Панталонъ.
                     Mocïo пошолъ его<lb/> встречать. Старикъ выходитъ говоря, по мно-<lb/> гихъ
                     комплïментахъ, что онъ принесъ ему 400<lb/> пïстолеи [то есть, 800 рублеи;
                     когда пистоль<lb/> ходитъ по 10 лïвров. А буде когда ходитъ по 12<lb/> лïвровъ;
                     то 960 рублеи] которыя долженъ онъ ему<lb/> отдать по силѣ векселя. Mocïo ему
                     премного благо-<lb/> дарствуетъ. Показываетъ себя, что хочетъ его<lb/>
                     потчивать кафеемъ, чаемъ, шоколатомъ; принуж-<lb/> даетъ его, чтобъ тотъ у него
                     пожаловалъ отъ-<lb/> обѣдалъ. На то Брïгеллъ приходитъ, чтобъ ска-<lb/> зать
                     ему на ухо, что онъ добрыя ему принесъ<lb/> вѣсти; только надобно, чтобъ они
                     были на единѣ.<lb/> Mocïo позабывъ о всемъ томь, на что онъ просилъ<lb/>
                     Панталона, тотчасъ ево отпускаетъ отъ себя и<lb/> съ Гондолïеромъ. Старикъ
                     дивяся о его перемѣнѣ<lb/> пошолъ вонъ. Гондолïеръ кропчучись на Брïгелла, на
                     за<lb/> нимъ же. Брïгеллъ говоритъ тому Mocïo, что онъ<lb/> ему сыскалъ одну
                     знатную метресу, и сталъ ему<lb/> описывать прïятность ея и личную красоту.
                     Mocïo<lb/> влюбливается въ нея; велитъ Брïгеллу, чтобъ онъ<lb/> ея ему
                     показалъ, и чтобъ приготовилъ для того<lb/> богатои столъ. Брïгеллъ обѣщается
                     ему служить;<lb/> и оба пошли.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                  <p rend="indent">СIЛВIИ и Одоардъ выходятъ негодуючи оба на<lb/> Панталона,
                     которои чрезъ свою жестокость не до-<lb/> пускаетъ ихъ поговорить съ невѣстами
                     ихъ. Намѣ-<lb/> ряются они, какъ нибудь, чтобъ съ ними увидѣть-<lb/> ся. Къ
                     нимъ приходитъ Арлекïнъ, котораго они<lb/>
                     <fw type="catch">просятъ</fw>
                     <pb facs="#fran-7"/>
                     <fw place="header">7</fw> просятъ, чрезъ одну игрушку приличную театру,<lb/>
                     чтобъ онъ имъ пособилъ. Арлекïнъ склонился на<lb/> ихъ просьбу, и сталъ
                     стучаться у Дïаны, и у Аурелïи,<lb/> которыя бояся своего отца принудили
                     любовниковъ<lb/> повелеть Арлекïну, чтобъ онъ стал ъна караулѣ.<lb/> Арлекïнъ
                     не во время, чрезъ одну шутку своиствен-<lb/> ную театру, тревожитъ
                     любовниковъ; а Панта-<lb/> лонъ тогда выходитъ, и сталъ по среди сво-<lb/> ихъ
                     дочереи и любовниковъ. Тѣ увидѣвши его,<lb/> и ничего ему не говоря, пошли
                     прочь. Арлекïнъ<lb/> увидѣвъ Старика закричалъ: БЕРЕГИСЬ, БЕРЕГИСЬ.<lb/>
                     Старикъ мигнулъ ему, чтобъ онъ молчалъ; по<lb/> томъ сталъ ево бить, и пошолъ
                     прочь. Арлекïнъ<lb/> по нѣсколькихъ шуткахъ своиственныхъ театру<lb/> такъ же
                     пошолъ.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ<lb/>СМЕРАЛДIНIНУ.</stage>
                  <p rend="indent">БРÏГЕЛЛЪ научаетъ Смералдïну одѣтую въ<lb/> Адрïеннъ, [то есть въ
                     женскои шлафрокъ] что какъ<lb/> она долженствуетъ поступать съ Французомъ;
                     учитъ<lb/> ея такъ же поступкамъ учтивымъ. Смералдïна то<lb/> стала дѣлать.
                     Между тѣмъ стали стучаться;<lb/> Брïгеллъ пошолъ, и возвратился съ Mocïo
                     Aпе-<lb/> тïтомъ, которои сталъ чинить комплïменты<lb/> Смералдïне. Смералдïна
                     не разумѣет ни мало ево<lb/> языка. Mocïo такъ же ея. Каждои кличетъ Брï-<lb/>
                     гелла для переводу. Брïгеллъ имъ толкуетъ все<lb/> по своему, и на ихъ сторону.
                     По томъ спраши-<lb/> вается онъ того Мосïо, что не порали накрывать<lb/> столъ.
                     Mocïo ему говоритъ, что пора, Брïгеллъ<lb/> пошолъ, Mocïo сталъ улещивать
                     любовïю своею<lb/> Смералдïну, которая съ своеи стороны поступаетъ<lb/> по
                     дамски. Между тѣмъ Брïгеллъ выходитъ съ<lb/>
                     <fw type="catch">слугами</fw>
                     <pb facs="#fran-8"/>
                     <fw place="header">8</fw> слугами, чтобъ приготовить обѣдъ. Смералдïна<lb/>
                     думая, что она хорошо здѣлаетъ, притворяется<lb/> быть въ негодованïи, что онъ
                     еи приготовляетъ<lb/> обѣдъ, говоря, что она имѣетъ чѣмъ насытиться<lb/> себя.
                     Мосïо опечалился, что въ томъ просту-<lb/> пился, какъ онъ думалъ. Сталъ
                     извиняться чрезъ<lb/> Брïгелла указывая на обычаи Французскои. Брïгеллъ<lb/>
                     говоритъ на ухо Смералдïнѣ, чтобъ она не отказы-<lb/> валася отъ обѣда.
                     Смералдïна узнавши, что то<lb/> надлежитъ учинить въ знакъ учтивства,
                     согла-<lb/> шается на то. Мосïо сталъ быть радъ, что ево<lb/> метреса
                     утишилась. Между тѣмъ стали кушанье<lb/> ставить на столъ. Арлекïнъ во время
                     стола началъ<lb/> чинить многïя игрушки надлежащïя къ театру.<lb/> На послѣдокъ
                     Мосïо пьючи за здоровье Мадамïно,<lb/> пьянъ напился. Изъ того произходитъ
                     игрушка<lb/> смѣшная, которою окончилося<lb/>
                     <hi rend="indent">ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ</hi>.</p>
               </div>
            </div>
            <fw type="catch">ДѢИ</fw>
            <pb facs="#fran-9"/>
            <fw place="header">9</fw>
            <div type="act" n="2">
               <head rend="bold">ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <div type="scene">
                  <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ говоря о досужствѣ<lb/> Сïлвïевомъ, и
                     Одоардовомъ, которые всячески ста-<lb/> раются видѣться съ ево дочерьми. На то
                     они при-<lb/> ходятъ, и чрезъ пущее и лишнее учтивство про-<lb/> сятъ у нево
                     дочереи ево за себя. Панталонъ имъ<lb/> говоритъ, что это дѣло требуетъ
                     разсужденïя;<lb/> и что онъ ни соглашается, ни отказываетъ имъ.<lb/> Проситъ
                     онъ ихъ, чтобъ они ему дали время поду-<lb/> мать, да и пошолъ самъ. Любовники
                     льстятъ себя<lb/> щасливою удачею въ ихъ любви; да и пошлижъ.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                  <p rend="indent">МОСІО спитъ на стулѣ. Арлекïнъ приходитъ,<lb/> хочетъ онъ у нево
                     украсть карманные часы изъ ево<lb/> кармана. Между тѣмъ Гондолïеръ приходитъ,
                     ко-<lb/> торои сталъ бранить Арлекïна, которои по нѣ-<lb/> сколькихъ игрушкахъ
                     приличныхъ театру прочь<lb/> пошолъ. Гондолïеръ опять положилъ часы къ
                     нему<lb/> въ карманъ, и разбужаетъ ево. Мосïо дивится, что<lb/> онъ одинъ, и
                     безъ мадамы. Гондолïеръ ему сказы-<lb/> ваетъ, что какъ онъ напился пьянъ, и
                     увѣщеваетъ<lb/> его, чтобъ онъ берегся Брïгелла, которои не что<lb/> иное, какъ
                     совершеннои плутъ. На то Брïгеллъ<lb/> приходитъ, и съ повелѣнïемъ говоритъ
                     Гондолïеру<lb/> вытти вонъ изъ такова мѣста, которое ему не<lb/> прилично.
                     Гондолïеръ разгнѣванный отвѣтствуетъ<lb/> ему бранïю; Мосïо имъ запретилъ
                     браниться. Гон-<lb/> долïеръ пошолъ. Брïгеллъ говоритъ тому Мосïо,<lb/> что
                     дама такъ въ нево влюбилася, что уже она<lb/> больше жить безъ него не можетъ,
                     и что она при-<lb/> шла для свиданïя къ нему. Совѣтуетъ онъ ему<lb/>
                     <fw place="bottom" type="sig">Ь</fw>
                     <fw type="catch">держать</fw>
                     <pb facs="#fran-10"/>
                     <fw place="header">10</fw> держать ея при себѣ. Мосïо на то согласился отъ<lb/>
                     всего своего сердца, и приказываетъ ему, чтобъ<lb/> онъ ея привелъ. Брïгеллъ
                     пошолъ, и возвращается<lb/> съ Смералдïною. Мосïо пошолъ ея встрѣчать, и<lb/>
                     рѣчьми излишними показываетъ ей свою любовь.<lb/> Она на то соотвѣтствуетъ
                     равнымъ же образомъ.<lb/> Потомъ Мосïо повелѣваетъ Брïгеллу, чтобъ онъ<lb/> имъ
                     сыскалъ Пажеи, Камерметьхïнъ, богатое платье<lb/> для мадамы, и приготовилъ бы
                     все надлежащее къ<lb/> одному балу. Брïгеллъ говоритъ, что онъ не имѣетъ<lb/>
                     денегъ; но ежели бы онъ повелѣлъ, то бы взялъ<lb/> другои ево вексель у
                     Панталона. Мосïо ему то<lb/> приказываетъ учинить, и пошолъ съ
                     Смералдïною.<lb/> Брïгеллъ говоритъ, что онъ хочетъ здѣлаться ба-<lb/> рономъ
                     нѣмецкимъ вмѣстѣ съ Арлекіномъ, и выиграть<lb/> у Мосïо все что онъ ни имѣетъ;
                     да и пошолъ прочь.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                  <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ говоря, что онъ весьма<lb/> увѣдомился о
                     женихахъ своихъ дочереи, и что онъ<lb/> ихъ хочетъ за оныхъ отдать замужъ.
                     Между тѣмъ<lb/> Брïгеллъ приходитъ, и учинивъ ему комплïментъ<lb/> отъ Мосïо,
                     говоритъ, что онъ пришолъ по его при-<lb/> казу требовать у него денегъ по
                     векселю. Панта-<lb/> лонъ говоритъ, что онъ не имѣетъ денегъ. Брïгеллъ<lb/> ему
                     уступаетъ 50 пïстоль изъ четырехъ сотъ,<lb/> которыми онъ долженъ. Панталонъ
                     ему отвѣт-<lb/> ствуетъ, что онъ не можетъ по совѣсти того<lb/> учинить. Но
                     послѣ нѣкотораго спору между ими,<lb/> Панталонъ ему даетъ только 200 пïстоль.
                     Брï-<lb/> геллъ смѣется надъ его совѣстïю, принимаетъ<lb/> денги, и говоритъ
                     ему, что Мосïо хочетъ дать<lb/> балъ, и что онъ можетъ туда притьти съ своими<lb/>
                     <fw type="catch">дочерьми.</fw>
                     <pb facs="#fran-11"/>
                     <fw place="header">11</fw> дочерьми. Панталонъ обѣщается, да и вонъ выхо-<lb/>
                     дитъ. Брïгеллъ радъ, что онъ имѣетъ денги, пошолъ<lb/> приготовлять надлежащее
                     къ балу.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ САЛУ НА БАЛЪ.</stage>
                  <p rend="indent">МОСІО выходитъ чиня комплïменты мадамѣ,<lb/> за которою идутъ
                     лакеи, и которая чинитъ по-<lb/> ступки, и поворотки придворныя. Между
                     тѣмъ<lb/> Брïгеллъ приходитъ, и говоритъ Мосïо, что все<lb/> готово, и что и
                     Панталонъ придетъ на балъ съ сво-<lb/> ими дочерьми. Говоритъ онъ про себя, что
                     онъ<lb/> увѣдомилъ любовниковъ, дабы они не пропустили<lb/> случая видѣться съ
                     своими невѣстами, и что они<lb/> обѣщалися быть. Въ то время стали
                     стучаться.<lb/> Брïгеллъ пошолъ смотрѣть, кто бы то былъ; и<lb/> возвращается
                     съ Панталономъ, и съ ево дочерьми.<lb/> Стали они чинить многïя комплïменты съ
                     Мосïо,<lb/> и съ Мадамою, которая кажетъ себя шляхтянкою.<lb/> Панталонъ
                     говоритъ, что бутто онъ, знаетъ Сме-<lb/> ралдïну; однакожъ онъ не хочетъ
                     вклепаться, чтобъ<lb/> въ томъ не обмануться. Между тѣмъ приходитъ<lb/>
                     Гондолïеръ, и говоритъ тому Мосïо, что многïе<lb/> люди въ машкахъ желаютъ быть
                     на томъ балѣ.<lb/> Брïгеллъ пошолъ ихъ принимать, и приходитъ съ<lb/>
                     любовниками, которые были въ машкахъ. Объяви-<lb/> лися они своимъ невѣстамъ.
                     Тутъ стали танцо-<lb/> вать. По томъ Мосïо приказалъ, чтобъ поставлены<lb/>
                     были закуски и питья. Сталъ онъ подносить самъ<lb/> новопришедшимъ, что дало
                     причину Смералдïнѣ<lb/> притворить себѣ ревность, и ругать дочерей Пан-<lb/>
                     талона, которои сталъ за нихъ; Мосïо такъ же.<lb/> Арлекïнъ сталъ съ стороны
                     Смералдïнïнои, и тѣмъ<lb/> крикомъ окончеваютъ<lb/>
                     <hi rend="indent">ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</hi></p>
               </div>
               <fw place="bottom" type="sig">Ь 2</fw>
               <fw type="catch">ДѢИ-</fw>
               <pb facs="#fran-12"/>
               <fw place="header">12</fw>
               <div type="act" n="3">
                  <head rend="bold">ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                  <div type="scene">
                     <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                     <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ бранитъ Арлекïна, что онъ испор-<lb/> тилъ своимъ
                        здоромъ всю его работу, Арлекïнъ<lb/> извинялся въ томъ своею ревностïю, и
                        говоритъ, что<lb/> онъ не хочетъ, чтобъ Смералдïна жила больше<lb/> у Мосïо
                        Апетïта. Брïгеллъ ево проситъ, чтобъ онъ<lb/> потерпѣлъ, покамѣстъ онъ
                        исполнитъ свое намѣ-<lb/> ренïе, тоесть, чтобъ ево здѣлать богатымъ, и<lb/>
                        чтобъ могъ онъ жениться на Смералдïнѣ; такъ же<lb/> и чтобъ отправить его въ
                        отечество. Арлекïнъ послу-<lb/> шался ево. Брïгеллъ ему говоритъ, чтобъ онъ
                        при-<lb/> творился барономъ нѣмецкимъ, и что по случаю игры<lb/> въ карты,
                        онъ его спознаетъ съ французомъ. Но онъ<lb/> нарошно имѣетъ согласиться съ
                        Смералдïною, чтобъ<lb/> она принудила того Мосïо играть. И ежели то<lb/>
                        удастся, то онъ Брïгеллъ станетъ съ нимъ за одно<lb/> играть, и понеже онъ
                        знаетъ великую силу въ кар-<lb/> тахъ, того ради все онъ у него выиграетъ;
                        послѣ чего<lb/> можно будетъ ему Арлекïну исправить свои нужды.<lb/>
                        Арлекïнъ за благо нашолъ ево совѣтъ, и пошолъ съ нимъ.<lb/> Но въ то время
                        Гондолïеръ, которои ихъ<lb/> зговоръ весь слышалъ, говоритъ, что онъ до
                        того<lb/> не допуститъ; да и розсказываетъ о всемъ Панталону,<lb/> которои
                        выходитъ говоря своимъ дочерямъ о удачѣ<lb/> бала; и приказываетъ имъ чтобъ
                        онѣ пошли прочь.<lb/> Панталонъ говоритъ Гондолïеру, чтобъ онъ увѣдо-<lb/>
                        милъ о томъ самъ того Мосïо. Гондолïеръ ему<lb/> отвѣчаетъ, что уже онъ
                        хотѣлъ то учинить; но<lb/> что ему полюбился Брïгеллъ, того ради онъ ни<lb/>
                        мало не хочетъ слушать. Панталонъ взялся самъ,<lb/> по любви его отца,
                        которой ему Панталону кор-<lb/>
                        <fw type="catch">респондентъ,</fw>
                        <pb facs="#fran-13"/>
                        <fw place="header">13</fw> респондентъ, то учинить, и не допустить того<lb/>
                        Мосïо до погибели. Гондолïеръ пошолъ. Панталонъ<lb/> остался; а къ нему
                        приходятъ любовники, которые<lb/> вторично у нево стали просить за себя
                        дочерей ево.<lb/> Панталонъ имъ то обѣщаетъ; и призываетъ Дïану<lb/> и
                        Аурелïю, которыя бутто стыдяся дали руки въ<lb/> знакъ вѣрности своимъ
                        любовникамъ. Панталонъ имъ<lb/> говоритъ, что ему надлежитъ повидаться съ
                        Мосïо<lb/> Апетïтомъ для нѣкотораго нужнаго дѣла, да и<lb/> сталъ ихъ всѣхъ
                        съ собою туда просить. Всѣ со-<lb/> гласилися на его прошенïе, и говоря, что
                        уже ночь<lb/> наступаетъ, пошли за нимъ.</p>
                  </div>
                  <div type="scene">
                     <stage rend="bold">ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                     <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ жалуется на Смералдïну, что ея<lb/> худои поступокъ
                        все намѣренïе его испортилъ.<lb/> Смералдïна кладетъ всю вину на свое
                        сердце. Брï-<lb/> геллъ еи говоритъ, чтобъ она на ассамблеѣ Мосïо<lb/>
                        Апетïта, предложила играть въ карты; а что онъ<lb/> придетъ съ Арлекïномъ въ
                        Кавалерахъ нѣмецкихъ,<lb/> и выиграютъ у нево всѣ денги. На то Мосïо
                        прихо-<lb/> дитъ, и пеняетъ на мадаму, что она ему учинила<lb/> безчестïе въ
                        балѣ. Смералдïна притворяется быть<lb/> ревнивою и сердитою. Брïгеллъ
                        старается ихъ по-<lb/> мирить, что чинитъ игрушку приличную театру.<lb/> На
                        послѣдокъ Брïгеллъ говоритъ тому Мосïо, что<lb/> два господина нѣмецкïе
                        хотятъ имѣть честь съ<lb/> нимъ познаться. Мосïо ему говоритъ, чтобъ
                        они<lb/> пожаловали къ нему. Брïгеллъ пошолъ. Смералдïна<lb/> стала говорить
                        тому Мосïо о игрѣ въ карты чтобъ<lb/> забавиться. Стали они играть. Въ то
                        время при-<lb/> былъ Гондолïеръ, котороï сказываетъ тому Мосïо,<lb/> что
                        Панталонъ съ своею фамилïею будетъ къ нему<lb/>
                        <fw type="catch">поклонъ</fw>
                        <pb facs="#fran-14"/>
                        <fw place="header">14</fw> поклонъ свои отдать. Мосïо имъ говоритъ:
                        добро<lb/> пожаловать. Но послѣ комплïментовъ, Мосïо сталъ<lb/> позволенïя
                        просить у компанïи, дабы играть въ карты<lb/> съ своею дамою. На то
                        Гондолïеръ говоритъ тому<lb/> Мосïо, что два шляхтича иностранные
                        просятъ<lb/> ево, чтобъ имъ позволено было тутъ же притьти.<lb/> Мосïо
                        говоритъ, что очюнь изрядно. Гондолïеръ<lb/> увѣдомляетъ тихонько Панталона,
                        что то два<lb/> плута. Пошолъ онъ, и возвращается опять съ нимъ.<lb/>
                        Брïгеллъ и Арлекïнъ переодѣвшися въ шляхтичевъ<lb/> Нѣмецкихъ, по многихъ
                        шуткахъ приличныхъ те-<lb/> атру, стали они играть въ карты. Мосïо
                        проигралъ<lb/> все что онъ ни имѣлъ; Того ради поѣхалъ онъ на<lb/> платье.
                        Панталонъ и Гондолïеръ видя, что уже<lb/> дѣло къ послѣднему концу
                        приходитъ, схватали<lb/> тѣхъ двухъ обманщиковъ, которые видя, что они<lb/>
                        познаны быть стали, призналися во всемъ, такъ же<lb/> объявили и о худородïи
                        Смералдïны, которая очюнь<lb/> о томъ опечалилася. Мосïо, застыдившися, что
                        онъ<lb/> былъ обманутъ отъ тѣхъ плутовъ говоритъ, что<lb/> онъ уже научонъ
                        сталъ быть для предку, и оста-<lb/> вилъ у Смералдïны все что онъ еи ни
                        отдалъ. Пан-<lb/> талонъ ему обѣщаетъ заплатить оставшïяся денги<lb/> по
                        векселю, изъ которыхъ половина заплачена Брï-<lb/> геллу, и сталъ ево звать
                        въ свои домъ пока полу-<lb/> читъ онъ другои приказъ отъ отца. На что
                        Мосïо<lb/> согласился. Старикъ подтвердилъ свадьбу съ сво-<lb/> ими
                        дочерьми, чѣмъ и окончилася,<lb/>
                        <hi rend="indent">КОМЕДІЯ.</hi></p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Der Frantzose in Venedig</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription and encoding by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Goettingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                     >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Goettingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (9a) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <p>18,9 x 14,6 x 0,1 cm</p>
                        <p>10 pages, 4o</p>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="frant-1" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-2" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-3" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-4" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-5" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-6" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-7" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-8" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-9" url="esempio.jpg"/>
            <graphic xml:id="frant-10" url="esempio.jpg"/>
         </surface>
         <!-- Il facsimile può essere aggiunto solo nelle trascrizioni in tedesco e in russo -->
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#vier-1"/>
            <head type="main" rendition="bold">Der Frantzoſe in Venedig</head>
            <head type="sub" rendition="bold">welcher<lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen
               Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/> Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
               <date when="1733">Ao. 1733.</date><lb/> vorgeſtellet worden.</head>
            <pb facs="#frant-2"/>
            <div type="preface">
               <head rendition="bold">Jnhalt.</head>
               <p>Monſieur de L’Appetit, ein Frantzoͤſiſcher Kauffmanns Sohn, wird wegen<lb/> eines
                  Reichthums in den Adel-Stand erhoben und von ſeinem Vater auf die Reiſe<lb/> durch
                  Europa geſchickt. Er koͤmmt nach Venedig und logiret in dem vornehmſten<lb/>
                  Gaſt-Hofe der Stadt, allwo er mit dem Brighella, einen Kupler und Betruͤger,<lb/>
                  in Bekandtſchafft geraͤth. Dieſer ſucht ſich die natuͤrliche Freygebigkeit des
                  Fran-<lb/> tzoſen zu Nutze zumachen, fuͤhret ihm die Smeraldina, ein armes
                  Maͤdgen, unter<lb/> dem Nahmen einer Roͤmiſchen Marquiſe zu und legt mit Arlequin,
                  ihrem Liebhaber,<lb/> ab, ſich als zwey Teutſche Baronen zuverckleiden und ihn im
                  Spiele um alles zu-<lb/> bringen. Ein Gondolier, der dem Petit-Maitre, als ein
                  Bedienter zugegeben<lb/> iſt, giebt hiervon Nachricht an den Pantalon, der, weil
                  er deſſen Vaters guter Freund<lb/> und Correſpondent iſt, ihn fuͤr die Betruͤgerey
                  warnet, und von aller Gefahr befreyet.<lb/> Die Liebes-Haͤndel und Verheyrathung
                  des Silvio und Odoardo mit den Toͤchtern<lb/> des Alten, sind Zwiſchen-Spiele,
                  welche die Verwirrung und Auswinckelung des<lb/> gantzen Stuͤckes machen.</p>
            </div>
            <castList>
               <head rendition="bold" style="text-align: center">Perſonen.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                  <roleDesc>Vater der Diana und Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>zwey gute Freunde.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="monsieurappetit_ge">Monſieur de L’Appetit</role>
                  <roleDesc>ein Frantzoſe.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="momolo_ge">Momelo</role>
                  <roleDesc>ſein Gondolier.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                  <roleDesc>unter dem Nahmen der Roͤmiſchen Dame.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                  <roleDesc>ihr Liebhaber.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Venedig.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#frant-3"/>
            <fw place="header">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head><hi rend="bold">Die erſte Handlung.</hi></head>
               <p rend="indent">Brighella trit auf und ſtreichet gegen den Pantalon des
                  angekom-<lb/> menen Frantzoſen Freygebigkeit, ſeinen guten Geſchmack in<lb/> der
                  Kleidung und ſeine Neigung zu allen Arten der Ergoͤtzung her-<lb/> aus. Pantalon
                  ſagt, er habe ihm zwey Wechſel zu bezahlen, davon<lb/> er den einen ſogleich, den
                  andern aber in einem Monath, heben koͤnn-<lb/> te; Er gehet ab. Brighella bleibet
                  u. ſaget, er habe ausfuͤndig<lb/> gemacht, vermittelſt der Smeraldina, dem Fremden
                  das Geld aus<lb/> dem Beutel zu loͤcken. Wie er die Smeraldina hoͤret gehet er
                  auf<lb/> die Seite. Smeraldina kommt heraus und ſtellet ſich gantz verzwei-<lb/>
                  felnd an, weil ihr der Hund das Preſent weggetragen, ſo ihr<lb/> der Arlequin
                  geſchickt. Sie ſagt hierauf, ſie liebe den Arlequin; es<lb/> ſey aber ſehr
                  betruͤbt, daß er keinen Herrn u. ſie nichts mehr zu le-<lb/> ben habe. Brighella
                  kommt hervor, und nachdem er ſie gegruͤſſet,<lb/> traͤgt er ihr Dienſte bey einem
                  Frantzoͤſiſchen Herrn an u. ſagt, ſie<lb/> koͤnne ihr Gluͤck machen, ſie muͤſſe
                  ſich aber fuͤr eine Roͤmiſche Da-<lb/> me ausgeben. Er ſtreicht hierauf des
                  Frantzoſen Stand und gute<lb/> Art zu leben heraus. Smeraldina ſtehet erſtlich bey
                  ſich ſelbst an,<lb/> wird aber zuletzt auf dieſe Bedingung mit ihm eines, daß es
                  mit<lb/> Bewilligung des Arlequins geſchehen muͤſſe, der ſie bald heyrathen<lb/>
                  werde. Indeſſen als ſie ferner dem Brighella erzehlet, was es dem<lb/> Arlequin
                  fuͤr Muͤhe koſte, ſie zu ernaͤhren, kommt Arlequin u. als<lb/> er die Smeraldina
                  bey dem Brighella ſiehet, wird er eiferſuͤchtig und<lb/> ſchmaͤlet. Brighella ſagt
                  ihm, was er vorhabe u. Arlequin giebt ihm,<lb/> in der Hoffnung einen guten
                  Schnitt zu machen, die Hand u. gehet<lb/> fort. Brighella fuͤhret die Smeraldina
                  hinein u. begiebt ſich auch weg;<lb/> um ein Kleid fuͤr ſie zu ſuchen.</p>
               <p rend="indent">Silvio trit auf, ſpricht von ſeiner Liebe gegen die Diana und
                  ſagt,<lb/> er habe den Pantalon, ihren Vater, in einer Krahm-Bude geſehen; er<lb/>
                  wolle ſich derohalben deſſen Abweſenheit zu Nutze machen u. mit ſei-<lb/> ner
                  Geliebten ſprechen. Er pocht an. Diana kommt heraus. Bey-<lb/>
                  <fw place="bottom" type="sig">*</fw><fw type="catch">de</fw>
                  <pb facs="#frant-4"/>
                  <fw place="header">4</fw> de verſichern einander ihrer bestaͤndigen Neigung u.
                  Diana ſagt, Sil-<lb/> vio ſollte desgleichen, im Nahmen ihrer Schweſter der
                  Aurelia, den<lb/> Odoardo uͤberzeigen u. gehet fort. Silvio iſt ſehr erfreuet,
                  ſaget er<lb/> wolle ihren Befehl ſo gleich ausrichten und trit ab.</p>
            </div>
            <div type="scene">
               <stage rend="bold">Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Der Gondolier macht ſeines Herrn Nacht-Tiſch zurechte u.<lb/>
                  bezeiget ſich ſehr verdruͤßlich, daß er ihm den Brighella vorziehet, der<lb/> doch
                  ſeines Handwercks ein Betruͤger ſey. Indeſſen rufft Monſieur<lb/> de l’Appetit,
                  kommt herein u. fragt ihn, ob er nicht den Brighella<lb/> geſehen? Der Gondolier
                  antwortet, er habe ihn nicht geſehen und<lb/> ſpricht ſehr uͤbel von demſelben.
                  Monſieur de l’Appetit vertheydi-<lb/> get ihn u. ſagt er habe niemand, dem er ſich
                  vertrauen koͤnne. Hier<lb/>- auf laͤßt er ſich Waſſer geben, macht die Haare
                  zurecht, pudert ſich<lb/> und thut alles mit einer gewiſſen Art Prahlerey. Nach
                  vielen Poſ-<lb/> ſen wird angeklopfet. Der Gondolier gehet hinaus, koͤmmt
                  wieder<lb/> und ſagt, der Pantalon ſey darauſſen. Monſieur de l’Appetit gehet<lb/>
                  ihm entgegen. Der Alte trit herein und ſagt, er komme hieher, um<lb/> ihm die 400.
                  Piſtolen auf ſeinen Wechſel auszuzahlen. Monſieur<lb/> l’Appetit bedancket ſich
                  mit vieler Hoͤfligkeit, fragt ihn, ob er ihm mit<lb/> einer Schale Thee, Caffee
                  oder Choccolate aufwarten koͤnne? und<lb/> noͤthiget ihn zuletzt, bey ihm zu
                  ſpeisen. Hierauf kommt der Brighella<lb/> und ſagt ihm in das Ohr, er habe ihm
                  eine gute Zeitung zu hinter-<lb/> bringen, er muͤſſe aber gantz alleine ſeyn
                  Monſieur de l’Appetit ver-<lb/> gißt auf einmahl alles, worauf er den Pantalon
                  gebeten, nimmt ei-<lb/> nen kurtzen Abſchied von ihm u. gehet mit dem Gondolier
                  fort. Der<lb/> Alte verwundert ſich uͤber dieſe Veraͤnderung u. begiebt ſich weg.
                  Die<lb/> Vorigen kommen zuruͤck. Der Gondolier bezeiget ſeinen Verdruß,<lb/> daß
                  ihnen Brighella uͤberall nachfolge; dieſer aber ſagt zu Monſieur<lb/> de
                  l’Appetit, er habe eine gewiſſe vornehme Dame ausgefunden u.<lb/> macht ihm eine
                  weit aͤuſſtige Beſchreibung von ihren Manieren und<lb/> Annehmlichkeiten. Monſieur
                  de l’Appetit wird verliebt u. giebt dem<lb/>
                  <fw type="catch">Brig-</fw>
                  <pb facs="#frant-5"/>
                  <fw place="header">5</fw> Brighella Befehl, ſie herzubringen u. Anſtalt zu einer
                  guten Mahl-<lb/> zeit zumachen. Brighella verſpricht zu gehorſamen u. alle gehen
                  ab.</p>
            </div>
            <div type="scene">
               <stage rend="bold">Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt vor.</stage>
               <p rend="indent">Silvio u. Odoardo, treten auf u. beklagen ſich uͤber den
                  Pantalon,<lb/> welcher durch ſeine Ernſthafftigkeit ſie an dem Vergnuͤgen, ihre
                  Ge-<lb/> liebten zu ſprechen, hinderte. Indeſſen koͤmmt der Arlequin denſel-<lb/>
                  ben bitten ſie, ihnen behuͤlfflich zu ſeyn, daß ſie ihre Liebſten zu ſpre-<lb/>
                  chen bekaͤmen. Arlequin laͤſſet ſich bewegen u. klopffet an. Diana<lb/> u. Aurelia
                  kommen heraus, bezeigen ſich furchtſam fuͤr ihrem Vater u.<lb/> bitten die
                  Liebhaber, den Arlequin Wache halten zu laſſen. Arlequin<lb/> thut ſolches, macht
                  allerhand Poſſen u. blinden Lerm dabey. Pantalon<lb/> ſchleicht herzu u. beklagt
                  ſich uͤber die Auffuͤhrung ſeiner Toͤchter. Wie<lb/> Arlequin den Alten gewahr
                  wird ſchreyet er: Nehmet euch in acht!<lb/> Der Alte giebt ihm ein Zeichen daß er
                  ſchweigen ſolle u. gehet fort.<lb/> Worauf Arlequin nach einigen Poſſen auch weg
                  gehet.</p>
            </div>
            <div type="scene">
               <stage rend="bold">Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der<lb/>
                  Smeraldina.</stage>
               <p rend="indent">Brighella unterrichtet die Smeraldina, die gantz vornehm ange-<lb/>
                  kleidet iſt, wie ſie ſich gegen den Frantzoͤſisſhen Herrn auffuͤhren und<lb/> mit
                  was fuͤr artigen Manieren ſie ihn empfangen ſolle. Smeraldina<lb/> macht alles
                  nach, woruͤber angeklopffet wird. Brighella gehet hin-<lb/> aus u. koͤmmt wieder
                  mit Monſieur de l’Appetit herein, welcher der<lb/> Smeraldina mit vieler
                  Hoͤfflichkeit entgegen gehet. Smeraldina ver-<lb/> ſtehet nicht ein Wort von
                  ſeiner Sprache; Monſieur de l’Appetit<lb/> deſgleichen von der ihrigen. Derohalben
                  machen ſie den Brighella<lb/> zu ihrem Dollmetſcher, der alles der Smeraldina zum
                  Vortheil aus-<lb/> leget u. zuletzt den Frantzoſen fraget, ob er nicht die Tafel
                  zurecht<lb/> machen ſollte? Monſieur de L’Appetit antwortet mit Ja u.
                  Brighel-<lb/> la gehet fort. Monſieur de l’Appetit thut verliebt gegen die
                  Smeral-<lb/> dina, die ſich aber ihrer Seits ſehr vornehm ſtellet. Hierauf
                  koͤmmt<lb/> Brighella mit einigen Bedienten zuruͤck, um die Tafel zu rechte zu<lb/>
                  <fw type="catch">ma-</fw>
                  <pb facs="#frant-6"/>
                  <fw place="header">6</fw> machen. Smeraldina glaubt, ſie thue wohl, wann ſie ſich
                  ſtelle, als<lb/> ob ſie hierdurch beleidiget waͤre, daß er ſie bey ſich zur
                  Mahlzeit be-<lb/> halten wolle, und ſagt, ſie koͤnne ſichſelbst ſchon ſaͤttigen,
                  wenn<lb/> ſie hungrig waͤre. Monſieur de l’Appetit iſt gantz beſtuͤrtzt, daß
                  er,<lb/> wie er glaubt, einen Fehler begangen u. entſchuldiget ſich durch den<lb/>
                  Brighella hiemit, daß es in Franckreich die Mode ſo ſey. Brighella<lb/> ſagt
                  heimlich zu der Smeraldina, ſie ſolle die Mahlzeit nur annehmen<lb/> u. Smeraldina
                  verſichert, daß ſie es aus bloſer Hoͤfflichkeit thun wol-<lb/> le. Monſieur de
                  l’Appetit iſt ſehr erfreuet, daß er ſeine Maitreſſe<lb/> beſaͤnfftiget ſiehet,
                  worauf ſich beyde zur Taffel ſetzen, bey welcher<lb/> der Arlequin allerley Poſſen
                  macht. Zuletzt trinckt Monſieur de l’Ap-<lb/> petit der Dame Geſundheit und mit
                  dieſer Ergoͤtzung beſchlieſſet ſich<lb/> die erſte Handlung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head rend="bold">Die andere Handlung.</head>
               <div type="scene">
                  <p rend="indent">Pantalon trit auf und ſpricht von der Verwegenheit des Silvio
                     u.<lb/> Odoardo, die wider ſeinen Willen mit ſeinen Toͤchtern um-<lb/> gehen
                     wollten. Hierauf kommen die Liebhaber und halten mit<lb/> einer ungewoͤhnlichen
                     u. gezwungenen Hoͤfflichkeit um ſeine Toͤchter<lb/> an. Pantalon antwortet, die
                     Sache verdiene Uͤberlegung; er wolle es<lb/> ihnen inzwiſchen weder zuſagen,
                     noch abſchlagen, ſie moͤchten ihm<lb/> nur Bedenckzeit laſſen. Er gehet ab. Die
                     Liebhaber ſchmeicheln<lb/> einander mit der Hoffnung, daß ihre Liebe einen
                     gluͤcklichen Ausgang<lb/> haben werde u. treten ab.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor.</stage>
                  <p rend="indent">Monſieur de l’Appetit ſchlaͤfft auf einem Stuhle und der
                     Arle-<lb/> quin will ihm die Uhr aus der Taſche ziehen, der Gondoliet aber
                     koͤmt<lb/> dazu, u. zancket ſich deswegen mit dem Arlequin u. ſteckt
                     ſeinem<lb/> Herrn die Uhr wieder in die Taſche und wecket ihn auf. Wie Monſieur
                     de<lb/> l’Appetit aufwacht, verwundert er ſich, daß er ohne die Dame iſt.<lb/>
                     Der Gondolier erzehlet ihm, auf was Art er betruncken worden und<lb/> ſagt, er
                     ſolle ſich fuͤr dem Brighella in acht nehmen, der ein Betruͤ-<lb/> ger waͤre.
                     Brighella kommt dazu und ſagt im Zorn zu dem Gondo-<lb/>
                     <fw type="catch">lier</fw>
                     <pb facs="#frant-7"/>
                     <fw place="header">7</fw> lier, daß er ſich fortpacken ſollte. Der Gondolier
                     ſchimpfft ihn. Mon-<lb/> ſieur de l’Appetit aber heißt ihn fortgehen. Wie er
                     weg iſt; ſagt<lb/> Brighella an den Herrn, daß die Dame dermaaßen in ihn
                     verliebt<lb/> ſey, daß ſie ohne ihn nicht leben koͤnne und ihn zu ſehen kaͤme;
                     Er<lb/> giebt ihm zugleich den Rath, er ſolle ſie gar bey ſich behalten,
                     welches<lb/> auch Monſieur de l’Appetit von Grund des Hertzens animmt und
                     ihm<lb/> befiehlt, ſie kommen zu laſſen. Brighella gehet fort und koͤmmt<lb/>
                     mit der Smeraldina wieder zuruͤck. Monſieur de l’Appetit geht ihr<lb/> entgegen
                     und macht ihr eine Liebes-Erklaͤhrung und da ſie ihm ſolche<lb/> ſehr geneigt
                     beantwortet, befiehlet er dem Brighella, fuͤr Madame<lb/> Pagen, Kammermaͤdgen
                     u. koſtbahre Kleider anzuſchaffen und alles<lb/> noͤthige u. einem Ball zu
                     beſorgen. Brighella ſagt, er habe kein Geld,<lb/> wenn er aber erlauben wollte,
                     ſo koͤnnte er das Geld auf den Wech-<lb/> ſel bey dem Pantalon ziehen. Monſieur
                     de l’Appetit erlaubt es ihm<lb/> und gehet mit der Smeraldina fort. Brighella
                     ſagt, er und der Ar-<lb/> lequin wollten ſich als Teutſche Barons auskleiden
                     und dem Frantzo-<lb/> ſen alles vom Leibe im Spiel abgewinnen. Er gehet ab.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stad.</stage>
                  <p rend="indent"> Pantalon trit auf u. ſagt, er habe Nachricht von den
                     Liebhabern<lb/> ſeiner Toͤchter eingezogen u. er wuͤrde dieſelben wohl an ſie
                     verhey-<lb/> rathen. Hierzu koͤmmt Brighella u. ſagt, nach einigen
                     Complimen-<lb/> ten, ſein Herr ſchicke ihn her, den Wechſel zu ziehen. Pantalon
                     ant-<lb/> wortet, er habe kein Geld. Brighella erwiedert, er wolle 50 Pi-<lb/>
                     ſtolen von 400. fallen laſſen; Pantalon aber verſetzt, er koͤnne ſolches<lb/>
                     mit guten Gewiſſen nicht thun. Nach einigen Wort-Wechſel biethet<lb/> ihm
                     Pantalon 200 Piſtolen fuͤr den gantzen Brief. Brighella ſchertzt<lb/> uͤber
                     ſein zartes Gewiſſen, empfaͤngt des Geld und ſagt, Monſieur<lb/> de l’Appetit
                     habe dieſen Abend einen Ball veranſtaltet und bitte<lb/> ihn, nebſt ſeinen
                     beyden Toͤchtern dabey zu erſcheinen. Pantalon ver-<lb/> ſpricht es u. gehet
                     fort. Brighella freuet ſich, daß er Geld in den<lb/> Haͤnden hat u. gehet ab,
                     die Veranſtaltung zum Ball zu machen.</p>
               </div>
               <fw type="sig">Der</fw>
               <pb facs="#frant-8"/>
               <fw place="header">8</fw>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">Der Schau-Platz ſtellet einen Tantz-Saal vor.</stage>
                  <p rend="indent">Monſieur de l’Appetit trit nebſt der Dame u. vielen
                     Bedienten<lb/> herein. Hierauf koͤmmt Brighella und ſagt zu dem Herrn, es ſey
                     alles<lb/> fertig; Pantalon u. ſeine Tochter wuͤrden kommen. Imgleichen
                     ha-<lb/> be er ihren Liebhabern Nachricht gegeben, die eine ſo gute
                     Gelegen-<lb/> heit nicht verſaͤumen wuͤrden. Es wird angeklopfft. Brighella
                     gehet<lb/> hinaus u. koͤmmt mit dem Pantalon und deſſen Toͤchtern wieder
                     her<lb/> ein. Sie machen allerſeits viele Complimenten an Monſieur und Ma-<lb/>
                     dame, die uͤberaus vornehm thut. Pantalon ſagt zu der Smeraldina,<lb/> er
                     glaube die Ehre zu haben ſie zu kennen, er koͤnne ſich aber nicht<lb/> recht
                     mehr beſinnen. Hierauf koͤmt der Gondolier u. ſagt zu dem<lb/> Herrn, es waͤren
                     einige maſquirte Perſonen darauſſen, die auf ſeine<lb/> Erlaubniß, dem Balle
                     beywohnen wollten. Brighella gehet heraus<lb/> und koͤmmt mit den masquirten
                     Liebhabern zuruͤck. Dieſer geben ſich<lb/> ihren vertrauten zu erkennen. Es
                     wird getantzet und der Herr be-<lb/> fiehlt nach einiger Zeit, die
                     Erfriſchungen aufzuſetzen u. trinckt die Ge-<lb/> ſundheit der neuangekommenen
                     Damen. Dieſes giebt der Smeral-<lb/> dina Gelegenheit, ſich eiferſuͤchtig
                     anzuſtellen u. Pantalons Toͤchtern<lb/> uͤbel zubegegnen. Der Alte u. Monſieur
                     de l’Appetit nehmen ihre<lb/> Parthie; Arlequin aber vertheidiget die
                     Smeraldina, mit welchen<lb/> Zanck ſich die andere Handlung ſchlieſſet.</p>
               </div>
               <div type="act" n="3">
                  <head rend="bold">Die dritte Handlung.</head>
                  <div type="scene">
                     <stage rend="bold">Der Schau-Platz ſtellet eine Stad vor.</stage>
                     <p rend="indent">Brighella zanckt mit dem Arlequin, daß er durch ſeinen
                        unzeiti-<lb/> gen Zorn alle ſeine Muͤhe vergebens mache. Arlequin
                        entſchuldiget<lb/> ſich mit der Eiferſucht und ſagt, er wolle nicht haben,
                        daß die Sme-<lb/> raldina laͤnger bey Monſieur de l’Appetit im Hauſe bliebe.
                        Brig-<lb/> hella ermahnet ihn; ſo lange Gedult zu haben, biß er die letzte
                        Hand<lb/> an ſein Vorhaben geleget, nehmlich ihn reich zu machen, ihm die
                        Sme-<lb/> raldina zu geben und beyde in ſein Vaterland zuruͤckzuſchicken.
                        Arle-<lb/> quin giebt ſich zu frieden. Brighella ſagt hierauf, er ſolle ſich
                        fuͤr ei-<lb/>
                        <fw type="catch">nen</fw>
                        <pb facs="#frant-9"/>
                        <fw place="header">9</fw> nen Teutſchen Baron verkleiden und durch
                        Gelegenheit des Spie-<lb/> les mit dem Frantzoſen Bekanntschafft machen; Er
                        wollte schon mit<lb/> der Smeraldina Abrede nehmen, daß ſie den Petit-Maitre
                        zum Spiel<lb/> uͤberede, ſelbſt Motie ſeyn und die Karte ſo miſchen wuͤrde,
                        daß er alles<lb/> gewinnen ſollte. Arlequin billiget ſeinen Vorſchlag und
                        gehet mit<lb/> ihm weg. Der Gondolier, der ſolches mit angehoͤret, ſagt, er
                        wiſ-<lb/> ſe ſchon Mittel dafuͤr und erzehlet dem Pantalon, der mit ſeinen
                        Toͤch-<lb/> tern gegangen koͤmmt, alles, was ſich Brighella vorgenommen.
                        Pan-<lb/> talon heißt ſeine Toͤchter hinein gehen und ſagt zu dem
                        Gondolier,<lb/> er ſolle dieſe Nachricht ſeinen Herrn ſelbſt uͤberbringen.
                        Der Gon-<lb/> dolier antwortet, Pantalon moͤchte doch die Muͤhe uͤbernehmen,
                        weil ihm<lb/> ſein Herr nicht glauben wolle. Pantalon antwortet, er wolle
                        es, in An-<lb/> ſehung ſeines Vaters, der ſeine Correspondente ſey, thun und
                        ihn nicht<lb/> in das Verderben gerathen laſſen. Der Gondolier geht fort.
                        Pan-<lb/> talon bleibt, worauf die Liebhaber kommen und um ſeine
                        Toͤchter<lb/> anhalten. Pantalon giebt ſeine Einwilligung und rufft die
                        Diana u.<lb/> Aurelia; welche ſich mit ihren Liebhabern verehligen. Pantalon
                        ſagt<lb/> hierauf er habe zu Erhaltung des Herrn de l’Appetit eine
                        gewiſſe<lb/> Sache richtig zu machen u. ſie ſollten ihr dahin folgen. Alle
                        gehen<lb/> ab.</p>
                  </div>
                  <div type="scene">
                     <stage rend="bold">Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
                     <p rend="indent">Brighella beklaget ſich gegen die Smeraldina; daß ihr
                        ungereimtes<lb/> Bezeigen verurſachen wuͤrde, daß ſeine Anſchlaͤge alle zu
                        Schanden<lb/> giengen. Smeraldina entſchuldiget ihren Eifer. Brighella ſagt
                        hier-<lb/> auf, ſie ſolle Monſieur de l’Appetit zum Spiel bereden, er u.
                        Arle-<lb/> quin wollten als zwey Teutſche Cavaliers erſcheinen u. dem
                        Frantzo-<lb/> ſen, durch Miſchung der Karten, das Geld abgewinnen.
                        Hierauf<lb/> koͤmmt Monſieur de l’Appetit u. beklaget ſich gegen Madame
                        uͤber<lb/> den Schimpf, den ſie ihm auf dem Balle angethan. Smeraldina,<lb/>
                        entſchuldiget ſich mit der Eiferſucht. Brighella vereiniget ſie und
                        ſagt<lb/> zu Monſieur de l’Appetit, daß zwey Teutſche Cavaliers gerne die<lb/>
                        <fw place="bottom" type="sig">*</fw>
                        <fw type="catch">Ehre</fw>
                        <pb facs="#frant-10"/>
                        <fw place="header">10</fw> Ehre ſeiner Bekanntſchafft haben wollten.
                        Monſieur de l’Appetit<lb/> antwortet, er ſolle ſie nur kommen laſſen.
                        Brighella gehet fort.<lb/> Smeraldina traͤgt Monſieur de l’Appetit ein Spiel
                        an u. indem ſie<lb/> ſpielen, koͤmmt der Gondolier u. ſagt, daß Pantalon u.
                        ſeine Familie<lb/> da ſey, um ihre Aufwartung zu machen. Monſieur de
                        l’Appetit laͤſ-<lb/> ſet ſie hereinkommen u. nach einigen Complimenten,
                        bittet er die Ge-<lb/> ſellſchafft um Erlaubniß weiter zu ſpielen. Bald
                        darauf koͤmmt der<lb/> Gondolier und meldet die beyden Teutſchen Cavaliers
                        an, ſagt aber<lb/> heimlich zu Pantalon, daß es die beyden Betruͤger waͤren.
                        Brighella<lb/> u. Arlequin treten herein, u. nach einigen Poſſen ſetzen ſie
                        ſich zum<lb/> Spiel nieder. Monſieur de l’Appetit verliehret alles u. will
                        zu letzt<lb/> ſein Kleid auf das Spiel ſetzen. Wie aber Pantalon und der
                        Gon-<lb/> dolier ſehen, daß es auf das aͤuſſerſte koͤmmt, gehen ſie auf die
                        bey-<lb/> den Betruͤger loß. Wie ſich dieſe verrathen ſehen, entdecken
                        ſie<lb/> ihre Schelm-Stuͤcke und die niedrige Abkunfft der Smeraldina.
                        Mon-<lb/> ſieur de l’Appetit ſchaͤmet ſich und ſagt, er wolle ſich ein
                        andermahl<lb/> ſchon in acht nehmen. Er laͤßt der Smeraldina alles was er
                        ihr ge-<lb/> ſchencket. Pantalon aber verſpricht ihm den Rest des
                        Wechſels,<lb/> worauf er dem Brighella, die Helffte bezahlet, nachzugeben;
                        und noͤ-<lb/> thiget ihn, ſo lange bey ihm im Hauſe zu wohnen biß er
                        weiteren<lb/> Befehl von ſeinem Vater bekomme. Dieſes nimmt Monſieur de
                        l’Ap-<lb/> petit an u. der Alte declariret die Verheyrathung ſeiner
                        Toͤchter; wo-<lb/> mit der Beschluß des gantzen Schau-Spiels gemacht
                        wird.</p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Il francese a Venezia</title>
               <respStmt>
                  <resp>Translation by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Goettingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                     >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Goettingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (9b) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <p>18,9 x 14,6 x 0,1 cm</p>
                        <p>14 pages, 4o</p>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#fran-1"/>
            <head type="main" rendition="bold">IL FRANCESE A VENEZIA</head>
            <head type="sub" rendition="bold">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN
                  PIETROBURGO<lb/><date when="1733">nell'anno 1733.</date><lb/></head>
            <pb facs="#fran-2"/>
            <div type="preface">
               <head rendition="bold">ARGOMENTO.</head>
               <p>Monsieur Appetit, figlio di un mercante diventato nobile grazie alla sua
                  ricchezza, è stato mandato dal padre a visitare l’Europa. A Venezia prende
                  alloggio in una casa, dove fa conoscenza con Brighella, un autentico imbroglione e
                  birbone. Approfittando dell’ingenua bontà del Francese, Brighella gli presenta
                  Smeraldina, una donna povera e depravata, facendola passare per una marchese
                  romana. Inoltre, per ingannare più facilmente il Francese e per derubarlo di tutti
                  i denari nel gioco di carte, spaccia se stesso e Arlecchino, entrambi innamorati
                  di Smeraldina, per due baroni tedeschi. Un gondoliere, ovvero barcaiolo, al
                  servizio di Monsieur Appetit, informa dell’imbroglio Pantalone, amico e
                  corrispondente del padre del Francese, che svela la truffa e salva Monsieur
                  Appetit dalla rovina. L’amore e le nozze di Silvio e Odoardo con le figlie di
                  Pantalone altro non sono che un Episodio [il termine poetico che significa
                  un’azione aggiunta a quella principale per necessità o per verosimiglianza] che
                  costituisce l’avvio e lo scioglimento di questa commedia.</p>
            </div>
            <pb facs="#fran-3"/>
            <castList>
               <head rendition="bold" style="text-align: center">PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                  <roleDesc>padre di Diana e Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_it">DIANA e<lb/></role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>figlie di Pantalone.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="silvio_it">SILVIO, E</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>amici.</roleDesc>
                  <castItem>
                     <role xml:id="monsieurappetit_it">MONSIEUR APPETIT,</role>
                     <roleDesc>il francese.</roleDesc>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                     <roleDesc>suo traduttore.</roleDesc>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="momolo_it">MOMOLO,</role>
                     <roleDesc>suo gondoliere [barcaiolo].</roleDesc>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                     <roleDesc>una finta dama romana.</roleDesc>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                     <roleDesc>suo amante.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#fran-4"/>
            <div type="act" n="1">
               <head><hi rend="bold">ATTO PRIMO.</hi></head>
               <div type="scene">
                  <p rend="indent">BRIGHELLA entra in scena ed esalta di fronte a Pantalone la
                     cordialità, le maniere galanti, il buon gusto nel vestirsi e l’inclinazione al
                     lusso del giovane francese. Pantalone dice che gli deve il pagamento delle due
                     cambiali che sono arrivate a suo nome, la prima può essere incassata subito,
                     mentre l’altra dopo un mese. Racconta a Brighella che il padre del francese è
                     un suo corrispondente che gli ha chiesto di non lasciare solo il figlio e va
                     via. Brighella rimane e dice che ha già trovato il modo di derubare il
                     forestiero con l’aiuto di Smeraldina di cui nel frattempo si sente la voce.
                     Brighella esce. Entra Smeraldina disperata perché un cane le rubato quello che
                     Arlecchino le ha procurato per pranzo. Racconta del suo amore per lui e di come
                     le dispiace che non ha un padrone per mantenersi, esattamente come lei.
                     Brighella la saluta e le propone di andare a servizio da un galantuomo
                     francese, grazie al quale Smeraldina può fare la sua fortuna. Brighella
                     aggiunge che dirà al forestiero che lei è una nobildonna romana a condizione
                     che Smeraldina dia a Brighella un terzo del guadagno ricavato. Le descrive il
                     carattere e le maniere del francese. Smeraldina è reticente, ma poi accetta a
                     patto che Arlecchino [che sposerà presto] sia d’accordo. Mentre sta raccontando
                     le difficoltà di Arlecchino di mantenerla, <pb facs="#fran-5"/> arriva
                     Arlecchino che, vedendo Smeraldina assieme a Brighella, si ingelosisce e la
                     sgrida. Brighella gli racconta di cosa si tratta. Arlecchino acconsente
                     sperando di ricavare un guadagno e se ne va. Brighella manda via Smeraldina ed
                     esce anche lui per andare a cercare un abito per lei.</p>
                  <p>Entra SILVIO parlando del suo amore per Diana e raccontando di aver visto
                     Pantalone, il padre di lei, in una bottega e di voler sfruttare la sua assenza
                     per parlare con lei, e bussa alla porta. Diana esce e i due cominciano ad
                     assicurare l’uno l’altro del loro reciproco amore. La ragazza chiede a Silvio
                     di far sapere a Odoardo che sua sorella Aurelia lo ama ed rientra. Molto
                     felice, Silvio glielo promette e se ne va.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">LA SCENA MOSTRA IL CAMERINO.</stage>
                  <p rend="indent">IL GONDOLIERE sta preparando il tavolino da toeletta del suo
                     padrone. È molto seccato perché il Monsieur Appetit gli preferisce
                     l’imbroglione Brighella e non riesce a vedere che è un autentico birbone.
                     Intanto Monsieur Appetit lo chiama da fuori scena, poi entra e gli chiede se ha
                     visto Brighella. Il Gondoliere finge di non capire cosa gli sta dicendo il
                     Monsieur, poi comincia a parlare molto male di Brighella. Monsieur Appetit
                     glielo proibisce e dice che non ha nessun altro amico di cui può fidarsi. Poi
                     si fa portare dell’acqua, si aggiusta i capelli, si incipria, e fa tutto con
                     una certa arroganza. <pb facs="#fran-6"/> Dopo numerosi lazzi teatrali,
                     qualcuno bussa alla porta. Il Gondoliere esce e torna dicendo che è arrivato
                     Pantalone. Monsieur va a incontrarlo. Il vecchio entra dicendo che gli ha
                     portato 400 pistole [cioè 800 rubli, se una pistola è pari a 10 lire; se invece
                     è pari a 12 lire, allora 960 rubli] della sua cambiale. Monsieur Appetit lo
                     ringrazia con grande cortesia e vuole offrirgli una tazza di tè, un caffè o una
                     cioccolata. Alla fine lo costringe a pranzare con lui. In quel momento arriva
                     Brighella e gli dice all’orecchio che ha buone notizie da dargli, ma che devono
                     essere completamente soli. Monsieur Appetit dimentica subito tutto quello che
                     ha chiesto a Pantalone, lo saluta brevemente e lo manda via con il Gondoliere.
                     Sorpreso, il vecchio esce. Il Gondoliere, irritato dall’intrusione di
                     Brighella, segue Pantalone. Brighella dice a Monsieur Appetit di aver trovato
                     per lui una certa signora distinta e gli descrive i suoi modi e la sua
                     bellezza. Monsieur Appetit si innamora di lei e ordina a Brighella di condurla
                     lì e di apparecchiare una ricca tavola. Brighella promette di obbedirgli ed
                     escono entrambi.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                  <p rend="indent">SILVIO e Odoardo entrano arrabbiati per la crudeltà di Pantalone
                     che non permette loro di parlare con le fidanzate. Vogliono trovare il modo di
                     vederle. Arriva Arlecchino, al quale <pb facs="#fran-7"/>, eseguendo un lazzo
                     scenico, gli innamorati chiedono di aiutarli. Arlecchino acconsente e bussa
                     alla porta di Diana e di Aurelia, le quali chiedono agli innamorati di ordinare
                     ad Arlecchino di fare la sentinella perché hanno paura del padre. Arlecchino
                     con un lazzo teatrale disturba gli amanti in un momento inopportuno. Nel
                     frattempo entra Pantalone e si mette in mezzo alle figlie e agli innamorati.
                     Loro lo vedono e, senza dirgli nulla, se ne vanno. Arlecchino, vedendo il
                     vecchio, grida: ATTENZIONE, ATTENZIONE. Il vecchio gli fa il segno di tacere,
                     poi comincia a bastonarlo ed esce. Arlecchino, dopo alcuni lazzi teatrali, se
                     ne va anche lui.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI SMERALDINA.</stage>
                  <p rend="indent">BRIGHELLA insegna a Smeraldina vestita con un andrienne, [cioè
                     con uno schalfrock da donna] come si deve comportare con il francese; le
                     insegna anche i modi galanti. Smeraldina comincia ad atteggiarsi così. Nel
                     frattempo qualcuno bussa, Brighella si allontana e torna con Monsieur Appetit
                     che comincia a fare i complimenti a Smeraldina. Lei non capisce la sua lingua,
                     neanche Monsieur la sua. Entrambi chiedono a Brighella di tradurre quello che
                     dice l’altro. Brighella volge tutto a proprio vantaggio e traduce in modo che
                     sia l’uno che l’altra sentano quello che vogliono sentire. Chiede alla fine a
                     Monsieur se non è arrivata l’ora di pranzo. Il Monsieur gli dice di sì e
                     Brighella esce. Monsieur continua a corteggiare Smeraldina che si comporta in
                     maniera galante. Intanto entra Brighella con <pb facs="#fran-8"/> i servitori
                     per apparecchiare la tavola. Smeraldina, pensando che sia una buona idea
                     fingersi offesa perché Brighella le sta preparando da mangiare, dice che ha
                     abbastanza per riempirsi la pancia. Monsieur è dispiaciuto perché pensa di aver
                     commesso un errore. Comincia a scusarsi attraverso la mediazione di Brighella,
                     dicendo che si è comportato secondo le usanze francesi. Brighella dice
                     all’orecchio di Smeraldina di non rifiutare di mangiare. Smeraldina, avendo
                     capito come deve comportarsi per mostrare di essere gentile, acconsente.
                     Monsieur è felice che la sua signora si sia calmata. Nel frattempo cominciano a
                     servire il pranzo. Arlecchino fa una serie di lazzi scenici durante il pranzo.
                     Alla fine Monsieur, bevendo alla salute della sua signora, si ubriaca, il che
                     crea uno scherzo ridicolo con cui si conclude <hi rend="indent">IL PRIMO
                        ATTO</hi>.</p>
               </div>
            </div>
            <pb facs="#fran-9"/>
            <div type="act" n="2">
               <head rend="bold">ATTO SECONDO.</head>
               <div type="scene">
                  <p rend="indent">PANTALONE entra in scena raccontando come lo stanno importunando
                     Silvio e Odoardo che in tutti i modi cercano di vedere le sue figlie. Al che
                     arrivano gli innamorati e con molta cortesia chiedono le sue figlie in moglie.
                     Pantalone risponde che la questione richiede una riflessione e che lui né
                     acconsente né rifiuta. Chiede loro di dargli il tempo per pensarci e va via.
                     Gli innamorati si rallegrano ed escono.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">LA SCENA MOSTRA LA CAMERA.</stage>
                  <p rend="indent">MONSIEUR APPETIT dorme sulla sedia. Entra Arlecchino e vuole
                     rubagli l’orologio dalla tasca. Arriva il Gondoliere e rimprovera Arlecchino,
                     il quale, dopo alcuni lazzi teatrali, va via. Il Gondoliere rimette l’orologio
                     nella tasca del padrone e lo sveglia. Monsieur si sorprende di trovarsi da solo
                     e senza la sua signora. Il Gondoliere gli racconta che si è ubriacato e lo
                     mette in guardia contro Brighella che altro non è che un imbroglione. A quel
                     punto che arriva Brighella e ordina al Gondoliere di andare via. Furioso, il
                     Gondoliere lo sgrida e cominciano a litigare. Monsieur dice loro di smettere.
                     Il Gondoliere esce. Brighella dice a Monsieur che la nobildonna si è innamorata
                     di lui e non può più vivere senza di lui ed è venuta per vederlo. Gli consiglia
                        <pb facs="#fran-10"/> di tenerla presso di sé. Monsieur è d’accordo e ordina
                     di condurla da lui. Brighella esce e torna con Smeraldina. Monsieur le viene
                     incontro e, con i discorsi affettati, le dichiara il suo amore. Smeraldina gli
                     corrisponde allo stesso modo. Dopodiché il Monsieur ordina a Brighella di
                     andare a cercare i paggi e i servitori, un ricco abito per Madame e di
                     preparare il necessario per un ballo. Brighella dice che non ha soldi, ma, se
                     lui glielo ordina, andrà da Pantalone a incassare l’altra cambiale. Monsieur
                     dice di farlo ed esce con Smeraldina. Brighella dice di volere fingere di
                     essere un barone tedesco assieme ad Arlecchino e di voler vincere nel gioco
                     delle carte tutto ciò che Monsieur possiede, e va via.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">LA SCENA MOSTRA LA CITTA.</stage>
                  <p rend="indent">PANTALONE entra dicendo che si è informato sul conto dei
                     corteggiatori delle sue figlie e vuole dargliele in sposa. Nel frattempo arriva
                     Brighella e, dopo alcuni convenevoli, dice di essere venuto per ordine di
                     Monsieur a incassare l’importo della seconda cambiale. Pantalone risponde che
                     non ha soldi. Brighella gli cede 50 pistole delle 400 che Pantalone deve a
                     Monsieur. Pantalone risponde che non lo può fare con la coscienza pulita. Dopo
                     aver discusso, Pantalone dà a Brighella 200 pistole. Brighella ride della sua
                     coscienza, accetta i soldi e racconta che Monsieur vuole dare un ballo e che
                     Pantalone è invitato con le sue <pb facs="#fran-11"/> figlie. Pantalone
                     promette di esserci e va via. Brighella è contento di aver ottenuto i soldi ed
                     esce per preparare tutto per il ballo.</p>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage rend="bold">LA SCENA MOSTRA UNA SALA DA BALLO.</stage>
                  <p rend="indent">MONSIEUR entra facendo i complimenti alla Madame, che viene
                     seguita dai lacchè e si comporta da cortigiana. Nel frattempo arriva Brighella
                     e dice a Monsieur che tutto è pronto e che Pantalone viene con le figlie. Dice
                     a parte che ha informato gli innamorati di non perdere l’occasione di
                     incontrare le proprie amate e che quelli gliel’hanno promesso. In quel momento
                     bussano alla porta. Brighella va a vedere chi è e torna con Pantalone e le
                     figlie. Fanno molti complimenti a Monsieur e a Madame che si atteggia a
                     nobildonna. Pantalone dice che gli sembra di conoscere Smeraldina, ma non vuole
                     sbagliart. Intanto arriva il Gondoliere e dice al Monsieur che sono arrivati
                     dei signori in maschera che vogliono essere ammessi al ballo. Brighella va ad
                     accoglierli e torna con gli innamorati mascherati. Si rivelano alle loro
                     fidanzate. Tutti cominciano a danzare. Dopodiché Monsieur ordina di portare da
                     mangiare e da bere e comincia a servire lui stesso i nuovi arrivati. Il che dà
                     a Smeraldina il pretesto per una scena di gelosia nei confronti delle figlie di
                     Pantalone. Il vecchio e Monsieur prendono le difese delle ragazze, mentre
                     Arlecchino si mette dalla parte di Smeraldina e con le grida di tutti finisce
                        <hi rend="indent">IL SECONDO ATTO</hi>.</p>
               </div>
               <pb facs="#fran-12"/>
               <div type="act" n="3">
                  <head rend="bold">ATTO TERZO.</head>
                  <div type="scene">
                     <stage rend="bold">La scena mostra la città.</stage>
                     <p rend="indent">BRIGHELLA rimprovera Arlecchino per aver rovinato con la rissa
                        tutto il suo lavoro. Arlecchino si scusa per essere stato geloso e dice che
                        non vuole più che Smeraldina abiti a casa di Monsieur Appetit. Brighella gli
                        chiede di avere un po’ di pazienza e di aspettare prima di portare a termine
                        il loro piano di diventare ricchi, così che Arlecchino possa sposare
                        Smeraldina e loro possano rispedire in patria il francese. Arlecchino
                        ubbidisce. Brighella gli dice di fingere di essere un barone tedesco, così
                        in occasione del gioco delle carte può fare la conoscenza di Monsieur.
                        Aggiunge che si è accordato con Smeraldina perché induca Monsieur a giocare.
                        Se il piano va a buon fine, Brighella giocherà insieme ad Arlecchino e,
                        siccome è bravo, vinceranno. Arlecchino approva il suo piano ed esce. Nel
                        frattempo il Gondoliere, che ha sentito tutto, dice che farà del suo meglio
                        per svelare l’imbroglio e racconta tutto a Pantalone, il quale, lasciando la
                        sala di ballo, ordina alle figlie di tornare a casa. Il vecchio dice al
                        Gondoliere di andare lui stesso a raccontare tutto a Monsieur. Il Gondoliere
                        risponde che lo voleva già fare ma, dato che Monsieur dà molto credito a
                        Brighella, non gli crederà mai. Allora Pantalone risponde che lo farà lui, e
                        che per amore di suo padre che è suo corrispondente, <pb facs="#fran-13"/>
                        non permetterà che Monsieur si rovini. Il Gondoliere esce. Pantalone rimane
                        e arrivano gli innamorati che gli chiedono le figlie in sposa. Pantalone lo
                        promette e chiama Diana e Aurelia, le quali, fingendo di essere timide,
                        danno le mani agli innamorati. Pantalone dice che deve andare da Monsieur
                        Appetti per una faccenda e invita tutti ad accompagnarlo. Tutti acconsentono
                        e, dicendo che si sta facendo buio, lo seguono.</p>
                  </div>
                  <div type="scene">
                     <stage rend="bold">LA SCENA MOSTRA LA STANZA.</stage>
                     <p rend="indent">BRIGHELLA si lamenta con Smeraldina perché il suo
                        comportamento ha rovinato tutti i suoi piani. Smeraldina dà la colpa al suo
                        cuore. Brighella le dice che deve invitare Monsieur Apetit a giocare a
                        carte, che lui verrà con Arlecchino entrambi vestiti da cavalieri tedeschi e
                        vincerà tutti i soldi del francese. Al che arriva Monsieur e si lamenta con
                        la Madame per avergli fatto disonore durante il ballo. Smeraldina finge di
                        essere gelosa e arrabbiata. Brighella cerca di riappacificarli facendo un
                        lazzo scenico. Infine Brighella dice a Monsieur che due signori tedeschi
                        vorrebbero avere l’onore di conoscerlo. Monsieur gli risponde di farli
                        entrare. Brighella esce. Smeraldina convince Monsieur a giocare a carte per
                        divertirsi e cominciano la partita. In quel momento arriva il Gondoliere,
                        dicendo a Monsieur che Pantalone e la sua famiglia gli vogliono rendere <pb
                           facs="#fran-14"/> omaggio. Monsieur dice che sono benvenuti. Dopo alcuni
                        convenevoli, Monsieur chiede alla compagnia il permesso di continuare a
                        giocare con la sua Madame. Gondoliere dice a Monsieur che due nobili
                        stranieri gli chiedono il permesso di poter entrare. Il Monsieur dice di
                        esserne molto felice. Il Gondoliere dice piano a Pantalone che quei due sono
                        degli imbroglioni. Esce e torna con Brighella e Arlecchino vestiti da nobili
                        tedeschi, che dopo molti scherzi teatrali, iniziano la partita a carte.
                        Monsieur perde quasi tutto e scommette il suo vestito. Pantalone e il
                        Gondoliere, vedendo che il francese sta per perdere tutto, catturano i due
                        birboni, i quali capiscono di essere stati scoperti e confessano tutto,
                        rivelando anche сhe Smeraldina non è una nobildonna. Smeraldina è molto
                        triste. Monsieur, vergognandosi di essere stato ingannato, dice di aver
                        imparato la lezione e lascia quello che ha perso nel gioco a Smeraldina in
                        dote. Pantalone gli promette di dargli il denaro rimanente della cambiale,
                        di cui la metà è stata incassata da Brighella, e lo invita a stare a casa
                        sua fino a quando non riceverà un altro ordine da suo padre. Monsieur è
                        d’accordo. Il vecchio conferma il matrimonio delle sue figlie, e così
                        finisce <hi rend="indent">la commedia.</hi></p>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>
