<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L'inganno fortunato</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription, translation, and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of transcription by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>L’inganno fortunato. In base alla data indicata sul frontespizio dello scenario a
                    stampa è possibile stabilire che la pièce fosse stata allestita nel 1734. Un
                    canovaccio dallo stesso titolo fu allestito alla corte dell’Imperatrice Anna
                    Ioannovna già nel 1731 dalla prima compagnia di attori italiani, diretta da
                    Tommaso Ristori, con protagonista Tommaso Visentini. Secondo la lettura
                    comparativa di Marialuisa Ferrazzi, nessun legame si palesa tra lo scenario
                    pietroburghese e la commedia italiana a canovaccio con lo stesso titolo,
                    L’Inganno fortunato overo l’Amata aborrita commedia bellissima pièce di
                    derivazione spagnola, ambientata in Dalmazia e incentrata sull’amore e la
                    schiavitù, che fu allestita al Nouveau Théâtre Italien di Parigi il 18 maggio
                    1716 (Ferrazzi, 135). Nel caso dell’allestimento russo, si tratta invece di un
                    canovaccio tradizionale, con le consueti trame amorose tra Silvio e Odoardo e le
                    figlie di Pantalone, Diana e Aurelia. Da notare, inoltre, come già nei
                    Travestimenti di Arlecchino (1733), la presenza del personaggio di Coviello. È
                    plausibile ipotizzare che, ad interpretare il capitano napoletano, fosse Antonio
                    Sacco. Infatti, l’attore aveva familiarità con il ruolo di Coviello in quanto lo
                    zio, Gennaro Sacco, è specializzato proprio nell’interpretazione della maschera
                    napoletana (Pieroni, 179 e 198).</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ОБМАНЪ БЛАГОПОЛУЧНЫИ</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (27b)
                                RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="ingafort_ru_001" url="/img/ingafort_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ru_002" url="/img/ingafort_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ru_003" url="/img/ingafort_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ru_004" url="/img/ingafort_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ru_005" url="/img/ingafort_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ru_006" url="/img/ingafort_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ru_007" url="/img/ingafort_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ru_008" url="/img/ingafort_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ru_009" url="/img/ingafort_ru_009.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#ingafort_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ОБМАНЪ БЛАГОПОЛУЧНЫИ</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ,<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1734">1734 года.</date></head>
                <pb facs="#ingafort_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ посредством портрета, которои ему<lb/> надлежало писать,
                        влюбился въ Дïану, метресу<lb/> Одоарда друга своего; и когда они
                        хотѣли,<lb/> таясь другъ друга, поговорить съ нею въ ея камерѣ,<lb/> тогда
                        засталъ ихъ Панталонъ. Что принудило ихъ<lb/> стараться, какъ бы ея
                        похитить.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïанинъ, и Аурелïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana_ru">ДIАНА и<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛIЯ,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>сестры.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА</role>
                        <roleDesc>служащая.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ,</role>
                        <roleDesc>маляръ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                        <roleDesc>слуга его.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Одоардовъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                        <roleDesc>служащеи.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="coviello_ru">КОВIЕЛЛЪ.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Это дѣиствïе въ Болонïи.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#ingafort_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВÏЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛАВКУ МАЛЯРСКУЮ.</stage>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ проситъ Сïлвïя, чтобъ онъ написалъ<lb/> ему портретъ
                        Дïаны метресы своея. Сïлвïи говоритъ,<lb/> что надлежитъ ея видѣть. Одоардъ
                        отвѣтствуетъ,<lb/> что онъ ея о томъ уже просилъ, и что для сего<lb/> она
                        имѣетъ притьти сама къ нему. Сïлвïи сталъ<lb/> кликать Арлекïна, которои
                        выходитъ весьма сер-<lb/> дитъ, грозя нѣкому смертïю, ежалибъ онъ не
                        сказалъ<lb/> правды. Сïлвïи у его спрашиваетъ, на когобъ онъ<lb/> толь
                        сердился? Арлекïнъ ему говоритъ, что его<lb/> Камердïнеръ сѣлъ у него
                        ребрышко жареное, за что<lb/> онъ его билъ верïовкою, чтобъ онъ сказалъ
                        правду о<lb/> своемъ воровствѣ; а буде не скажетъ, то онъ его<lb/> повѣситъ.
                        Сїлвїи дивится тому, что Арлекїнъ ему<lb/> говоритъ; велитъ ему ясняе себя
                        вытолковать.<lb/> Арлекїнъ чрезъ отверницы сказываетъ, что его Ка-<lb/>
                        медïеръ есть тотъ, которои у него укралъ мясо<lb/> его съ сковороды, въ чомъ
                        онъ ему и повинился го-<lb/> воря: МЯУНЯО [то есть съѣлъ.] Сïлвїи по
                        некото-<lb/> рыхъ игрушкахъ, велитъ ему тереть краски. Арле-<lb/> кïнъ думая
                        все о своемъ ребрышкѣ, вспамятовалъ,<lb/> что онъ то самъ съѣлъ въ прошлои
                        вечер. Призна-<lb/> ваетъ онъ кота, опятъ за добраго кота, и говоритъ,<lb/>
                        что онъ у него станетъ прощенïя просить. Сïлвïи<lb/> обѣщается Одоарду поити
                        къ Дïанъ, чтобъ ея сту-<lb/> шевать, дабы она нашла уже нѣчто
                        здѣланное,<lb/> когда она къ нему придетъ, да и пошолъ съ нимъ<lb/> вмѣстѣ.
                        Арлекїнъ остался для розтиранїя красокъ.<lb/> Къ нему приходитъ Смералдїна,
                        которая говоритъ,<lb/> что она влюбилась въ Арлекїна, и что подъ подло-<lb/>
                        гомъ, чтобъ повелѣть себѣ написать портретъ,<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Т 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">она</fw>
                        <pb facs="#ingafort_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> она хотела ему объявить свою любовь. Изъ того<lb/>
                        произходитъ между ними игрушка смѣшная. И когда<lb/> Арлекïнъ писалъ ея
                        портретъ, тогда прибылъ одинъ<lb/> человѣкъ спрашивающïи о Панталонѣ.
                        Арлекїнъ ото-<lb/> слалъ его отъ себя, чрезъ игрушку приличную теа-<lb/>
                        тру. На то приходитъ Брïгеллъ, которои видя<lb/> Смералдїну, которую онъ
                        любилъ, с Арлекïномъ,<lb/> сталъ ревновать. Послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ
                        въ<lb/> словахъ, Арлекїнъ хочетъ, чтобъ Брïгеллъ пошолъ<lb/> прочь; но видя,
                        что тотъ того не чинитъ, того<lb/> ради онъ его прогналъ. Продолжаетъ еще
                        онъ пи-<lb/> сать портретъ Смерадїнинъ. Тогда Сïлвïи прибылъ,<lb/> и кличетъ
                        его, чтобъ спросить у него, что из-<lb/> теръ ли онъ краски? Арлекïнъ послѣ
                        игрушки смѣ-<lb/> шныя, пошолъ по нихъ. Смералдïна оттуда вышла.<lb/> Сïлвïи
                        говоритъ, что онъ ожидает Дïану, да и<lb/> сказываетъ, что онъ въ нея
                        влюбился, и что онъ<lb/> хочетъ употребить симъ случаемъ в пользу себѣ,<lb/>
                        то есть, чтобъ еи объявить свою любовь къ неи.<lb/> На то приходитъ Дïана.
                        Сïлвïи, по комплїментах,<lb/> посадилъ ея; и велитъ Арлекïну, чтобъ онъ
                        ему<lb/> принесъ его орудïя. Что Арлекнъ испоняетъ, но<lb/> не такъ, какъ
                        надлежитъ, извиняяся въ томъ двое-<lb/> толковательными отговорками; что
                        причиняетъ<lb/> многïя игрушки приличныя театру; послѣ кото-<lb/> рыхъ
                        Дïана, которои Сïлвïи объявилъ свою любовь,<lb/> приказываетъ ему, чтобъ он
                        къ неи пришол въ че-<lb/> тыре часа подъ вечеръ. Сказываетъ она ему,
                        чрезъ<lb/> которое бы окно ему надежало влѣзть въ ея каме-<lb/> ру, да и
                        пошла. Сїлвїи приказываетъ Арлекїну<lb/> чтобъ онъ ему нашолъ лѣстницу.
                        Арлекïнъ ему го-<lb/> воритъ, что онъ ту выпроситъ у одного искрення-<lb/>
                        го своего друга. Сïлвïи у него спрашиваетъ, кто<lb/> бы то былъ тотъ другъ?
                        Арлекïнъ ему отвѣчаетъ:<lb/>
                        <fw type="catch" place="signature">палачъ.</fw>
                        <pb facs="#ingafort_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> палачъ. Сїлвïи его сталъ за то бранить, да и
                        по-<lb/> шолъ. Арлекїнъ говоритъ, что онъ долженъ окон-<lb/> чить еще
                        портретъ одного купца. На то Панталонъ<lb/> приходитъ; спрашиваетъ онъ
                        Арлекїна, что окон-<lb/> чилъ ли онъ его портретъ. Арлекїнъ ему отвѣт-<lb/>
                        ствуетъ, что уже онъ тотъ зачалъ писать. Изъ<lb/> того произходитъ игрушка
                        смѣшная между Пан-<lb/> талономъ и Арлекїномъ, которои окончивъ
                        портретъ,<lb/> говоритъ Панталону, что весьма онъ его утрафилъ<lb/>
                        написать, да и сталъ ему онои казать. Панталонъ<lb/> видя намалеваную голову
                        ослову, осердился; Арле-<lb/> кїнъ такъ же. А шумомъ и крикомъ кончится
                        дѣи-<lb/> ствїе первое.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ НОЧЬ.</stage>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ выходитъ превесьма сердитъ, что не<lb/> идетъ къ нему
                        долго его слуга Арлекїнъ съ лѣсни-<lb/> цею, которую онъ ему приказалъ
                        сыскать. Нахо-<lb/> дитъ онъ ворота двора дїанина отвореныя. Говоритъ<lb/>
                        онъ, что хочетъ употребить симъ случаемъ, чтобъ<lb/> видѣться съ Дїаною, да
                        и вошолъ къ неи.<lb/> ОДОАРДЪ говоритъ выходя, что онъ получилъ<lb/> одинъ
                        бїльетъ, чрезъ которои Дïана ему велѣла къ<lb/> себѣ притьти ночью, а видя
                        что ворота отворены,<lb/> того ради вошолъ онъ къ неи.<lb/> АРЛЕКIНЪ
                        выходитъ съ лѣсницею, чиня многїя<lb/> игрушки; ищетъ онъ своего господина;
                        но не могши<lb/> его наити, приставилъ онъ лѣсницу къ окнамъ Пан-<lb/>
                        талоновымъ говоря, что онъ хочетъ видѣться cъ<lb/> Смералдїною; и когда онъ
                        ея кликалъ, тогда при-<lb/> ходятъ многїе солдаты, которые думая, что то<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">T 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">воръ,</fw>
                        <pb facs="#obman-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> воръ, хотятъ его взять за караулъ. Тотъ отъ
                        нихъ<lb/> защищается, да и уходитъ. ТѢ за нимъ погналися.<lb/> Что, на
                        конецъ, принудило Арлекїна спрятаться въ<lb/> домъ Панталоновъ, и то чрезъ
                        одну игрушку при-<lb/> личную театру, вскочивъ въ окно.</p>
                    <p rend="indent">КОВIЕЛЛЪ выходитъ съ Брїгелломъ, говоря ему<lb/> о своеи лябви
                        къ Аурелїѣ дочери Панталоновои.<lb/> Брїгеллъ тому сказываетъ про свою къ
                        Смералдїнѣ.<lb/> Говорятъ они, что весьма знаютъ домъ Пантало-<lb/> новъ, и
                        для того хотятъ поговорить съ своими лю-<lb/> бимыми. Видятъ они, что ворота
                        отворены, того<lb/> ради входятъ къ Панталону.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ СЪ КРАВАТЬЮ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА выходитъ въ потïомкахъ говоря, что она<lb/> дожидается
                        Сїлвїя съ нетерпѣливностїю. На то<lb/> Сїлвїи приходитъ, и когда онъ еи
                        говорилъ о своеи<lb/> любви, тогда Панталонъ слышимъ сталъ быть. Дї-<lb/>
                        ана изпужавшися спрятываетъ Сїлвїя за кравать;<lb/> а сама уходитъ.</p>
                    <p rend="indent">АУРЕЛIЯ выходитъ говоря, что она дожидает-<lb/> ся Сїлвїя
                        своего любовника. На то приходитъ Одо-<lb/> ардъ, которои въ потїомкахъ
                        беручи Аурелїю за Дïа-<lb/> ну свою метресу, далъ еи руку; тогда
                        Панталонъ<lb/> сталъ быть слышимъ опять. Аурелїя положила<lb/> Сїлвїя на
                        постелю. Между тѣмъ Панталонъ при-<lb/> ходитъ, и спрашиваетъ Аурелїю, что
                        бы она тутъ<lb/> дѣлала теперь? Oна ему сказываетъ, что не мо-<lb/> жетъ
                        сестра ея Дїана, и за тѣмъ она вышла. Ста-<lb/> рикъ послалъ ея въ ея
                        камеру, да и самъ за нею же<lb/> пошоъ.</p>
                    <p rend="indent">КОВIЕЛЛЪ выходитъ такъ же въ потïомкахъ бу-<lb/> дучи въ
                        смущенїи, что не знаетъ гдѣ наити онъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Аурелїю,</fw>
                        <pb facs="#obman-7" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> Аурелїю, и слышя что идутъ люди, спрятался.<lb/>
                        Дïана возвращается, чтобъ выпустить отъ себя<lb/> Сїлвїя. Стала она его
                        кликать; Сїлвїи и Одоардъ<lb/> выходятъ оба вдругъ; взяли они оба ея за
                        руки.<lb/> Дїана пришла въ великое смущенїе, что себя видитъ<lb/> между
                        двѣмя особами. Тогда Аурелїя приходитъ<lb/> съ свѣчою, и видя свою сестру,
                        что она съ ея лю-<lb/> бовникомъ, и Одоардомъ, говоритъ еи: БУДЪ<lb/>
                        ЗДОРОВА, СЕСТРИЦА! ДВУХЪ ВДРУГЪ? ХОРОШО!<lb/> По томъ взяла Сїлвїя, котораго
                        она любила, и пове-<lb/> ла за собою. Тотъ пошолъ съ нею не безъ
                        сожалѣ-<lb/> нїя. Одоардъ выводитъ изъ смущенїя Дїану. И когда<lb/> онъ еи
                        говорилъ о своеи любви, тогда слышимъ<lb/> сталъ быть Панталонъ, которои
                        приходилъ. Дïана<lb/> принудила Одоарда спрятаться опять на кравать.<lb/> На
                        то старикъ выходитъ, и срашиваетъ Дïану, что<lb/> бы она дѣлала въ тои
                        камерѣ, и для чегобъ она была<lb/> въ такомъ смущенїи? Дїана сказываетъ
                        подложно,<lb/> что въ сеи камерѣ имѣются, [дабы тѣмъ скоряе<lb/> выслать
                        отца] духи. Панталонъ по многихъ игруш-<lb/> кахъ съ своею дочерїю, послалъ
                        ея отъ себя прочь,<lb/> говоря, что ему надлежитъ писать многїя писма.<lb/>
                        Велѣлъ онъ себѣ принесть все къ тому надлежащее,<lb/> да и сталъ писать.
                        Тогда Арлекїнъ въ великое его<lb/> сердце приводитъ чрезъ многїя насмѣшки,
                        которыя<lb/> онъ думаетъ быть отъ духовъ. Изъ чего происхо-<lb/> дитъ
                        игрушка смѣшная. Послѣ которыя Панта-<lb/> лонъ великимъ страхомъ сталъ быть
                        обнятъ; того<lb/> ради сталъ ложиться на постелю; но увидѣвши<lb/> тутъ
                        Одоарда съ обнаженною шпагою, убѣжалъ.<lb/> Одоардъ видя, что онъ сталъ быть
                        почти поиманъ,<lb/> говоритъ, что ему надлежитъ укрыться, да и по-<lb/>
                        шолъ. Панталонъ возвращается съ людьми, и ве-<lb/> литъ искать по всеи
                        камерѣ того человѣка, кото-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">рои</fw>
                        <pb facs="#obman-8" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> рои былъ на постелѣ; но не нашедши его,
                        отослалъ<lb/> всѣхъ людеи прочь, а самъ легъ на постелю пога-<lb/> сивъ
                        свѣчу. Дїана возвращается, чтобъ выпустить<lb/> Сïлвїя, про котораго она
                        думала, что онъ тутъ,<lb/> и стала его кликать. Панталонъ хочетъ еи
                        дать<lb/> руку, чтобъ ея изловить. Та увидѣвши свою ошиб-<lb/> ку, ушла; и
                        когда ея старикъ искалъ, тогда Ауре-<lb/> лїя пришла такъ же съ тѣмъ
                        намѣренїемъ, чтобъ<lb/> выпустить Сїлвїя. Панталонъ думая про нея, что<lb/>
                        то та, которую онъ ищетъ, схватилъ ея за руку. И<lb/> когда онъ ея хотѣлъ
                        бить, тогда приходитъ Ковїеллъ,<lb/> которои чрезъ игрушку приличную театру,
                        увелъ<lb/> Аурелїю съ собою. Панталонъ осердившися хочетъ<lb/> за ними
                        бѣжать; но Арлекїнъ его остановилъ, и<lb/> чрезъ одну игрушку своиственную
                        театру оконче-<lb/> ваетъ дѣиствїе второе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ НОЧЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ говоря Доктору о за<lb/> трудненїи, въ
                        которомъ онъ находится, по при-<lb/> чинѣ своихъ дочереи, и что онъ ихъ
                        хочетъ за мужъ<lb/> отдать. Докторъ у него проситъ за себя Дїаны;<lb/> а за
                        сына своего Одоарда Аурелїи. Панталонъ съ<lb/> нимъ соглашается въ томъ. И
                        чтобъ въ крѣпостнои<lb/> палатѣ контрактъ учинить, пошли.</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ говоритъ, что онъ согласился съ Дїа-<lb/> ною, чтобъ ея
                        похитить, прежде нежели день раз-<lb/> свѣтаетъ, и что онъ хочетъ ея отвесть
                        къ Докто-<lb/> ру, которои ему другъ. Сталъ онъ стучатся<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">у Дїаны,</fw>
                        <pb facs="#obman-9" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> у Дїаны, которая его ожидала; выходитъ она.
                        Тотъ<lb/> еи далъ руку, и повелъ ея къ Доктору.</p>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ приходитъ съ тѣмъ же намѣренïемъ,<lb/> то есть, чтобъ
                        похитить Дïану; да и сталъ сту-<lb/> чаться. Аурелїя выходитъ, которая
                        думая, что то<lb/> Сїлвїи, дала ему руку, и пошла съ нимъ къ Доктору жъ.</p>
                    <p rend="indent">КОВIЕЛЛЪ говоритъ такъ же, что онъ согласился<lb/> съ своею
                        метресою, чтобъ ея похитить, да и сталъ<lb/> стучаться. Смералдїна вышеди, и
                        думая, что то<lb/> Арлекїнъ, дала ему руку, которои ввелъ ея къ<lb/>
                        Доктору.</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ говоря, чтобъ онъ хотѣлъ<lb/> поимать
                        Смералдїну, и притворяяся быть ея лю-<lb/> бовникомъ, сталъ стучаться.
                        Арлекїнъ выходитъ<lb/> нарядившися въ женщину, и пошолъ съ Брїгелломъ<lb/>
                        къ Доктору.</p>
                    <p rend="indent">Старики выходятъ говоря, что они учинили<lb/> свои контрактъ.
                        Сїлвїи и Одоардъ приходятъ,<lb/> одинъ по другомъ, и просятъ прощенїя у
                        Панталона,<lb/> что они его прогнѣвили похищенїемъ дочери его<lb/> Дїаны,
                        про которую каждои сказывалъ, что у него,<lb/> и что онъ на неи женился.
                        Панталонъ дивится,<lb/> что его одна дочь двоиною стала, и послѣ
                        нѣкото-<lb/> рыхъ игрушекъ имъ говоритъ, чтобъ они ту при-<lb/> вели. Тѣ
                        пошли, а приходитъ Ковїеллъ, которои<lb/> таковымъ же способомъ проситъ у
                        него прощенїя,<lb/> что онъ похитилъ дочь его Аурелїю. Панталонъ<lb/> ему
                        приказываетъ такъ же и ея привести. Ковїеллъ<lb/> пошолъ. А приходитъ
                        Брїгеллъ, и проситъ у него<lb/> прощенïя, за то, что онъ у него похитилъ
                        Смерал-<lb/> дїну, и сказалъ, что всѣ привели своихъ метресъ<lb/> къ
                        Доктору, которои весьма осердился. Панталонъ<lb/> приказываетъ Брїгеллу,
                        чтобъ онъ привелъ Смерал-<lb/> дїну. Брїгеллъ пошолъ. Но вотъ и всѣ возвраща-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ются.</fw>
                        <pb facs="#obman-10" n="10"/>
                        <fw type="PageNum">10</fw> ются. Старики удивилися, что они видѣли
                        четы-<lb/> рехъ женцинъ. Панталон, которои не имѣлъ, какъ<lb/> двухъ
                        дочереи, и одну служащую, спрашиваетъ у<lb/> любовниковъ, что хотятъ ли они
                        жениться на этихъ<lb/> дамахъ. Сïлвїи и Одоардъ думая, что у каждаго<lb/>
                        изъ нихъ Дїана въ рукахъ, отвѣтствуютъ, что хо-<lb/> тятъ. Панталонъ велѣлъ
                        ихъ розкрывать. Одоардъ<lb/> осердился на хитрость Сїлвïеву; такъ же и
                        Аурелїя.<lb/> Но уже уговорили ихъ. Ковïелла спрашивали, что<lb/> хочетъ ли
                        онъ взять за себя свою даму, которои<lb/> отчаяся возъимѣть Аурелїю, которую
                        онъ видѣлъ<lb/> быть въ рукахъ Одоардовыхъ, сказалъ, что хочетъ.<lb/>
                        Смералдїна себя объявила; что въ отчаянїе приво-<lb/> дитъ Брїгелла,
                        котораго старикъ проситъ, чтобъ<lb/> онъ показалъ и свою метресу, да и
                        спрашиваетъ,<lb/> что хочетъ ли онъ жениться на неи; Брїгеллъ гово-<lb/>
                        ритъ, что хочетъ. По томъ намѣряется и разкрыть.<lb/> Арлекїнъ не допускаетъ
                        себя разкрыть; но послѣ<lb/> нѣкоторыхъ игрушекъ, чрезъ сочетанїе
                        брачное<lb/> Сïлвїя съ Дїаною, Одоарда съ Аурелїею, и Арлекина,<lb/> которои
                        все конечно хотѣлъ Смералдїны, съ Сме-<lb/> ралдїною, кончится</p>
                    <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Der gluͤckliche Betrug</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">8 POET DRAM IV 8250 (27a) RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="ingafort_ge_001" url="/img/ingafort_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ge_002" url="/img/ingafort_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ge_003" url="/img/ingafort_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ge_004" url="/img/ingafort_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ge_005" url="/img/ingafort_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ge_006" url="/img/ingafort_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ge_007" url="/img/ingafort_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="ingafort_ge_008" url="/img/ingafort_ge_008.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#ingande-1" n="1"/>
                <head type="main">Der gluͤckliche Betrug</head>
                <head type="sub">welcher<lb/><date when="1734">Ao. 1734.</date><lb/> in einem<lb/>
                    Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/> Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St.
                    Petersburg<lb/> vorgeſtellet worden.</head>
                <pb facs="#ingande-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Silvio ſiehet das Portrait der Diana, Geliebten des Odo-<lb/>
                        ardo ſeines Freundes, und wird in ſie verliebt; Jndeſſen da ſo<lb/> wohl der
                        eine, als der andere, der Diana in ihrem Zimmer die<lb/> Aufwartung zu
                        machen ſuchet, werden beyde von dem Pantalon<lb/> abgewieſen, welches
                        verurſachet, daß ſie bedacht ſind, ihre Gelieb-<lb/> te zu entfuͤhren. Die
                        Liebe des Covicello zu der Aurelia, und des<lb/> Arlequins und Brighella
                        gegen die Smeraldina, ſind Neben-Sachen,<lb/> welche zur Verwirrung des
                        gantzen Stuͤckes, dienen, ſo<lb/> ſich mit der Heyrath des Silvio, Odoardo
                        und Arlequins<lb/> mit der Diana, Aurelia und Smeraldina beſchlieſſet.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana und<lb/></role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                        <roleDesc>ihre Bediente.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
                        <roleDesc>ein Mahler.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                        <roleDesc>deſſen Bediente.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                        <roleDesc>Vater des Odoardo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                        <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Bologna.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#ingande-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Handung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Mahler-Werck-Statt vor.</stage>
                    <p rend="indent">Silvio wird von dem Odoardo gebethen, ihm das Portrait der<lb/>
                        Diana, ſeiner Geliebten, zuverfertigen. Silvio antwortet,<lb/> daß er ſie
                        ſehen muͤſſe. Odoardo ſagt, er wolle ſie bitten, zu ihm<lb/> zu kommen:
                        Silvio rufft den Arlequin, welcher gantz zornig her-<lb/> ein koͤmmt. Er
                        drohet einem unbekannten den Todt, woferne er<lb/> ihm nicht die Wahrheit
                        ſagen wuͤrde. Silvio fragt ihn, uͤber wen<lb/> er boͤſe ſey? Arlequin
                        antwortet ſein Cammer-Diener habe ihm ei-<lb/> nen gebratenen
                        Fleiſch-Knochen gefreſſen; Er muͤſſe ſeinen Dieb-<lb/> stahl bekennen, oder
                        er wuͤrde ihn hengen. Silvio wird uͤber dieſe<lb/> abgeſchmackte Antwort
                        zornig und befiehlet ihm, ſich deutlicher zu<lb/> erklaͤren. Arlequin ſaget
                        hierauf, der Cammer-Diener ſey ſeine<lb/> Katze, die ihm ſein Fleiſch von
                        dem Roſt weggefreſſen. Silvio<lb/> befielet ihm hierauf, die Farben zu
                        rechte zu machen. Arlequin<lb/> kann ſeinen Fleiſch-Knochen nicht vergeſſen,
                        und ſagt wieder zu der<lb/> Katze, ſie ſollte ihre Entſchuldigung
                        vorbringen. Silvio verſpricht<lb/> dem Odoardo die Diana zu hohlen, um ſie
                        abzuſchildern. Er gehet<lb/> ab. Arlequin bleibt und macht die Farben zu
                        rechte. Hierauf<lb/> koͤmmt die Smeraldina und ſagt, ſie ſey in den Arlequin
                        verliebt,<lb/> und unter dem Vorwande, als ob ſie ſich mahlen laſſen wolle,
                        ge-<lb/> daͤchte ſie ihm ihre Liebe zu offenbaren. Wie Arlequin ihr
                        Por-<lb/> trait mahlet koͤmmt ein Vedienter, der nach den Pantalon
                        fraget.<lb/> Arlequin jagt ihn fort. Brighella trit ein, und wie er die
                        Smeraldina<lb/> bey dem Arlequin ſiehet, wird er eiferſuͤchtig. Sie zancken
                        ſich<lb/> mit einander. Arlequin heiſſet den Brighella fort gehen, und
                        wie<lb/> er nicht will jaget er ihn gleichfals weg. Arlequin faͤhret fort,
                        die<lb/> Smeraldina abzumahlen. Silvio koͤmmt und fragt, ob er die Farben
                        zu<lb/> rechte gemacht: Arlequin macht allerley Poſſen und gehet
                        endlich<lb/> zu Wercke. Smeraldina gehet ab. Silvio ſaget, er erwarte
                        die<lb/> Diana, in die er verliebt ſey, und wolle ſich dieſe Gelegenheit zu
                        nutze<lb/> machen und ihr ſeine Liebe zu entdecken. Diana trit auf.
                        Sil-<lb/> vio heiſſet ſie, nach einigen Complimenten, nieder ſitzen, und befieh-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">(*)</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">let</fw>
                        <pb facs="#indande-4" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> let dem Arlequin, ſeine Geraͤthſchafft
                        herzubringen. Dieſes thut<lb/> Arlequin und macht allerley Poſſen dabey mit
                        Unterreichung an-<lb/> derer Sachen, als Silvio verlanget. Silvio erklaͤret
                        ſeine Liebe ge-<lb/> gen die Diana und befiehlet ihm, er ſolle gegen 4 Uhr
                        bey ihrem Hau-<lb/> ſe ſeyn, da ſie ihm denn Anleitung geben wollte, durch
                        welches<lb/> Fenſter er hinein kommen ſollte. Sie gehet ab. Silvio
                        befiehlet<lb/> dem Arlequin, er ſolle ihm eine Leiter herbey ſchaffen.
                        Arlequin<lb/> antwortet, er wolle ſolche von einem ſeiner vertrauteſten
                        Freunde<lb/> hohlen. Silvio fragt ihn, wer der ſey? Arlequin antwortet, es
                        ſey<lb/> der aͤrgſte Spitz-Bube, der zu finden waͤre. Silvio macht ihn
                        aus<lb/> und gehet ab. Arlequin bleibet und ſaget, er wolle nunmehro das
                        Por-<lb/> trait eines Kauffmanns zu mahlen anfangen. Hierauf koͤmmt
                        Pantalon<lb/> und fragt den Arlequin, ob ſein Portrait fertig ſey?
                        Arlequin<lb/> antwortet, er habe es noch zu retouchiren. Wie er eine
                        Zeitlang<lb/> daran gearbeitet, ſagt er zu den Pantalon, er habe ihn ſehr
                        wohl ge-<lb/> troffen und zeiget es ihm. Pantalon ſiehet einen Eſels-Kopf
                        auf der<lb/> Leinewand und zancket deswegen mit dem Arlequin; welches
                        das<lb/> Ende der erſten Handlung iſt.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Andere Handlung.</head>
                    <stage>Auf dem Schau-Platz iſt Nacht.</stage>
                    <p rend="indent">Silvio trit auf und beſchwehret ſich, daß er den Arlequin,<lb/>
                        ſeinen Diener, nicht zu ſehen bekaͤme. Er habe ihn nach der Lei-<lb/> ter
                        geſchickt, die er zu ſeinem Vorhaben brauchen wollen. Er fin-<lb/> det das
                        Hauß offen und ſaget, er muͤſſe ſich dieſer Gelegenheit be-<lb/> dienen und
                        gehet hinein.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo trit auf und ſagt, er habe einen Brief von der
                        Dia-<lb/> na erhalten, in welchen ſie befohlen, daß er in dieſer Nacht an
                        ihr<lb/> Hauß kommen ſollte, wo er ſie finden wuͤrde. Er ſiehet das
                        Hauß<lb/> offen und gehet hinein.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin koͤmmt mit der Leiter, ſuchet ſeinen Herrn und<lb/> da
                        er ihn nicht findet, leget er die Leiter an Pantalons Fenſter<lb/> an und
                        ſagt, er wolle mit der Smeraldina ſprechen und ruffet ſie.<lb/> Allein, es
                        kommen die Gerichts-Diener, welche meynen, er ſey ein<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Dieb,</fw>
                        <pb facs="#indande-5" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> Dieb, und nehmen ihn in Arreſt. Er vortheidiget
                        ſich und lauͤfft<lb/> davon, ſie aber folgen ihm nach, welches ihn
                        noͤthiget, daß er<lb/> auf der Leiter, durch das Fenſter, in Pantalons Hauß
                        ſteiget.<lb/> Covicello trit auf und vertrauet dem Brighella ſeine
                        Liebe<lb/> gegen die Aurelia, Pantalons Tochter. Dieſer ſpricht
                        gleichfals<lb/> von ſeiner Neigung gegen die Smeraldina. Beyde ſagen, ſie
                        muͤſten <lb/> ſachte reden, weil ſie vor Pantalons Hauſe ſtuͤnden, und wie
                        ſie die<lb/> Thuͤre offen ſehen, gehen ſie hinein.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz zeiget ein Zimmer mit einem Bette.</stage>
                    <p rend="indent">Diana koͤmmt an das Fenſter und ſpricht, ſie warte mit
                        Unge-<lb/> dult auf den Silvio. Silvio erſcheinet und indem er mit ihr
                        von<lb/> ſeiner Liebe redet, laͤſſet ſich der Pantalon hoͤren. Diana
                        erſchrickt,<lb/> ſteckt den Silvio unter das Bette und retiriret ſich.</p>
                    <p rend="indent">Aurelia trit auf und ſagt, ſie erwarte den Silvio ihren
                        Lieb-<lb/> haber. Hierauf erſcheinet Odoardo, welcher im dunckeln
                        meynet,<lb/> ſie ſey die Diana. Er giebt ihr die Hand, und wie ſich
                        Pantalon<lb/> wieder hoͤren laͤſſet, ſteckt ſie ihn gleichfals unter das
                        Bette. Pantalon<lb/> koͤmmt und fraget ſie, was ſie ſo spaͤt hier mache? Sie
                        bringt ei-<lb/> ne Beſchwehrlichkeit der Diana, ihrer Schweſter, zum
                        Vorwand.<lb/> Pantalon heiſſet ſie fort gehen und folget ihr nach.</p>
                    <p rend="indent">Covicello trit ebenfals im dunckeln herein und iſt gantz
                        ver-<lb/> wirt, weil er nicht weiß, wo er die Aurelia antreffen ſoll,
                        und<lb/> weil er Leute hoͤret, verſtecket er ſich. Diana koͤmmt zuruͤck, um
                        den<lb/> Silvio aus ſeiner Gefangenſchafft zuerloͤſen; Sie rufft ihn.
                        Beyde<lb/> ſo wohl Silvio, als Odoardo, kommen hervor, und nehmen die<lb/>
                        Diana bey der Hand. Diana iſt gantz verwirrt, zwiſchen zwey<lb/> Perſonen zu
                        ſeyn. Jndeſſen koͤmmt die Aurelia mit einem Ring,<lb/> und wie ſie ihre
                        Schweſter bey ihrem Liebhaber und dem Odoardo<lb/> ſiehet, ſaget ſie zu ihr!
                        Das iſt schoͤn, meine Schweſter, zweye<lb/> auf einmahl? Hierauf nimmt ſie
                        den Silvio, den ſie liebet, und<lb/> gehet, zu ſeinem eigenem Verdruſſe, mit
                        ihm fort. Odoardo ſtel-<lb/> let die verwirte Diana zu frieden, und indem er
                        von ſeiner Liebe<lb/> mit ihr redet, laͤſſet ſich der Pantalon hoͤren. Diana
                        verſtecket den<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">(*) 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">Odoardo</fw>
                        <pb facs="#indande-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> Odoardo in das Bette, Der Alte koͤmmt und fragt
                        die Diana,<lb/> was ſie in dieſem Zimmer mache und warum ſie ſo beſtuͤrtzt
                        ſey?<lb/> Sie wendet vor, als ob Geſpenſter in dem Zimmer waͤren; da<lb/>
                        mit er wieder fort gehen ſoll. Der Alte antwortet, er muͤſſe noch<lb/>
                        einige Briefe ſchreiben und heiſſet ſie fort gehen. Wie er ſich nie-<lb/>
                        der ſetzet zum ſchreiben, ſpielet ihm der Arlequin, als ein Geſpen-<lb/>
                        ſte, allerley Poſſen. Pantalon iſt voller Furcht und will ſich zu<lb/> Bette
                        legen; wie er aber den Odoardo mit dem bloſen Degen in<lb/> der Hand
                        daſelbſt antrifft, laͤufft er fort. Odoardo ſiehet ſich ent-<lb/> decket,
                        ſaget, er muͤſſe ſich aus dem Staube machen und gehet<lb/> weg. Pantalon
                        koͤmmt mit Leuten wieder zuruͤck und ſuchet die<lb/> Perſon, ſo er auf dem
                        Bette angetroffen; wie er aber nichts fin-<lb/> det, heiſſet er ſie fort
                        gehen, loͤſchet das Licht aus und legt ſich auf<lb/> das Bette. Diana koͤmmt
                        wieder zuruͤck, in der Meynung, den<lb/> Silvio weg zu ſchaffen und rufft
                        ihn. Pantalon will ihr die Hand<lb/> geben und ſie erſchrecken; Sie aber
                        mercket, daß ſie ſich betrogen<lb/> und lauͤfft weg. Jndeſſen koͤmmt die
                        Aurelia gleichfals, in dem Vor-<lb/> haben den Silvio zu entfernen. Pantalon
                        glaubt, es ſey ihre Schwe-<lb/> ſter, nimmt ſie bey der Hand und wie er ſie
                        ſchlagen will, koͤmmt<lb/> Covicello, der die Aurelia weg fuͤhret. Pantalon
                        will im Zorn<lb/> nachfolgen, Arlequin aber haͤlt ihn auf, und mit dieſem
                        Lerm be-<lb/> ſchlieſſet ſich die andere Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Dritte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Pantalon trit auf und erzehlet dem Doctor, was er fuͤr<lb/>
                        Verdruß mit ſeinen Toͤchtern habe, die ſich verheyrathen wolten.<lb/> Der
                        Doctor haͤlt um die Diana, als die aͤlteſte, fuͤr ſich ſelbst, um<lb/> die
                        juͤngſte aber, nehmlich die Aurelia, fuͤr ſeinen Sohn, Odoardo,<lb/> an.
                        Pantalon verſpricht ſie ihm und beyde gehen weg, um den Hey-<lb/>
                        raths-Contract bey einem Notario machen zu laſſen.</p>
                    <p rend="indent"> Silvio koͤmmt und ſaget, er habe mit der Diana ihre
                        Entfuͤh-<lb/> rung verabredet, und er wolle ſie, noch ehe es Tag wuͤrde,
                        zu<lb/> einem ſeiner guten Freunde, nehmlich den Doctor, fuͤhren. Er<lb/>
                        klopfet an: Diana, die bereits auf ihn gewartet, koͤmmt heraus,<lb/> giebt
                        ihm die Hand und er fuͤhret ſie zu dem Doctor.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Odoardo</fw>
                    <pb facs="#indande-7" n="7"/>
                    <fw type="pageNum">7</fw>
                    <p rend="indent">Odoardo koͤmmt in gleichem Vorhaben, die Diana zu ent-<lb/>
                        fuͤhren. Er klopfet an. Aurelia koͤmmt heraus, und weil ſie glau-<lb/> bet,
                        daß es der Silvio ſey, nimmt ſie ihn bey der Hand und laͤſſet<lb/> ſich zu
                        den Doctor fuͤhren.</p>
                    <p rend="indent">Covicello trit auf und ſaget ebenfals, er ſey hergekommen,<lb/>
                        ſeine Geliebte zu entfuͤhren. Er klopfet an. Smeraldina glaubt,<lb/> es ſey
                        der Arlequin, giebt ihn die Hand und er begleitet ſie in des<lb/> Doctors
                        Hauß.</p>
                    <p rend="indent">Brighella koͤmmt und ſagt, er wolle die Smeraldina betruͤ-<lb/>
                        gen und ſich ſtellen, als ob er ihr Liebhaber ſey und klopfet an.<lb/>
                        Arlequin koͤmmt, als ein Frauenzimmer gekleidet, heraus und laͤſſet<lb/>
                        ſich von ihm zu dem Doctor fuͤhren.</p>
                    <p rend="indent">Die Alten kommen zuruͤck und ſagen, ſie haͤtten ihren Con-<lb/>
                        tract richtig gemacht. Silvio und Odoardo kommen, einer nach dem<lb/>
                        andern, und bitten den Pantalon um Verzeihung, daß ſie ſeine<lb/> Tochter,
                        die Diana, entfuͤhret und ſie geheyrathet. Pantalon erſchrickt,<lb/> da er
                        hoͤret, daß ſich ſeine Tochter vermehret haben ſolte und befieh-<lb/> let
                        beyden, ſie her zu ruffen. Couicello koͤmmt und bittet gleichfals<lb/> um
                        Verzeihung, daß er die Aurelia entfuͤhret. Pantalon befiehlet<lb/> ihm auch,
                        ſie herzuruffen. Brighella trit ein und bittet, wie die<lb/> vorigen, um
                        Verzeihung, daß er die Smeraldina entfuͤhret, und<lb/> wie er alles
                        erzehlet, daß ſie das ſaͤmtliche Frauenzimmer zu den<lb/> Doctor gebracht,
                        wird Pantalon beſtuͤrtzt und befiehlet dem Brig-<lb/> hella die Smeraldina
                        herzubringen. Covicello und die uͤbrigen alle<lb/> kommen hinein. Die Alten
                        erſchrecken, da ſie vier Frauenzimmer<lb/> ſehen, da doch der Pantalon nicht
                        mehr, als zwey Toͤchter und ei-<lb/> ne Vediente, habe. Dieſer fragt die
                        Liebhaber, welche von dem<lb/> Frauenzimmer ſie heyrathen wolten? Odoardo
                        und Silvio glauben<lb/> beyde fuͤr ſich, daß die Diana die ihrige ſey und
                        antworten mit ja.<lb/> Pantalon laͤſſet die Kappen wegthun und Odoardo und
                        Aurelia<lb/> bezeigen ſich ſehr beſtuͤrtzt, daß ſie ſich in denen Perſonen
                        betro-<lb/> gen ſehen, laſſen ſich aber beſaͤufftigen. Covicello wird
                        gleich-<lb/> fals gefragt, ob er die ſeinige heyrathen wolle? und
                        ohnerachtet<lb/> er ſeine Aurelia in den Haͤnden des Odoardo, ſiehet, ſaget
                        er den-<lb/> noch ja. Smeraldina giebt ſich zu erkennen, woruͤber Brighella gantz<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">de-</fw>
                        <pb facs="#indande-8" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> desperat wird. Der Alte fragt ihn, ob er nicht
                        ſeine Liebſte auch<lb/> heyrathen wolle? Brighella ſagt ja, Arlequin aber
                        will ſich die<lb/> Kappe nicht wegnehmen laſſen. Nach einigen Schertz werden
                        die<lb/> Heyrathen des Silvio und Odoardo mit der Diana und Aurelia
                        vollzo-<lb/> gen, und weil der Arlequin die Smeraldina nicht laſſen will,
                        wird ſie<lb/> ihm gleichfals gegeben; Welches der Beſchluß des gantzen
                        Spie-<lb/> les iſt.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>L'inganno fortunato.</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#obman-1" n="1"/>
                <head type="main">L’INGANNO FORTUNATO</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1734">nel 1734.</date></head>
                <pb facs="#obman-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">SILVIO, per mezzo del ritratto che doveva dipingere, si
                        innamora di Diana, amante del suo amico Odoardo. Quando i due di nascosto
                        l’uno dall’altro vogliono parlare alla fanciulla nella sua camera, vengono
                        sorpresi da Pantalone. Ciò li costringe a cercare di rapirla. L’amore di
                        Coviello per Aurelia, di Arlecchino e Brighella per Smeraldina non sono
                        nient’altro che un’aggiunta che serve a dare il via all’intera commedia che
                        si concluderà con le nozze di Silvio con Diana, Odoardo con Aurelia,
                        Arlecchino con Smeraldina.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana e Aurelia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana_it">DIANA e<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>sorelle.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>serva.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                        <roleDesc>pittore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>suo servo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>padre di Odoardo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>servo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="coviello_it">COVIELLO.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Bologna.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#obman-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA BOTTEGA DI UN PITTORE.</stage>
                    <p rend="indent">ODOARDO chiede a Silvio di fare il ritratto della sua amante
                        Diana. Silvio dice che prima ha bisogno di vederla. Odoardo risponde di
                        averlo già chiesto alla fanciulla e sarà lei a venire da lui. Silvio chiama
                        Arlecchino, che esce molto arrabbiato minacciando qualcuno di morte se quel
                        qualcuno non gli dirà la verità. Silvio gli chiede con chi se la prende.
                        Arlecchino risponde che il suo cameriere gli ha mangiato una costoletta
                        fritta e per quel motivo Arlecchino l’ha picchiato con una fune per fargli
                        confessare la verità sul furto, e se non dirà niente lo impiccherà. Silvio
                        si meraviglia di ciò che dice Arlecchino, gli chiede di spiegarsi più
                        chiaramente. Arlecchino dice che in effetti il cameriere è il suo gatto e
                        gli ha portato via la carne dalla padella e poi ha confessato dicendo:
                        MIAOMIA [cioè ha mangiato]. Dopo alcuni lazzi Silvio ordina ad Arlecchino di
                        tritare le tinte. Arlecchino, pensando alla sua costoletta, si ricorda che
                        l’aveva mangiata lui stesso la sera prima. Considera il gatto un buon gatto
                        e dice che inizierà a chiedergli perdono. Silvio promette a Odoardo che
                        andrà da Diana per fare uno schizzo, così quando la ragazza verrà nella sua
                        bottega troverà già qualcosa di pronto, e i due escono insieme. Arlecchino
                        rimane per tritare le tinte. Arriva Smeraldina, dice di essersi innamorata
                        di Arlecchino e di essere arrivata con il pretesto di farsi fare il
                        ritratto, <pb facs="#obman-4" n="4"/> per dichiarargli il suo amore. Da
                        questo nasce un lazzo tra loro. Quando Arlecchino sta dipingendo il ritratto
                        di Smeraldina, arriva un uomo che chiede di Pantalone. Arlecchino lo manda
                        via con qualche lazzo. Intanto arriva Brighella che, vedendo la sua amata
                        Smeraldina amoreggiare con Arlecchino, comincia ad ingelosirsi. Dopo alcuni
                        giochi di parole, Arlecchino vuole che Brighella vada via, ma vedendo che
                        non lo fa lo caccia via. Arlecchino continua a dipingere il ritratto di
                        Smeraldina. Arriva Silvio domandandogli se ha preparato le tinte. Arlecchino
                        dopo alcuni lazzi va a prenderli. Smeraldina esce da là. Silvio dice che sta
                        aspettando Diana e dice di essersi innamorato di lei e di voler approfittare
                        di quell’occasione per dichiararle il suo amore. Intanto sopraggiunge Diana.
                        Silvio con molti complimenti la fa accomodare, dice ad Arlecchino di portare
                        i suoi strumenti. Arlecchino esegue, ma non nel modo giusto, chiede perdono
                        con delle scuse a doppio senso, questo provoca diversi lazzi. Dopodiché,
                        Diana, a cui Silvio ha dichiarato il suo amore, gli ordina di andare da lei
                        quella sera alle quattro. La ragazza gli spiega attraverso quale finestra
                        deve entrare in camera sua e va via. Silvio ordina ad Arlecchino di
                        trovargli una scala. Arlecchino dice che la chiederà ad un suo amico fidato.
                        Silvio gli chiede chi è quell’amico fidato. Arlecchino gli risponde <pb facs="#obman-5" n="5"/> che è il boia. Silvio inizia a rimproverarlo e
                        va via. Arlecchino dice di dover completare un altro ritratto di un
                        mercante. In quel momento arriva Pantalone e chiede ad Arlecchino se ha
                        terminato il suo ritratto. Arlecchino risponde che ha già iniziato a
                        dipingere. Tra Pantalone e Arlecchino accade un lazzo. Arlecchino, finito il
                        ritratto, dice che si è ingegnato per compiacere Pantalone, dipingendolo più
                        bello di quanto non è in realtà e gli mostra l'opera. Pantalone, vedendo
                        dipinta la testa di un asino, si arrabbia, anche Arlecchino. Con rumore e
                        grida si conclude il primo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA NOTTE.</stage>
                    <p rend="indent">SILVIO entra molto arrabbiato perché il suo servitore
                        Arlecchino a cui ha ordinato di trovare la scala tarda ad arrivare. Trova il
                        cancello di Diana aperto. Decide di voler approfittare di quell’opportunità
                        per vedere Diana ed entra da lei.</p>
                    <p rend="indent">Sopraggiunge ODOARDO, dice di aver ricevuto un biglietto,
                        attraverso il quale Diana gli chiedeva di andare da lei di notte. Vedendo il
                        cancello aperto entra da lei.</p>
                    <p rend="indent">Entra ARLECCHINO con una scala, fa molti lazzi, cerca il suo
                        padrone, ma non trovandolo mette la scala sotto la finestra di Pantalone,
                        dice di voler vedere Smeraldina. Quando la chiama arrivano molti soldati
                        che, credendo sia <pb facs="#obman-6" n="6"/> un ladro, vogliono arrestarlo.
                        Arlecchino si difende e scappa. I soldati lo seguono. Arlecchino è costretto
                        a nascondersi in casa di Pantalone e attraverso un lazzo salta dentro la
                        finestra.</p>
                    <p rend="indent">Entra COVIELLO con Brighella, gli racconta del suo amore per la
                        figlia di Pantalone, Aurelia. Brighella gli racconta del suo per Smeraldina.
                        Dicono di conoscere molto bene la casa di Pantalone, per quello vogliono
                        parlare con le loro amate, vedono il cancello aperto ed entrano da
                        Pantalone.</p>
                    <stage> LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA CON UN LETTO.</stage>
                    <p rend="indent">DIANA entra e dice nel buio che sta aspettando con impazienza
                        Silvio. Nel frattempo arriva Silvio e le confessa il suo amore, in quel
                        momento si sente Pantalone. Diana spaventata nasconde Silvio sotto il letto
                        ed esce.</p>
                    <p rend="indent">AURELIA entra dicendo che aspetta il suo amante Silvio. In quel
                        momento arriva Odoardo e al buio scambia Aurelia per Diana, sua amante, e le
                        porge la mano. Poi di nuovo si sente Pantalone e Aurelia mette Silvio sul
                        letto. Nel frattempo, entra Pantalone e chiede ad Aurelia cosa sta facendo
                        lì. Aurelia risponde che sua sorella Diana non si sente bene e per quello
                        lei è uscita. Il vecchio la manda nella sua camera e va via.</p>
                    <p rend="indent">Entra COVIELLO anche lui nel buio, si sente smarrito perché non
                        sa dove <pb facs="#obman-7" n="7"/> trovare Aurelia, sente arrivare qualcuno
                        e si nasconde. Torna Diana per far uscire Silvio. Comincia a chiamarlo.
                        Escono all’improvviso Silvio e Odoardo, entrambi la prendono per mano. Diana
                        è molto imbarazzata di trovarsi in mezzo a due persone. Sopraggiunge Aurelia
                        con una candela e, vedendo sua sorella con il suo amante e Odoardo, le dice:
                        STAI IN SALUTE SORELLINA, DUE IMPROVVISAMENTE! VA BENE! Poi prende il suo
                        amato Silvio e lo porta via. Silvio la segue non senza rimpianti. Odoardo fa
                        uscire Diana dall’imbarazzo. Mentre Odoardo le sta parlando del suo amore,
                        si sente arrivare Pantalone. Diana costringe di nuovo Odoardo a nascondersi
                        dentro al letto. In quel momento entra il vecchio e chiede a Diana cosa sta
                        facendo in quella camera e perché è così confusa. Diana, mentendo, risponde
                        che in quella camera ci sono gli spiriti [per mandare via il padre il prima
                        possibile]. Pantalone, dopo molti lazzi con la figlia, la manda via dicendo
                        di dover scrivere molte lettere. Pantalone ordina che gli venga portato
                        tutto il necessario e comincia a scrivere. Quindi Arlecchino lo spaventa
                        grandemente con molti scherzi. Pantalone crede ceh siano gli spiriti. Ne
                        deriva un lazzo divertente. Pantalone si spaventa ancora di più, si sdraia
                        sul letto ma vede Odoardo con la spada sguainata e scappa. Odoardo, vedendo
                        che sta per essere catturato, dice che deve nascondersi e va via. Pantalone
                        torna con i suoi uomini e ordina di cercare in tutta la camera quella
                        persona che <pb facs="#obman-8" n="8"/> era sul letto. Non trovandolo manda
                        via tutti, si sdraia sul letto e spenge la candela. Torna Diana per liberare
                        Silvio, e, credendo che fosse lì, inizia a chiamarlo. Pantalone vuole
                        afferrarla per la mano. Diana vedendo il suo errore va via. Mentre il
                        vecchio la sta cercando, sopraggiunge Aurelia con l’intenzione di liberare
                        Silvio. Pantalone pensando che stia quella che sta cercando, la afferra per
                        la mano. E quando vuole picchiarla arriva Coviello che, attraverso un lazzo,
                        porta Aurelia con sé. Pantalone arrabbiato vuole seguirli ma Arlecchino lo
                        trattiene e, dopo un lazzo, si conclude il secondo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA NOTTE.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra raccontando al Dottore le difficoltà che sta
                        attraversando a causa delle sue figlie e che vuole farle sposare. Il Dottore
                        gli chiede Diana per sé e, per suo figlio Odoardo chiede Aurelia. Pantalone
                        è d’accordo con lui. Per concludere il contratto vanno via.</p>
                    <p rend="indent">SILVIO dice di essersi messo d’accordo con Diana per rapirla
                        prima dell’alba, vuole portarla a casa del suo amico Dottore. Inizia a
                        bussare <pb facs="#obman-9" n="9"/> da Diana che lo sta aspettando. Diana
                        esce, Silvio le porge la mano e la conduce dal Dottore.</p>
                    <p rend="indent">Arriva ODOARDO con la stessa intenzione, cioè di rapire Diana,
                        e comincia a bussare. Esce Aurelia, pensando che fosse Silvio, gli porge la
                        mano e va con lui dal Dottore.</p>
                    <p rend="indent">Entra COVIELLO e dice che anche lui si è accordato con la sua
                        amante per rapirla e comincia a bussare. Esce Smeraldina, pensando che fosse
                        Arlecchino, gli dà la mano e vanno dal Dottore.</p>
                    <p rend="indent">Entra BRIGHELLA dicendo di voler rapire Smeraldina, si finge il
                        suo amante, comincia a bussare. Entra Arlecchino vestito da donna e va con
                        Brighella dal Dottore.</p>
                    <p rend="indent">Entrano i vecchi dicendo di aver firmato i contratti
                        matrimoniali. Entrano Silvio e Odoardo, uno dopo l’altro, chiedono perdono a
                        Pantalone per averlo fatto arrabbiare e confessano di aver rapito sua figlia
                        Diana e di averla sposata. Pantalone è molto sorpreso dello sdoppiamento di
                        sua figlia, dopo qualche lazzo, dice di portarla lì. Gli innamorati vanno
                        via e arriva Coviello che nello stesso modo chiede perdono a Pantalone per
                        aver rapito sua figlia Aurelia. Pantalone ordina anche a lui di portarla.
                        Coviello va via. Arriva Brighella chiedendo perdono a Pantalone per aver
                        rapito Smeraldina e dice che tutti hanno portato le loro amanti dal Dottore
                        che è molto arrabbiato. Pantalone ordina a Brighella di portare Smeraldina,
                        Brighella va via. Tutti tornano, <pb facs="#obman-10" n="10"/> i vecchi sono
                        stupiti di vedere quattro donne. Pantalone dice di aver avuto solo due
                        figlie e una serva, chiede agli amanti se vogliono sposare quelle dame.
                        Silvio e Odoardo, pensando entrambi di aver portato Diana, rispondono che è
                        quello che vogliono. Pantalone ordina di scoprirle. Odoardo è arrabbiato per
                        l’inganno di Silvio e anche Aurelia. Ma ormai sono persuasi. Viene chiesto a
                        Coviello se vuole sposare la sua dama. Coviello, disperando ormai di
                        ottenere Aurelia che vede già nelle mani di Odoardo, conferma di volerlo.
                        Smeraldina si rivela, Brighella è disperato, il vecchio gli chiede di
                        scoprire la sua amante e gli chiede se vuole sposarla. Brighella risponde di
                        sì, ma Arlecchino non si lascia scoprire. Dopo alcuni lazzi si celebra il
                        matrimonio di Silvio con Diana, Odoardo con Aurelia e Arlecchino con
                        Smeraldina. Così finisce la</p>
                    <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>