<teiCorpus version="3.3.0" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>L'Arcadia incantata</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                        >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <!-- Una spiegazione utile per le tre versioni di questo testo -->
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le diverse
                    biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili per ogni
                    versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Das bezauberte Arcadien</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US"
                            >Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (32) RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="arc-1" url="imgs/001arcad.jpg"/>
                <graphic xml:id="arc-2" url="imgs/002arcad.jpg"/>
                <graphic xml:id="arc-3" url="imgs/003arcad.jpg"/>
                <graphic xml:id="arc-4" url="imgs/004arcad.jpg"/>
                <graphic xml:id="arc-5" url="imgs/005arcad.jpg"/>
                <graphic xml:id="arc-6" url="imgs/006arcad.jpg"/>
                <graphic xml:id="arc-7" url="imgs/007arcad.jpg"/>
                <graphic xml:id="arc-8" url="imgs/008arcad.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#arc-1" n="1"/>
                <head type="main">Das bezauberte Arcadien</head>
                <head type="sub">welches<lb/>
                    <date when="1734">1734.</date><lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen
                    Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/> Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St.
                    Petersburg<lb/>vorgeſtellet worden.</head>
                <pb facs="#arc-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Der Doctor, ein Zauberer, welcher vormahls, aus Feindſchafft<lb/> gegen den
                        Pantalon, deſſen Soͤhne rauben und auf eine Jnſul brin-<lb/> gen laſſen, hat
                        ſie daſelbſt in der Unwiſſenheit ihrer Geburth erzogen;<lb/> aus der
                        Abſicht, damit ſie ſich, wenn fie aͤlter wuͤrden, in ſeine beyden<lb/>
                        Muhnen verlieben ſolten. Allein wie ſolches geſchicht, ſerzt er ſich
                        mit<lb/> allen Braͤfften dawieder. Pantalon, der ſeine Soͤhne viele Jahre
                        vergebens<lb/> geſucht und zu Schiffe wieder nach Hauſe reiſen will, wird
                        durch Schiff-<lb/> bruch auf gedachte Jnſul verſchlagten. Seine Ankunfft
                        macht den Doctor<lb/> ſehr beſtuͤrtzt und noͤthiget ihn ſein moͤglichſtes
                        anzuwenden, um den<lb/> Pantalon von der Jnſul wegzubrigen. Allein zuletzt
                        legt ſich ſein Zorn;<lb/> und will er Mitleiden mit dem Arlequin hat, der
                        ſich daſelbſt verſuͤndiget,<lb/> verſoͤhnet er ſich mit dem Pantalon,
                        liefert ihm ſeine Soͤhne aus und verhey-<lb/> rathet ſie mit ſeinen beyden
                        Muhmen.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Vater des</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="lucindo_ge">Lucindo und</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ge">Arlecchino und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="cloris_ge">Cloris und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="ermilla_ge">Ermilla,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>deſſen Anverwandte.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sacerdote_ge">Ein Opſer-Prieſter.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pastori_ge">Eine Bande Schaͤfer.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="spiriti_ge">Eine Parthie Geiſter.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt auf einer See-<lb/> Jnſul.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#arc-3" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Die erſte Handlung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Wald vor.</stage>
                    <p rend="indent">Der Doctor koͤmmt von zweyen Geiſtern getragen aus der
                        Lufft<lb/> herab und erzehlet den Schiffbruch und die Ankunfft ſeines<lb/>
                        Feindes, des Pantalons und deſſen Bedienten Arlequins und<lb/> Brighella. Er
                        wiederhohlet, wie er deſſen Soͤhne rauben<lb/> und daß ſich ſelbige in ſeine
                        Muhmen verliebt, welches er durchaus<lb/> nicht zugeben wuͤrde. Damit
                        Pantalon ſeine Soͤhne nicht kennen<lb/> moͤge, bezauhert er die gantze Jnſul
                        und faͤhret mit ſeinen Geiſtern<lb/> durch die Lufft wieder davon.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin trit auf und iſt gantz betruͤht, daß er nicht weiß,
                        wo<lb/> er iſt. Er erzehlet, er habe mit dem Pantalon ſeinem Herren und<lb/>
                        dem Brighella, ſeinem Cameraden, Schiffbruch erlitten; Er glau-<lb/> bet,
                        daß ſie erſauffen wuͤrden und da er niemand ſiehet, den er um<lb/> Huͤlffe
                        anſprechen kann, rufft er nach Leuten. Hierauf koͤmmt ein<lb/> Geſpenſt,
                        welches mit dem Arlequin allerley Poſſen treibet; und<lb/> weil er ſich
                        fuͤrchtet ſo verſtecket er ſich, ſo gut er kann.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon koͤmmt gantz verwirret uͤber den Schiffbruch, ſo
                        er<lb/> erlitten, und beklaget ſeine Bedienten; weil er ſich einbildet, daß
                        ſie<lb/> ertruncken waͤren. Er gedeneket zu verſchiedenen mahlen ſeiner
                        ver-<lb/> lohrenen Soͤhne, und indem er ſich beklaget, daß er nicht wiſſe,
                        wo<lb/> er ſey, ſiehet er den Brighella kommen. Brighella glaubt
                        anfangs,<lb/> Pantalon ſey nur der Geiſt ſeines ertrunckenen Herrn; zuletzt
                        kennen<lb/> ſie einander, freuen ſich, daß ſie noch leben, beklagen aber das
                        Un-<lb/> gluͤck des Arlequins, den ſie ertruncken zu ſeyn glauben.
                        Arlequin<lb/> trit hervor und ſetzet beyde durch ſeine Gegenwart in
                        Schrecken.<lb/> Alle beyde bezeigen ſich hierauf vergnuͤgt, uͤber die
                        Erhaltung ihres<lb/> Lebens und erzehlen einander die Art, wie ſie ſich
                        geborgen. Pantalon<lb/> ſagt, er habe mit Huͤlfſe eines leeren Faſſes ſein
                        Leben gerettet. Brig-<lb/> ella gedencket, daß er vermittelſt einer Blaſe
                        das ſeine davon<lb/> gebracht. Arlequin aber erzehlet die laͤcherliche Art,
                        wie er auf<lb/> das Land gekommen, welche darinnen beſtehet; So bald er
                        den<lb/> Schiffs-Capitain ſchreyen hoͤren; Es rette ſich, wer ſich retten kann!<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">* 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">habe</fw>
                        <pb facs="#arc-4" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> habe er eine Citrone und etwas Caſſia in den Mund
                        genommen, eine<lb/> Canone loßgezuͤndet, ſich auf die Kugel geſetzet und
                        waͤre in der hoͤch-<lb/> ſten Eil davon geritten; wie die Kugel aber matt
                        geworden, habe<lb/> er ſeine Huͤlffe zu dem Meere nehmen muͤſſen, welches
                        ihn Anfangs<lb/> ſehr liebreich empfangen, jedoch da es ihn zu verſchiedenen
                        mah-<lb/> len zum Trunck forciren wollen, waͤre zwiſchen ihm und der
                        See<lb/> ein blutiger Kampf vorgefallen, in welcher der Vortheil bald
                        auf<lb/> dieſer bald auf jener Seite geweſen. Jndeſſen waͤre ein
                        abſcheu-<lb/> lich großer Fiſch daher geſchwummen, welcher erſchreckliche
                        Zaͤhne<lb/> gehabt: Zwiſchen dieſelbe habe er die Citrone geſtecket, damit
                        er<lb/> durch die Oeffnung in den Bauch des Fiſches marſchiren koͤnnen.<lb/>
                        Wie er hinein gekommen, habe er eine greuͤliche Proviſion von Her-<lb/>
                        tzen, von Blut, von Daͤrmen, von Senff und dergleichen gefun-<lb/> den; Da
                        er aber uͤberdruͤſſig geworden laͤnger daſelbſt zuverblei-<lb/> ben, habe er
                        von der Caſſta die er in dem Munde gehalten etwas in<lb/> dem Leibe des
                        Fiſches umher geſtreuet, welches durch ſeine Larativi-<lb/> ſche Krafft es
                        dahin gebracht, daß ihn der Fiſch an das Ufer dieſer<lb/> Jnſul geworffen
                        und er ſchaͤtze hierbey fuͤr das groͤſte Gluͤck, daß er<lb/> ſeinen Herrn
                        und Cameraden hier wieder angetroffen. Hierauf ſagen<lb/> alle dreye, daß
                        ſie hungrig waͤren und nicht wuͤſten, wo ſie etwa<lb/> zu eſſen hernehmen
                        ſollten. Arlequin ſiehet Baͤume, die volker Fruͤchte<lb/> ſind, und eine
                        Leiter dabey; wie er aber hinauf ſteigen will, kom[men]<lb/> einige Geiſter,
                        die ihn davon fuͤhren; Dieſes ſetzet die andern bey-<lb/> den dermaſſen in
                        Schrecken, daß ſie die Flucht ergreiffen.</p>
                    <p rend="indent">Lucindo und Silvio treten auf und ſprechen von dem wunder-<lb/>
                        lichen Eigeſinn des Gluͤckes, welches ſie, wieder ihren Willen, zu<lb/>
                        Nebenbuhlern mache. Jndeſſen kommen die Cloris und Ermilla.<lb/> Cloris
                        bittet den Lucindo, ſie zu lieben und er ſuchet ſie hingegen zu<lb/>
                        uͤberreden, daß ſie ſich der Neigung des Silvio gefaͤllig erzeigen<lb/>
                        moͤchte. Silvio, der eben auf dieſe Art von der Ermilla gebeten<lb/> wird,
                        giebt ihr den Rath, den Lucindo zu lieben und nachdem alle<lb/> viere
                        einander vorgebens auf ihre Meynung zu bringen geſuchet, ge-<lb/> hen ſie
                        ab.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon, Arlequin und Brighella treten herein und
                        erzeigen<lb/> ſich noch gantz beſtuͤrtzt uͤber die letztere Begebenbeit. Sie
                        bekla-<lb/> gen ſich auf das aͤuſſerſte, daß ſie Niemand finden koͤnnen, der ihnen<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">bey-</fw>
                        <pb facs="#arc-5" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> beyſtehe. Jmmittelſt erſchienen einige Schaͤfer
                        und Schaͤferinnen<lb/> welche uͤber die Gegenwart der Fremden erſchrecken.
                        Smeraldina<lb/> ſiehet den Arlequin fuͤr einen Affen an, welches zu alleylen
                        Schertz<lb/> Gelegenheit giebt, nach welchen ſich die Schaͤfer niederſetzen
                        und<lb/> ohnerachtet des groſſen Hungers des Arlequins einander Raͤtzel
                        auf-<lb/> zuloͤſen geben. Cloris macht den Anfang mit der Aufgabe ihres
                        Raͤ-<lb/> tzels und ſagt: Es waͤren ihrer viele, die von ihren Feinden in
                        ihren<lb/> Hauſe angegriffen wuͤrden; das Haus gieng zum Fenſter hinaus
                        und<lb/> ſie blieben dennoch in ſelbigem Hauſe geſangen. Nachdem die
                        uͤbri-<lb/> gen ſie um die Auslegung gebeten, ſagt ſie, es waͤren die
                        Fiſche<lb/> ſo mit einem Netze in Meere gefangen wuͤrden. Sie blieben in
                        dem<lb/> Waſſer, als ihren Hauſe, gefangen, waͤhrender Zeit das Waſſer<lb/>
                        durch die Fenſter, nehmlich die Oeffnungen des Netzes lief. Ermilla
                        fragt,<lb/> was dieſes ſey? Es waͤre eine Perſon, welche aus zweyen
                        Todten<lb/> zwey lebendige mache und darauf ſich mit den Todten in ein
                        Geſpraͤch<lb/> einließ. Sie erklaͤret es auf dieſe Art; Die gedachte Perſon
                        ſey ein<lb/> Studirender der mit Schwamm und Stein, als zweyen todten<lb/>
                        Dingen, Holtz und Licht in Feuer braͤchte, welche hierdurch leben-<lb/> dig
                        wuͤrden; worauf er ein Geſpraͤche mit dem Todten, nehmlich den<lb/> Buͤchern
                        anfienge. Smeraldina fragt, wie dieſe Worte zu erklaͤren?<lb/> Jch habe es;
                        Du haſt es nicht: Willſt du es haben, ſo muſt du das<lb/> deinige zu den
                        meinigen fuͤgen und als denn werden wir es alle beyde<lb/> haben. Sie legt
                        es aus von zweyen Perſonen, von welchen die eine<lb/> ein angezuͤndetes die
                        andere aber ein unangeſtecktes Licht haͤtte; indem<lb/> eine zu der andern
                        kommen muͤße, wenn ſie allebeynde brennende Lich-<lb/> ter haben wollten.
                        Pantalon ſagt, er wolle ſeine Liebſte beſchencken<lb/> mit einem halben
                        Nichts und einem gantzen Nichts, mit dem Anfang<lb/> der Stadt Rom und mit
                        dem Ende der Liebe, nehmlich mit einem<lb/> Hertze. Brighella fragt, wie
                        dieſe acht Perſonen hieſen, von welchen<lb/> die erſten zwey beſtaͤndig
                        herum liefen, die andern zwey immer fort<lb/> ſtille ſtuͤnden, die dritten
                        zwey ſich niemahls vertruͤgen und die vier-<lb/> ten zwey ohne
                        Beſcheidenheit waͤren? Er ſagt, die erſten waͤren die<lb/> Sonne und der
                        Mond; die anderen der Himmel und die Erde; Die<lb/> dritten der Tag und die
                        Nacht und die vierten das Feuer und das<lb/> Waſſer. Wie die Reyhe an den
                        Arlequin koͤmmt, fragt er was<lb/> das ſey, ſo ſich von vorne verkuͤrtze,
                        wenn es hinten lang wuͤrde?<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">* 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">wel-</fw>
                        <pb facs="#arc-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> welches er mit dem Rock einer ſchwangeren Frau
                        erklaͤret. Der<lb/> Doctor, Brighella und Arlequin ſagen hierauf ſie waͤren
                        ſchlaͤffrig<lb/> und legen ſich nieder. Jndem ſie ſchlaſen koͤmmt der
                        Doctor, wel-<lb/> cher ſeine Muhmen und die Smeraldina wegſchickt und an
                        ihre Stel-<lb/> le Geſpenſter ſetzet, welche die Fremden in ihrer Ruhe
                        unaufhoͤrlich<lb/> ſtoͤren und hiermit die erſte Handlung endigen.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Der Doctor trit auf und ſaget, er wolle ſich auf die
                        Koſten<lb/> ſeiner Feinde eine Luſt machen; Er habe ſeinen Muhmen
                        verbothen,<lb/> zu ihnen zu gehen. Er wirfft einen Krantz auf die Erde und
                        gehet fort.<lb/> Arlequin koͤmmt voller Furcht und ſetzet ſich und indem er
                        ſich uͤber ſeinen<lb/> Hunger beſchwehret, koͤmmt eine von den
                        Schaͤfferinnen, welche ihn,<lb/> weil er den Zauber-Krantz auf hat, fuͤr
                        ihren Geliebten anſiehet und ihn<lb/> bittet, ſie zu lieben. Arlequin
                        verwundert ſich hieruͤber und nimmt<lb/> den Krantz ab. Die Schaͤferin
                        erſchrickt, wie ſie eine andere Per-<lb/> ſon ſiehet, und laͤufft weg.
                        Arlequin bleibt und alle Schaͤfer und<lb/> Schaͤferinnen kommen und ſehen
                        ihn fuͤr Geliebtes an, und ent-<lb/> weichen, wie ſie nach Abnehmung des
                        Krantzes ſich betrogen finden.<lb/> Hierauf erſchienen Pantalon und
                        Brighella, welche beyde den Arlequin<lb/> fuͤr eine Schaferin, die ſie
                        geſehen, halten. Arlequin treibet ſeinen<lb/> Schertz mit ihnen, und wie er
                        den Krantz abnimmt, erkennen ſie ihn<lb/> und als er ihnen die Krafft des
                        Krantzes erklaͤret, ſetzet Pantalon den-<lb/> ſelben auf. Arlequin ſiehet
                        ihn fuͤr die Smeraldina an. Nach einigen<lb/> Poſſen werffen ſie den Krantz
                        weg und ſprechen von ihrem Hunger.<lb/> Jnzwiſchen ſetzet der Doctor eine
                        Statue mitten auf den Platz und<lb/> gehet weg. Hieruͤber erſchrecken ſie,
                        aber noch vielmehr, da ſich die<lb/> Statue in einen Tiſch verwandelt. Sie
                        faſſen ſich einen Muth und<lb/> nahen hierzu, um ihren Hunger zu ſtillen.
                        Allein es geſchicht eine<lb/> abermahlige Verwandlung; worauf ſie gantz
                        beſtuͤrtzt die Flucht<lb/> nehmen.</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina trit auf und vergnuͤget ſich mit dem Andencken
                        des<lb/> Arlequins, den ſie ihren kleinen braunen nennet. Arlequin
                        koͤmmt<lb/> gantz verwirrt. Smeraldina ſpricht ihm einen Muth ein und
                        redet<lb/> von ihrer Liebe. Arlequin freuet ſich uͤber ſein Gluͤck. Smeraldina<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">koͤmmt</fw>
                        <pb facs="#arc-7" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> koͤmmt mit Maccaronen zuruͤck und giebt ihm zu
                        eſſen; gehet aber<lb/> wieder fort und ſaget, ſie wolle ihn in ihrer Huͤtte
                        erwarten. Arle-<lb/> quin ſetzet ſich meder, zu eſſen; Es laͤſſet ſich aber
                        ein Geiſt in der<lb/> Lufft ſehen, der die Maccaronen hohlen will. Allein
                        Arlequin ſucht<lb/> ſie in Sicherheit zu bringen und beſchlieſſet hiermit
                        die andere Hand-<lb/> lung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Dritte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Der Doctor verfolget die Smeraldina, die ihn bittet, er<lb/>
                        moͤchte ſie in Ruhe laſſen, weil ſie in ſeine Liebe nicht willigen
                        koͤnn-<lb/> te. Der Doctor ſuchet ſie zu uͤberreden, ſie aber nimmt die
                        Flucht.<lb/> Wie er ihr nachſetzet, laͤſſet er ein Buch fallen, ſo er unter
                        dem Arm<lb/> getragen. Arlequin koͤmmt, hebt das Buch auf und als er es
                        von<lb/> einander ſchlaͤget, erſcheinen ſo gleich zwey Geiſter, welche ihn
                        fragen,<lb/> was er zu befehlen habe? Er befiehlet, ſie ſollten ihn als
                        einen Koͤ-<lb/> nig ankleiden. Sie thun ſolches und er heiſſet ſie weggehen.
                        Hier-<lb/> auf kommen die Schaͤfer und Schaͤferinnen und fragen ihn,
                        was<lb/> er haben wolle? Arlequin antwortet Reſpect verlange er; Sie<lb/>
                        aber antworten, ſie erkenneten ſeinen Herrn auf dieſer Jnſul<lb/> und wollen
                        ihn ſchlagen. Arlequin ſchlaͤget das Buch auf, wor-<lb/> auf die Geiſter
                        kommen und die Schaͤfer fort jagen. Pantalon und<lb/> Brighella ſuchen und
                        ſagen zu dem Arlequin, wie ſie ihn finden, er<lb/> ſolle mit ihnen in den
                        Tempel gehen und die Opfer-Speiſen ver-<lb/> zehren helffen, welche die
                        Schaͤfer den Goͤttern vorgeſetzet. Arle-<lb/> quin antwortet, er habe dieſes
                        nicht noͤthig; weil er nunmehro Koͤ-<lb/> nig waͤre. Sie lachen ihn aus; er
                        aber laͤſſet die Geiſter kom-<lb/> men und beyde wegjagen. Wie ſolches
                        geſchehen, koͤmmt der<lb/> Doctor, und als er ſein Buch in Arlequins Haͤnden
                        ſiehet, fodert<lb/> er es von ihm. Arlequin will es nicht aushaͤndigen und
                        drohet<lb/> dem Doctor, dieſer ruffet ſeine Geiſter, welche den
                        Arlequin<lb/> auspruͤgeln und wegbringen. Der Doctor gehet lachend fort.</p>
                    <p rend="indent">Die Schaͤfer und Schaͤferinnen treten mit Opfer-Speiſen<lb/>
                        nach einander herein und ſagen, ſie wollten ſie den Goͤttern in den<lb/>
                        Tempel ſetzen und ſie bitten, daß ſie die Hertzen ihrer Geliebten<lb/>
                        aͤndern moͤchten</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
                    <pb facs="#arc-8" n="8"/>
                    <fw type="pageNum">8</fw>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Tempel vor.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon als die Venus, Brighella als Iupiter und Arlequin<lb/>
                        als Cupido gekleidet, ſtehen auf dem Altar und ſagen,<lb/> von dem Opfer der
                        verliebten Schaͤfer und Schaͤferinnen profie-<lb/> tiren. Hierauf erſcheinen
                        dieſelben, verrichten ihr Gebeth, und ſe-<lb/> tzen die Speiſen nieder. Die
                        verſtelleten Goͤtter thun den Ausſpruch,<lb/> ſie ſollten noch alle
                        vergnuͤget werden. Die Verliebten gehen weg,<lb/> wie aber Pantalon,
                        Brighella und Arlequin von dem Opfer eſſen<lb/> wollen, kommen ſie zu
                        verſchiedenen Mahlen zuruͤck, mercken endl.<lb/> den Betrug und ruffen
                        Bauern, dieſelben gefangen zunehmen.<lb/> Pantalon und Brighella nehmen die
                        Flucht, Arlequin aber wird von<lb/> den Bauern in Arreſt genommen. Sie gehen
                        alle ab.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon trit auf und bittet den Doctor, er moͤchte fuͤr
                        dem<lb/> Arlequin, ſeinem Diener, ein gut Wort einlegen und ſaget wer
                        er<lb/> ſey. Der Doctor thut desgleichen, und nachdem ſie ſich
                        verſoͤhnet<lb/> verſpricht der Doctor, den Arlequin loß zu helffen und dem
                        Pantalon<lb/> ſeine Kinder zuruͤckzugeben. Sie umarmen einander und gehen
                        weg.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin wird von den Schaͤfern und einem Prieſter mit<lb/>
                        vielen Ceremonien einhergefuͤhret und ſoll denen Goͤttern, deren<lb/> Dienſt
                        er verunehret, geopfert werden; Der Doctor aber, welcher<lb/> nebſt dem
                        Pantalon von ferne ſtehet, laͤſſet einen Geiſt kommen,<lb/> der dem Prieſter
                        das Beil aus der Hand reiſſet. Alle uͤbrigen<lb/> werden hieruͤber
                        beſtuͤrtzt. Allein der Doctor trit hervor und ent-<lb/> decket das gantze
                        Geheimniß. Arlequin glaubt, er ſey ſchon todt<lb/> und ſuchet ſeinen Kopf.
                        Der Doctor uͤbergiebt dem Pantalon ſeine<lb/> Soͤhne und verheyrathet ſie
                        mit ſeinen Muhmen. So bald man<lb/> den Arlequin uͤberredet, daß er noch
                        lebe, verlobet er ſich gleich-<lb/> fals mit der Smeraldina und hiermit
                        endiget ſich das gantze Schau-<lb/> Spiel.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>L'Arcadia incantata</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua tedesca.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#arc-1" n="1"/>
                <head type="main">L’ARCADIA INCANTATA.</head>
                <head type="sub">RAPPRESENTATA<lb/>NEL<date when="1734"
                    >1734</date><lb/>IN UNO SPETTACOLO ITALIANO<lb/>ALLA CORTE IMPERIALE<lb/> DI SAN
                    PIETROBURGO.</head>
                <pb facs="#arc-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">Il Dottore, che è mago, in passato per l’avversione nei
                        confronti di Pantalone ha fatto rapire i suoi figli e li ha portati su
                        un’isola. Là li ha cresciuti nell’ignoranza circa la loro nascita, con
                        l’intenzione che essi, una volta diventati più grandi, si innamorassero
                        delle sue due nipoti. Quando però ciò accade, si oppone con tutte le sue
                        forze. Pantalone, che ha inutilmente cercato i suoi figli per tanti anni,
                        mentre sta ritornando a casa, viene sbattuto sulla suddetta isola a causa di
                        un naufragio. Il suo arrivo provoca nel Dottore una grande agitazione che
                        gli fa fare il possibile per allontanare Pantalone. Alla fine la sua ira si
                        placa e, perdonate le birbanterie di Arlecchino, egli si riconcilia con
                        Pantalone e gli riconsegna i figli che fa sposare con le sue due nipoti.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">Pantalone</role>
                        <roleDesc>padre di</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="lucindo_it">Lucindo e</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">Silvio.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_it">Arlecchino e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_it">Brighella,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>suoi servitori.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">Il Dottore</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="cloris_it">Cloris e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="ermilla_it">Ermilla,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>sue nipoti.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sacerdote_it">Un sacerdote.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pastori_it">Un gruppo di pastori.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="spiriti_it">Spiriti.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge in un’isola.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#arc-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA FORESTA.</stage>
                    <p rend="indent">Il Dottore compare portato atraverso l’aria da due spiriti e
                        racconta del naufragio e dell’arrivo del suo nemico Pantalone e dei suoi
                        servitori, Arlecchino e Brighella. Egli narra come abbia fatto rapire i
                        figli di Pantalone e come questi si siano innamorati delle sue nipoti, cosa
                        che Pantalone non voleva assolutamente. Affinché Pantalone non possa
                        riconoscere i figli, fa un incantesimo a tutta l’isola e se ne va attraverso
                        l’aria con i suoi spiriti.</p>
                    <p rend="indent">Entra Arlecchino molto afflitto perché non sa dove si trova e
                        racconta di aver subito un naufragio con Pantalone, suo padrone, e
                        Brighella, suo compagno. Crede che essi siano annegati e, poiché non vede
                        nessuno a cui chiedere aiuto, si mette a chiamare. Arriva allora uno spirito
                        che fa lazzi di ogni genere con Arlecchino, il quale avendo paura di lui, si
                        nasconde come meglio può.</p>
                    <p rend="indent">Arriva Pantalone in stato di grande confusione a causa del
                        naufragio e compiange i suoi servitori perché li crede annegati. Ricorda a
                        più riprese i figli perduti e, mentre si lamenta perché non sa dove si
                        trova, vede arrivare Brighella. Brighella all’inizio crede che Pantalone sia
                        soltanto il fantasma del padrone annegato, alla fine si riconoscono, si
                        rallegrano di essere vivi e piangono la sfortuna di Arlecchino che credono
                        morto. Arlecchino compare e li spaventa entrambi con la sua presenza. Tutti
                        sono contenti di essere ancora in vita e si raccontano a vicenda come sono
                        sopravvissuti. Pantalone dice che lui si è salvato la vita grazie ad una
                        botte vuota. Brighella racconta che lui si è salvato tramite una vescica.
                        Arlecchino racconta a sua volta il modo ridicolo in cui è arrivato a terra.
                        Non appena aveva sentito il capitano della nave urlare: “Si salvi chi può!”,
                            <pb facs="#arc-4" n="5"/> aveva messo in bocca un limone e un po’ di
                        cassia, aveva acceso un cannone, si era seduto su una palla ed era scappato
                        il più in fretta possibile. Quando la palla aveva rallentato, aveva dovuto
                        affidarsi al mare, il quale dapprima lo aveva accolto molto amorevolmente ma
                        poi lo aveva spinto sempre più verso il fondo. Così tra lui e il mare era
                        sorta una battaglia sanguinosa, con vantaggio ora dell’uno, ora dell’altro.
                        In quel momento era passato di là un pesce immensamente grosso con denti
                        spaventosi: Arlecchino aveva ficcato il limone fra di essi, cosicché
                        attraverso l’apertura gli fosse possibile infilarsi nella pancia del pesce.
                        Una volta entrato, aveva trovato un terribile ammasso fatto di cuori,
                        sangue, intestini, senape e simili, e poiché, disgustato, non voleva
                        rimanere là più a lungo, aveva sparpagliato nel corpo del pesce un po’ della
                        cassia che aveva tenuto in bocca. Essa, grazie alla sua forza lassativa,
                        aveva fatto sì che il pesce lo proiettasse sulla riva dell’isola ed egli
                        riteneva la più grande fortuna l’aver qui ritrovato il suo padrone e il suo
                        compagno. A questo punto tutti e tre dicono di essere affamati e di non
                        sapere dove poter trovare qualcosa da mangiare. Arlecchino vede degli alberi
                        pieni di frutti con una scala. Quando, però, prova a salirci, arrivano degli
                        spiriti che lo portano via; ciò spaventa gli altri due a tal punto che
                        scappano lontano.</p>
                    <p rend="indent">Entrano Lucindo e Silvio che parlano dello strano caso che li
                        ha resi rivali contro la loro volontà. Intanto arrivano Cloris ed Ermilla.
                        Cloris prega Lucindo di amarla, mentre egli, al contrario, cerca di
                        convincerla a rispondere al sentimento di Silvio. Silvio, che riceve la
                        stessa preghiera da Ermilla, la invita ad amare Lucindo. Dopo che tutti e
                        quattro hanno cercato inutilmente di convincersi l’un l’altro, se ne
                        vanno.</p>
                    <p rend="indent">Entrano Pantalone, Arlecchino e Brighella, ancora molto
                        frastornati per l’ultimo avvenimento. Si lamentano per il fatto di non poter
                        trovare nessuno che li <pb facs="#arc-5" n="5"/> soccorra. Intanto compaiono
                        alcuni pastori e delle pastorelle che si spaventano per la presenza degli
                        stranieri. Smeraldina prende Arlecchino per una scimmia, cosa che dà
                        occasione a vari lazzi, dopo i quali i pastori si mettono a sedere e, senza
                        tener conto della grande fame di Arlecchino, si pongono a vicenda degli
                        indovinelli da risolvere. Cloris inizia con il suo indovinello e dice: Molti
                        vengono catturati dai loro nemici nelle loro case; la casa scappa via dalle
                        finestre e, nonostante ciò, essi rimangono prigionieri nella stessa casa.
                        Dopo che gli altri la pregano di dare la soluzione, dice che sono i pesci
                        pescati in mare con la rete. Essi rimangono prigionieri nell’acqua che è la
                        loro casa, mentre l’acqua scorre via attraverso le finestre, cioè le
                        aperture della rete. Ermilla chiede: Cosa è questo? È una persona che di due
                        morti fa due vivi e poi si mette a dialogare con i morti. Essa chiarisce
                        l’indovinello in questo modo: la persona è uno studioso che con spugna e
                        pietra, due cose morte, trasforma in fuoco legno e luce, che così diventano
                        vivi; dopodiché egli comincia a dialogare con un morto, cioè i libri.
                        Smeraldina chiede: Come chiarire queste parole? Io ce l’ho; tu non ce l’hai:
                        se lo vuoi avere, devi portare il tuo al mio e allora l’avremo entrambe.
                        Ella spiega che si tratta di due persone, delle quali una ha un lume acceso
                        e l’altra un lume spento. Una deve andare dall’altra, se tutte e due
                        vogliono avere i lumi accesi. Pantalone dice che vuole regalare alla sua
                        amata un mezzo nulla e un intero nulla, l’inizio della città di Roma e la
                        fine dell’amore, cioè un cuore. Brighella chiede come si chiamano le otto
                        persone, di cui le prime due corrono continuamente in cerchio, la terza e la
                        quarta sono sempre ferme, la quinta e la sesta non vanno mai d’accordo e la
                        settima e l’ottava sono senza moderazione. Dice che la prima coppia è
                        costituita dal sole e dalla luna, la seconda dal cielo e dalla terra, la
                        terza dal giorno e dalla notte, la quarta dal fuoco e dall’acqua. Quando è
                        il turno di Arlecchino, egli chiede che cos’è che davanti diventa più corto,
                        quando di dietro si allunga. <pb facs="#arc-6" n="6"/> Spiega che è la gonna
                        di una donna gravida. Pantalone, Brighella e Arlecchino dicono a questo
                        punto di aver sonno e si coricano. Mentre stanno dormendo, arriva il Dottore
                        che scaccia via le nipoti e Smeraldina e al loro posto mette degli spiriti,
                        che disturbano continuamente la tranquillità dei forestieri. Con ciò finisce
                        il primo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">Il Dottore entra e dice che vuole sfogarsi a spese dei suoi
                        nemici e che ha proibito alle sue nipoti di andare da loro. Getta per terra
                        una corona ed esce. Arlecchino arriva pieno di paura, si siede e, mentre si
                        lamenta di aver fame, arriva una delle pastorelle che, poiché egli si è
                        messo in testa la corona magica, lo prende per il suo innamorato e lo prega
                        di amarla. Arlecchino si sorprende di ciò e si toglie la corona. La
                        pastorella si spaventa quando vede un’altra persona e fugge via. Arlecchino
                        rimane, arrivano tutti i pastori e le pastorelle e lo prendono per il suo
                        innamoralo; quando, dopo che Arlecchino si è tolto la corona, si vedono
                        ingannati, fuggono via. A questo punto compaiono Pantalone e Brighella, che
                        prendono entrambi Arlecchino per una delle pastorelle. Arlecchino fa un
                        lazzo con loro e, non appena si toglie la corona, essi lo riconoscono.
                        Quando egli spiega loro il potere della corona, Pantalone se la mette in
                        testa. Arlecchino lo vede come Smeraldina. Dopo alcuni scerzi scenici,
                        gettano via la corona e parlano della loro fame. Intanto il Dottore mette
                        una statua in mezzo alla scena e va via. Di fronte ad essa essi si
                        spaventano, ma ancor più si spaventano quando la statua si trasforma in un
                        tavolo. Prendono coraggio e si avvicinano per calmare la fame. Ma avviene
                        una nuova trasformazione, dopo la quale essi fuggono via impauriti.</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina entra e si diletta a ricordare Arlecchino, che
                        chiama il suo piccolo moro. Arlecchino arriva tutto confuso. Smeraldina gli
                        fa coraggio e gli parla del suo amore. Arlecchino si rallegra della sua
                        fortuna. Smeraldina torna <pb facs="#arc-6" n="6"/> con dei maccheroni, gli
                        dà da mangiare e se ne va di nuovo, dicendo che lo aspetta nella sua
                        capanna. Arlecchino si siede di nuovo per mangiare. Ma nell’aria compare uno
                        spirito che vuole prendere i maccheroni. Arlecchino cerca di metterli al
                        sicuro e così si conclude il secondo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">Il Dottore perseguita Smeraldina, che lo prega di lasciarla in
                        pace, perché non può ricambiare il suo amore. Il Dottore cerca di
                        convincerla, ma lei fugge via. Mentre la insegue, lascia cadere un libro che
                        teneva sottobraccio. Arlecchino arriva, raccoglie il libro e, mentre lo
                        apre, compaiono due spiriti che gli chiedono che cosa comanda. Egli ordina
                        di essere vestito come un re. Essi obbediscono ed egli ordina loro di
                        andarsene. Dopo di ciò arrivano i pastori e le pastorelle e gli chiedono che
                        cosa vuole. Arlecchino risponde di voler essere rispettato. Essi rispondono
                        che non riconoscono nessun signore sull’isola e lo vogliono picchiare.
                        Arlecchino apre il libro, subito arrivano gli spiriti e scacciano via i
                        pastori. Pantalone e Brighella cercano Arlecchino e quando lo trovano, gli
                        dicono che deve andare con loro al tempio per aiutarli a mangiare il cibo
                        sacrificale che i pastori hanno offerto agli dèi. Arlecchino risponde che
                        lui non ne ha bisogno perché ormai è re. Essi lo deridono, ma egli evoca gli
                        spiriti e li fa cacciar via entrambi. Mentre succede questo, arriva il
                        Dottore. Quando egli vede il suo libro nelle mani di Arlecchino glielo
                        chiede indietro. Arlecchino non glielo vuole consegnare e minaccia il
                        Dottore, che però chiama i suoi spiriti che bastonano Arlecchino e lo
                        portano via. Il Dottore se ne va ridendo.</p>

                    <p rend="indent">I pastori e le pastorelle arrivano uno dopo l’altro con il cibo
                        sacrificale, dicono che vogliono offrirlo agli dèi nel tempio, pregandoli di
                        mutare il cuore dei loro amati.</p>
                    <pb facs="#arc-8" n="8"/>
                    <stage>LA SCENA RAPPRESENTA UN TEMPIO.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalone vestito da Venere, Brighella da Giove e Arlecchino da
                        Cupido stanno sull’altare e dicono di voler approfittare dei sacrifici dei
                        pastori e delle pastorelle innamorati. A questo punto gli stessi compaiono,
                        recitano la loro preghiera e depongono le pietanze. I finti dèi dicono che
                        saranno tutti soddisfatti. Gli innamorati se ne vanno. Quando però
                        Pantalone, Brighella e Arlecchino vogliono mangiare le offerte sacrificali,
                        essi ritornano indietro più volte e così si accorgono dell’inganno e
                        chiamano i contadini per farli imprigionare. Pantalone e Brighella fuggono,
                        ma Arlecchino viene catturato. Se ne vanno tutti.</p>
                    <p rend="indent">Pantalone entra, prega il Dottore di intercedere per il suo
                        servitore Arlecchino e rivela la sua identità. Il Dottore fa altrettanto e,
                        dopo che si sono riconciliati, promette di far liberare Arlecchino e di
                        restituire a Pantalone i suoi figli. Si abbracciano e se ne vanno.</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino arriva trasportato dai pastori e dal sacerdote con
                        molte cerimonie per essere sacrificato agli dèi, di cui ha profanato la
                        celebrazione. II Dottore però, che assieme a Pantalone assiste da lontano,
                        evoca uno spirito, che salva Arlecchino, strappando la scure dalle mani del
                        sacerdote. Tutti sono impauriti. Il Dottore si fa avanti e svela tutto
                        l’intrigo. Arlecchino crede di essere già morto e cerca la propria testa. Il
                        Dottore restituisce i figli a Pantalone e li fa sposare con le sue nipoti.
                        Non appena Arlecchino viene convinto di essere ancora in vita, si fidanza
                        anche lui con Smeraldina e con così finisce la commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>
