<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La lavandaia nobile</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription, translation, and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La lavandaia nobile. Stando al rendiconto amministrativo di Giuseppe Avolio, che
                    riporta annotazioni relative all’allestimento della “commedia della lavandaia”,
                    l’opera fu messa in scena a San Pietroburgo l’11 giugno 1734. Ferrazzi
                    identifica il possibile originale dello scenario nel canovaccio Arlequin mari de
                    la femme de son maître, ou La cameriera nobile, rappresentato a Parigi il 15
                    giugno 1716 (Ferrazzi, 137; cfr. inoltre Parfaict, Dict., I, 254 e VII, 377). Il
                    ruolo della scaltra lavandaia Smeraldina, che accompagnava l’amica Diana a Pavia
                    a cercare il padre di quest’ultima e, per sopravvivere, si metteva a fare la
                    lavandaia, era uno dei cavalli di battaglia di Adriana Sacco. L’attrice
                    interpretò questa parte anche in un’altra commedia della raccolta
                    pietroburghese, Gli amanti rivali con Arlecchino finto pascià, e inoltre, al suo
                    rientro a Venezia, nel Momolo cortesan di Carlo Goldoni, commedia che aprì la
                    stagione del 1738-1739 del teatro San Samuele.</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ПОРТОМАЯ ДВОРЯНКА</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Goettingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (20b) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1757476512</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_001" url="/img/lavanobi_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_002" url="/img/lavanobi_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_003" url="/img/lavanobi_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_004" url="/img/lavanobi_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_005" url="/img/lavanobi_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_006" url="/img/lavanobi_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_007" url="/img/lavanobi_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_008" url="/img/lavanobi_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_009" url="/img/lavanobi_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_010" url="/img/lavanobi_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_011" url="/img/lavanobi_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ru_012" url="/img/lavanobi_ru_012.jpg"/>
            </surface>
            <!-- Il facsimile può essere aggiunto solo nelle trascrizioni in tedesco e in russo -->
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#lavanobi_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ПОРТОМАЯ ДВОРЯНКА</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1734">1734 года.</date></head>
                <pb facs="#lavanobi_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">САБАДIНЪ будучи принужденъ выѣхать изъ своего<lb/> отечества,
                        оставилъ свою дочь Дïану подъ охра-<lb/> ненïемъ Кассандра брата своего,
                        которая имѣла<lb/> четыри года, а самъ онъ преселился въ Павïю. Дïанa<lb/>
                        взросла, и влюбилась въ одного Студента. И какъ<lb/> она съ онымъ
                        разговаривала, тогда дядя ея подо-<lb/> шолъ, и убилъ того Студента, что
                        принудило<lb/> племянницу его убѣжать, и скрыться у Смералдïны<lb/> другини
                        своеи, у которои будучи уговорила оную,<lb/> чтобъ вмѣстѣ съ нею поѣхать въ
                        Павïю для исканïя<lb/> своего отца, котораго она, говорить, что
                        незнаетъ.<lb/> Смералдïна на то согласилась, для того что Брï-<lb/> геллъ
                        старои ея Любовникъ въ томъ же сталъ жить<lb/> городѣ. Но не хотя быть однѣ
                        въ дорогѣ, проситъ<lb/> Смералдïна Арлекïна, чтобъ онъ съ ними тудажъ<lb/>
                        поѣхалъ. Арлекïнъ влюбившися въ Смералдïну на<lb/> то далъ руку; а прïѣхавши
                        въ Павïю намѣрились для<lb/> пропитанïя своего быть портомоями, называя
                        Сме-<lb/> ралдïна дочерью своею Дïану, а Арлекïна отцомъ ея.<lb/> По сему то
                        случаю Сабадïнъ не зная своеи дочери<lb/> влюбился въ оную, такъ же и
                        Панталонъ, которыхъ<lb/> своячество чинить всю завязку комедïи.</p>
                </div>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                <pb facs="#lavanobi_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sabbadino_ru">САБАДÏНЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïаннинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ru">ДIАНА.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ, и<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ.</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>друзья.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА,</role>
                        <roleDesc>мнимая мать Дïанина.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ,</role>
                        <roleDesc>мнимои мужъ Смералдïнинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                        <roleDesc>вольнодомецъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствïе это въ Павïи.</p>
                </set>
                <fw type="sig" place="bottom">A 2</fw>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#lavanobi_ru_004" n="4"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <p rend="indent">Старики выходятъ говоря о старои своеи друж-<lb/> бѣ; послѣ
                        чего Панталонъ сказываетъ Сабадïну о<lb/> своеи любви къ молодои Портомоѣ.
                        Сабадïнъ, ко-<lb/> торои такъ же ея любитъ, притворился удивляю-<lb/> щимся,
                        и говоритъ Панталону, что любовь не при-<lb/> лична ему въ такои старости, и
                        называетъ ту въ<lb/> немъ слабостïю разума, которую онъ Сабадïнъ при-<lb/>
                        нужденъ въ немъ лѣчить, какъ докторъ души, чрезъ<lb/> свои разсужденïя.
                        Панталонъ притворился быть<lb/> уговоренъ, и обѣщается ему покинуть ту
                        страсть.<lb/> Сабадïнъ старается ево утвердить больше въ томъ<lb/>
                        намѣренïи. Панталонъ отходить прочь; Сабадïнъ<lb/> остался, и говоритъ, что
                        ему то очюнь печально,<lb/> что онъ имѣетъ Панталона друга своего за
                        про-<lb/> тивника въ своеи любви. Сталъ онъ радоваться,<lb/> что онъ ему
                        присовѣтовалъ покинуть ту страсть,<lb/> и намѣряется самъ искать своего
                        щастïя при своеи<lb/> метресѣ. На то Брïгеллъ приходить. Сабадïнъ<lb/> по
                        показанïи нѣкоторыя ему дружбы просить его,<lb/> чтобъ онъ ему помогъ въ ея
                        любви, которую онъ<lb/> имѣетъ къ Портомоѣ. Брïгеллъ ему то обѣщаетъ<lb/> и
                        совѣтуетъ, чтобъ онъ нарядился чисто, и пода-<lb/> рилъ бы чѣмъ нибудь свою
                        любимую. Сабадïнъ го-<lb/> воритъ, что онъ то учинить, да и пошолъ
                        прочь<lb/> самъ. Брïгеллъ остался, и сталъ бранить дура-<lb/> чество
                        стариково. Смералдïна приходить очюнь ра-<lb/> достна, что его увидѣла.
                        Брïгеллъ думая, что<lb/> она жена Арлекïнова укоряетъ еи невѣрностïю
                        ея.<lb/> Она ему сказываетъ, что Арлекïнъ ея не мужъ, и<lb/> что она нарошно
                        ево такъ называетъ для благочи-<lb/> нïя, пока Дïана наидетъ своего отца.
                        Послѣ чего<lb/> обѣщается она ему оставить Арлекïна, и вытьти<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">за</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> за него. Брïгеллъ повѣривши еи сталъ говорить<lb/>
                        о любви Сабадïновои къ Дïанѣ, и совѣтуетъ еи, чтобъ<lb/> она научила мнимую
                        свою дочь льстить ему Саба-<lb/> дïну, дабы его тѣмъ вычистить карманы. Она
                        ему<lb/> обѣщается то учинить, и стали они оба обнимать-<lb/> ся. На то
                        Арлекïнъ выходитъ, и чинитъ многïя<lb/> игрушки приличныя театру ревнуя къ
                        Брïгеллу,<lb/> которои его видя сталъ ево бранить. Арлекïнъ такъ<lb/> же, и
                        начали биться; по томъ Брïгеллъ пошолъ прочь.<lb/> Арлекïнъ бранитъ
                        Смералдïну, которая притвори-<lb/> лась быть тѣмъ обезчещена, и стала будто
                        пла-<lb/> кать. Арлекïнъ умягчился, да и по мирился съ нею;<lb/> а послѣ и
                        пошолъ. Смералдïна кличет Дïану, и при-<lb/> казываетъ еи не переставать
                        дѣлать дѣло свое;<lb/> при томъ же и сказываетъ еи о любви Сабадïновои;
                        со-<lb/> вѣтуетъ еи, чтобъ она ему льстила для денегъ.<lb/> Дïана не хочетъ
                        того дѣлать, для любви къ неи<lb/> сïлвïевои. Смералдïна еи обѣщаетъ, что
                        она бу-<lb/> детъ за Сïлвïемъ. Послѣ чего стали они работать.<lb/> Между
                        тѣмъ приходить Сабадïнъ нарядяся чисто,<lb/> и сталъ чинить имъ комплïменты.
                        Онѣ тожъ стали<lb/> дѣлать, и посадили ево въ срединѣ. Сабадïнъ<lb/> радъ
                        сталь быть о томъ, да и объявилъ любовь<lb/> свою къ Дïанѣ. На то приходить
                        Панталонъ, и<lb/> началъ весьма удивляться, что Сабадïнъ въ такомъ<lb/>
                        нарядѣ сидитъ между Смералдïною и Дïаною; такъ<lb/> же и сталъ ему смѣяться
                        надъ ево именемъ Доктора<lb/> души; а по томъ почали между собою
                        браниться<lb/> взаимно. Женьщины прочь пошли. Сабадïнъ съ гнѣ-<lb/> вомъ
                        пошолъ же. Панталонъ говоритъ, что, дабы<lb/> больше ему досадить, хочетъ
                        онъ и самъ такъ же<lb/> нарядиться, и показать себя не скупымъ. Послѣ<lb/>
                        чего онъ пошолъ.</p>
                    <p rend="indent">CМЕРАЛДIНА и Дïана возвращаяся говорятъ, что <fw type="sig" place="bottom">А 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">онѣ</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> онѣ очюнь печальны, для того что изъ обоихъ
                        ста-<lb/> риковъ каждои другому противень; Однакожъ онѣ<lb/> въ свою прибыль
                        поворотятъ дураческую обоихъ<lb/> ихъ страсть. На то Сïлвïи приходить съ
                        Одоар-<lb/> домъ, которому онъ показываетъ свою любимую.<lb/> Одоардъ ему
                        привѣтствуетъ въ выборѣ его. Сïлвïи<lb/> приближается, и сталъ чинить
                        компліменты Дïанѣ;<lb/> но Арлекïнъ тогда надходитъ; а увидѣвъ оныхъ
                        двухъ<lb/> шляхтичевъ сталъ сердиться. Тѣ говорятъ, что<lb/> они пришли за
                        маншетами, Арлекïнъ не перестаетъ<lb/> сердиться. Женщины пошли прочь.
                        Сïлвïи и Одо-<lb/> ардъ стараются умягчить Арлекïна, въ чомъ имъ<lb/> и
                        удалося обѣщая ему взять его въ вольнои домъ,<lb/> дабы онъ имъ кушать
                        помогъ то, что они прика-<lb/> зали приготовить, понеже ихъ друзья не
                        могутъ<lb/> къ нимъ быть, да и пошли сами.</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА и Дïана возвращаются проклиная<lb/> грубïанство
                        арлекïново; начали онѣ опять работать.<lb/> Панталонъ къ нимъ приходить зѣло
                        наряденъ, ко-<lb/> торои по комплïментах по срединѣ ихъ сѣлъ.<lb/> Между
                        тѣмъ Сабадïнъ приходить туда же; а видя<lb/> Панталона сталъ такъ же надъ
                        нимъ смѣяться. Послѣ<lb/> чего каждои старается подарить Дïану на знакъ<lb/>
                        своея любви, что причиняетъ игрушку смѣшную.<lb/> Тогда слышенъ сталъ быть
                        Арлекïнъ идущïи изъ<lb/> вольнаго дому. Женщины слышя его голосъ убѣ-<lb/>
                        жали съ подаркомъ. Старики осталися, Арлекïнъ<lb/> приходитъ вполпьянъ. Изъ
                        того произходитъ игру-<lb/> шка смѣшная между ими тремя, которою и<lb/>
                        кончится Дѣиствïе первое.</p>
                </div>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                <pb facs="#lavanobi_ru_007" n="7"/>
                <fw type="pageNum">7</fw>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ говоря Брïгеллу, что онъ<lb/> не желаетъ ево
                        дружбы, вѣдая, что то онъ помо-<lb/> гаетъ старикамъ дѣлать любовь къ своимъ
                        женщи-<lb/> намъ, что его принудило затворить свою лавку.<lb/> Брïгеллъ ему
                        совѣтуетъ, чтобъ онъ не быль такъ<lb/> скоръ къ ревности, и что любовь тѣхъ
                        стариковъ<lb/> можетъ ему быть прибыльна безъ предосужденïя<lb/> чести ево
                        фамïлïѣ. И ежелибъ онъ хотѣлъ слѣдо-<lb/> вать по ево совѣту, тобъ онъ могъ
                        достать денегъ,<lb/> и обмануть стариковъ. Арлекïнъ принялъ ево со-<lb/>
                        вѣтъ. Брïгеллъ ему приказываетъ нарядиться въ<lb/> Волхва, и сказать
                        старикамъ, что онъ можетъ ихъ<lb/> здѣлать не видимыми, чрезъ посредство
                        двухъ<lb/> перстнеи, которые они должни надѣвать на руку.<lb/> Арлекïнъ
                        хвалитъ вымыслъ ево; а для исполненïя<lb/> онаго и пошолъ. Брïгеллъ остался.
                        Панталонъ при-<lb/> ходитъ, которои видя Брïгелла сталъ ево просить,<lb/>
                        чтобъ онъ ему помощникомъ былъ въ томъ, дабы ему<lb/> какъ воити въ лавку.
                        Брïгеллъ ему говорить, что<lb/> то трудно, понеже лавка заперта. Но ежели
                        онъ<lb/> хочетъ нѣсколько изтратить, то онъ знаетъ<lb/> одного чародѣя,
                        которои имѣетъ перстень; а кто<lb/> тотъ будетъ на своей рукѣ носить, то
                        тотъ<lb/> будетъ не видимъ. Панталонъ очюнь о томъ обра-<lb/> довавшись
                        говорить ему, что онъ будетъ<lb/> платить все что надлежитъ. Брïгеллъ
                        притворяяся все быть<lb/> услужнымъ призываетъ Арлекïна нарядившагося
                        въ<lb/> волхва, которои по многихъ шуткахъ приличныхъ<lb/> театру, и также
                        по многихъ словахъ таинствен-<lb/> ныхъ далъ свои перстень Панталону,
                        которои за-<lb/> платилъ за онои десять рублеи. Брïгеллъ ему гово-<lb/>
                        рить, чтобъ онъ тотъ перстень отвѣдалъ. Панталонъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">онои</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ru_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> онои надѣлъ на руку. Брïгеллъ притворяется,
                        что<lb/> бутто его не видитъ. Панталонъ обрадовавшись<lb/> о томъ, и по
                        многихъ шуткахъ приличныхъ театру,<lb/> пошолъ. Брïгеллъ говоритъ, что онъ
                        будетъ ста-<lb/> раться, чтобъ отдать другои перстень подобнои<lb/>
                        Сабадïну, которому онъ тожъ о томъ перстнѣ на-<lb/> скажетъ, что и первому.
                        Между тѣмъ Смералдïна<lb/> выходитъ со скоростïю; говорить она
                        Брïгеллу,<lb/> что затворивши лавку принуждена она стала бѣ-<lb/> гать для
                        относки бѣлья сама къ хозяевамъ. Брïгеллъ<lb/> обѣщаетъ еи помогать, и сталь
                        еи сказывать о<lb/> мнимои невидимости стариковъ, и что она должен-<lb/>
                        ствуетъ принимать ихъ за таковыхъ, и что Пан-<lb/> талонъ уже имѣетъ онои
                        перстень, про которои<lb/> онъ думаетъ, что онои есть таковыя силы; но
                        что<lb/> онъ тотчасъ поидетъ, чтобъ отдать другои пер-<lb/> стень Сабадïну,
                        и что всѣ денги, которыя онъ<lb/> чрезъ то получить, будутъ ея. Смералдïна
                        ему<lb/> благодарить, да и пошла. Брïгеллъ остался. Любов-<lb/> ники
                        приходятъ, которымъ Брïгеллъ сказываетъ<lb/> тожъ о старикахъ, и что онъ
                        поидетъ искать Саба-<lb/> дïна, дабы ему отдать другои перстень. Между<lb/>
                        тѣмъ слышимъ сталъ быть Панталонъ. Брïгеллъ<lb/> имъ говорить, чтобъ они
                        тѣмъ повеселились, думая<lb/> его невидимымъ. Панталонъ выходитъ говоря,
                        что<lb/> онъ имѣетъ перстень на рукѣ. Брïгеллъ показы-<lb/> ваетъ себя, что
                        бутто онъ только слышитъ ево<lb/> голосъ, а ево самово не видитъ. Панталонъ
                        о томъ<lb/> весьма сталъ быть радъ. Брïгеллъ ему говоритъ,<lb/> чтобъ всегда
                        держалъ перстень на рукѣ, и что<lb/> Сабадïнъ ево противникъ скитается по
                        городу, какъ<lb/> пьянои. Потомъ Любовники притворяются, что<lb/> бутто
                        ссорятся съ Брïгелломъ, и что бутто не<lb/> видятъ Панталона, того ради
                        стали ево бить, что<lb/>
                        <fw type="catch">чинитъ</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> чинитъ игрушку своиственную театру. Потомъ<lb/>
                        Любовники, и Брïгеллъ пошли. Панталонъ остался<lb/> съ своею невидимостïю;
                        Но къ нему приходитъ<lb/> Смералдïна, которая увѣдомившись оть Брïгелла<lb/>
                        что еи надлежитъ дѣлать, притворяется, что<lb/> бутто невидитъ его, а
                        удивляяся тому говоритъ<lb/> съ нимъ, и чинить многïя игрушки
                        своиственныя<lb/> театру. Потомъ говорить, что она хочетъ къ себѣ<lb/> домои
                        поити. Панталонъ за нею слѣдуеть думая,<lb/> что онъ невидимъ. Но Смералдïна
                        заперла ворота.<lb/> Панталонъ прочь пошолъ съ намѣренïимъ сыскать<lb/>
                        лѣсницу.</p>
                    <p rend="indent">БРÏГЕЛЛЪ выходитъ даючи Сабадïну перстень,<lb/> которои ево
                        можетъ здѣлать невидимымъ, и про-<lb/> ситъ у нево за тотъ денегъ
                        надлежащихъ. Сабадïнъ<lb/> здѣлавъ опытъ надъ тѣмъ перстнемъ, и вѣря
                        сло-<lb/> вамъ Брïгелловымъ, что онъ въ правду сталъ быть<lb/> невидимымъ,
                        отдалъ свои кошелекъ съ денгами<lb/> Брïгеллу. Брïгеллъ ему сказываетъ, что
                        Панта-<lb/> лонъ ходитъ по городу, какъ дурачокъ съ лѣсницею<lb/> на спинѣ,
                        да и пошолъ самъ. Сабадïнъ оставшись<lb/> говоритъ, что онъ хочетъ отмстить
                        своему про-<lb/> тивнику, которои сталъ быть слышимъ. Сабадïнъ<lb/> надѣлъ
                        свои перстень. Панталонъ выходить такъ<lb/> же съ перстнемъ на рукѣ. Каждои
                        изъ нихъ ду-<lb/> маетъ быть себя невидимымъ. Панталонъ приста-<lb/>
                        вливаетъ лѣсницу къ окну Смералдïнïну, да и<lb/> полѣзъ. Сабадïнъ за нимъ
                        же; что причиняетъ<lb/> игрушку смѣшную, которою и кончится дѣиствïе<lb/>
                        второе.</p>
                </div>
                <fw type="sig" place="bottom">б</fw>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                <pb facs="#lavanobi_ru_010" n="10"/>
                <fw type="pageNum">10</fw>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ СЪ БОЧКОЮ<lb/> И СЪ ЯЩИКОМЪ.</stage>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА и Дïана выходятъ браня Арлекïна,<lb/> что онѣ для
                        него принуждены стали затворить<lb/> свою лавку, и чрезъ то потерять своихъ
                        купцовъ,<lb/> а не зная какъ жить. Арлекïнъ имъ говоритъ, что<lb/> онъ
                        хочетъ продать все, что ни есть въ домѣ. Жень-<lb/> щины ему отвѣтствуютъ,
                        что весь ихъ пожитокъ<lb/> состоитъ въ этои бочкѣ, и въ этомъ ящикѣ.
                        Арле-<lb/> кïнъ говоритъ, что онъ и то продастъ, да и пошолъ<lb/> искать
                        купца. Смералдïна сказываетъ Дïанѣ о мни-<lb/> мои невидомости двухъ ея
                        Любовниковъ Стариковъ;<lb/> чему она должна бутто вѣрить, ежелибъ онѣ<lb/>
                        къ неи пришли. Дïана стала шить; а къ неи прихо-<lb/> дить Панталонъ,
                        которои думая о себѣ, что бутто<lb/> онъ невидимъ, чинитъ многïя игрушки
                        приличныя<lb/> театру. Приближился онъ къ Дïанѣ, которая бутто<lb/> его не
                        видя пужается слышя его голосъ. Панта-<lb/> лонъ, чтобъ ея вывести изъ
                        страха, снялъ съ своеи<lb/> руки перстень. Дïана показываетъ себя, что
                        бутто<lb/> удивляется, и кличетъ Смералдïну, которая сердяся<lb/> говоритъ,
                        что ежели мужъ ея Арлекïнъ придетъ, то<lb/> какое нибудь нещастïе случится.
                        Панталонъ ихъ<lb/> изъ страха выводитъ, сказывая о силѣ своего перстня.<lb/>
                        Смералдïна и Дïана взяли у него онои для посмотрѣ-<lb/> нïя. Между тѣмъ
                        сталъ быть слышимъ Арлекïнъ.<lb/> Женьщины притворяются быть отчаянными.
                        Панта-<lb/> лонъ у нихъ просить своего перстня, чтобъ ему<lb/> учиниться
                        невидимымъ. Онѣ ему оной не отдаютъ,<lb/> и принудили его чрезъ то влѣзть въ
                        бочку, послѣ<lb/> чего стали онѣ опять работать. Сабадïнъ прихо-<lb/> дить,
                        и думая о себѣ такъ же, что будто онъ не-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">видимъ,</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> видимъ,чинить многïя шутки приличныя Театру<lb/>
                        съ женьщинами. Потомъ снялъ онъ съ руки своея<lb/> перстень. Женьщины
                        кажутся быть изпужавшимися,<lb/> и онои у него взяли. Между тѣмъ Арлекïнъ
                        послы-<lb/> шался. Сабадïнъ требуетъ у нихъ назадъ своего<lb/> перстня. Но
                        женщины притворяся быть смущен-<lb/> ными, всадили его въ ящикъ, и стали
                        опять рабо-<lb/> тать. Арлекïнъ выходить прося Брïгелла, чтобъ<lb/> онъ у
                        него купилъ эту бочку, и этотъ ящикъ.<lb/> Брïгеллъ говоритъ, что онъ то
                        хочетъ учинить,<lb/> только бы тѣ сосуды были въ состояніи къ угоднои<lb/>
                        службѣ. Сталъ онъ осматривать бочку, и говоритъ,<lb/> что она пахнетъ
                        гнилью. Арлекïнъ ему отвѣт-<lb/> ствуетъ, что онъ ея вычистить. Брïгеллъ
                        говоритъ,<lb/> что между тѣмъ кликнетъ онъ людей, да и по-<lb/> шолъ.
                        Панталонъ говоритъ женьщинамъ, что онъ<lb/> не хочетъ сидѣть въ бочкѣ. Между
                        тѣмъ Арлекïнъ<lb/> возвращается съ горячею водою, и сталъ мыть боч-<lb/> ку,
                        что причиняетъ игрушку смѣшную, послѣ<lb/> чего онъ прочь пошолъ. Панталонъ
                        весь замоченъ<lb/> жалуется женщинамъ, что онѣ терпятъ такъ ему<lb/> обижену
                        быть. А онѣ когда хотѣли ему извиненïе<lb/> принести, тогда сталъ быть
                        слышимъ Брïгеллъ.<lb/> Женьщины посадили его въ ящикъ къ Сабадïну, и<lb/>
                        тамъ его заперли. Брïгеллъ выходить съ любовни-<lb/> ками нарядившимися въ
                        Командïровъ приказныхъ<lb/> людеи, и говоритъ, что въ этомъ домѣ имѣ-<lb/>
                        ются воры, и что онъ имѣетъ указъ заарестовать<lb/> ихъ. Любовники
                        притворилися быть злыми, и ве-<lb/> лѣли отпереть ящикъ онои, изъ котораго
                        выхо-<lb/> дятъ старики бьючи другь друга кулаками. Прит-<lb/> ворные
                        командïры спрашиваютъ, кто изъ нихъ воръ.<lb/> Старики объвиняютъ другъ
                        друга, и каждои даетъ<lb/> мешокъ съ денгами ложнымъ командïрамъ, чтобъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">одного</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> одного посадить въ тюрму. Что причиняетъ
                        игру-<lb/> шку своиственную театру. На послѣдокъ старики<lb/> стали драться
                        между собою; на тотъ ихъ крикъ<lb/> приходитъ Арлекïнъ съ палкою, чтобъ ихъ
                        рознять.<lb/> Любовники о себѣ объявили, и тѣмъ в стыдъ при-<lb/> вели
                        Стариков за дураческую их страсть к ино-<lb/> страннои женщине. Смералдïна
                        сказываетъ объ<lb/> неи, кто она такова. Сабадинъ узналъ ея быть свою<lb/>
                        дочерïю. Сïльвïи ея беретъ за себя. Бригеллъ хочетъ<lb/> взять Смералдïну.
                        Арлекïнъ сказывается быть ея<lb/> мужемъ. Смералдïна объявляетъ, что она
                        назвала<lb/> ево своим мужемъ для благочинïя, а что ея сердце<lb/> для
                        Брïгелла, которому она даетъ свою руку. И<lb/> симъ двоинымъ бракомъ
                        кончится</p>
                    <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die adliche Waͤscherin</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia – VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (20a)
                                RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="lavanobi_ge_001" url="/img/lavanobi_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ge_002" url="/img/lavanobi_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ge_003" url="/img/lavanobi_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ge_004" url="/img/lavanobi_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ge_005" url="/img/lavanobi_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ge_006" url="/img/lavanobi_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="lavanobi_ge_007" url="/img/lavanobi_ge_007.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#lavanobi_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Die adliche Waͤscherin</head>
                <head type="sub">welche<lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an
                    dem<lb/> Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
                    <date when="1733">1734.</date><lb/> vorgeſtellet worden.</head>
                <pb facs="#lavanobi_ge_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Sabadino wird genoͤthiget, ſein Vaterland zu verlaſſen; Er
                        uͤbergiebt da-<lb/> hero ſeine vier jaͤhrige Tochter an ſeinen Bruder
                        Cassandro zur Auf-<lb/> ſicht und geht nach Pavia, um ſich von neuem
                        daſelbſt zu etabliren. Dia-<lb/> na wird groß, verliebt ſich in einen
                        Studenten, und als ſie beyde zu-<lb/> gleich von ihrem Vetter getroffen
                        werden erſticht er denſelben. Solche<lb/> Umstaͤnde zwingen die Diana, die
                        Flucht zu ergreiffen, und ſich indeſſen bey<lb/> ihrer guten Freundin der
                        Smeraldina verborgen zu halten. Sie bittet dieſel-<lb/> be ſie biß nach
                        Pavia zu begleiten, allwo ſie ihren Vater, den ſie nicht<lb/> kenne,
                        aufſuchen wolle. Smeraldina wird mit ihr eines, weil ſie ſich ebenfals<lb/>
                        in gedachter Stadt erkundigen will, wie ſich ihr alter Liebhaber, der
                        Bri-<lb/> ghella, befindet. Damit aber beyde die Reiſe nicht allein
                        unternehmen und<lb/> ſich den Gefaͤhrlichkeiten ausſtellen moͤgen, erſuchen
                        ſie den Arlequin, einen<lb/> Gefaͤhrten abzugeben. Arlequin, der in die
                        Smeraldina verliebt iſt, williget<lb/> in ihr Verlangen und als ſie in Pavia
                        ankommen, geben ſie ſich fuͤr<lb/> Waͤscherinnen aus, um ihren
                        Lebens-Unterhalt zu gewinnen; da denn<lb/> Smeraldina die Mutter, Arlequin
                        den Vater und Diana die Tochter vorſtel-<lb/> len muß. Bey ſolcher
                        Gelegenheit wird ſowohl Sabadino, der ſeine Toch-<lb/> ter nicht kennet, als
                        auch Pantalon, in die Diana verliebt und ihre Eifer-<lb/> ſucht macht die
                        Verwirrung des gantzen Stuͤckes.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sabbadino_ge">Sabadino</role>
                        <roleDesc>Vater der Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ge">Silvio und<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>zwey gute Freunde.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                        <roleDesc>die vermeyndte Mutter der<lb/> Diana Tochter des
                            Sabadino.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Аrlequin</role>
                        <roleDesc>der vermeyndte Mann der Smeraldina.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                        <roleDesc>ein Gast-Wirth.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Pavia</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#lavanobi_ge_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Die erſte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Die Alten treten auf, reden von ihrer Freundſchafft, und<lb/>
                        Pantalon vertrauet dem Sabadino ſeine Liebe gegen die junge<lb/> Waͤſcherin.
                        Sabadino, der auch in ſie verliebt iſt, thut gantz boͤſe<lb/> und ſagt zu
                        dem Pantalon, die Liebe ſchicke ſich nicht fuͤr ſein Alter,<lb/> und nennet
                        dieſelbe eine Schwachheit des Verſtandes, da er doch<lb/> als ein Medicus
                        der Seelen, durch ſeine Vorſtellungen dieſelbe he-<lb/> ben ſollte. Pantalon
                        thut, als ob er gaͤntzlich hervon uͤberzeuget<lb/> ſey, und verſpricht ihm,
                        ſich dieſer Leidenſchafft zu entledigen.<lb/> Sabadino staͤrcket ihn in
                        ſeinem Vorſatze und Pantalon gehet hier-<lb/> auf ab. Sabadino bleibt auf
                        dem Schau-Platz und ſaget, er ſey<lb/> bestuͤrtzt geworden, wie er gehoͤret,
                        daß er den Pantalon zum Ne-<lb/> benbuhler bekommen; Allein es waͤre ihm
                        lieb, daß er ihn durch<lb/> den guten Einfall davon abgebracht und nunmehro
                        habe er be-<lb/> ſchloſſen, ſein Gluͤck bey ſeiner neuen Geliebten zu
                        verſuchen.<lb/> Hierauf koͤmmt Brighella und nachdem er demſelben ſeine
                        Freund-<lb/> ſchafft verſichert, bittet er ihn, er moͤchte ihm in ſeiner
                        Liebe be-<lb/> foͤrderlich ſeyn. Brighella verſpricht ſolches, und giebt ihm
                        den<lb/> Rath, er ſolle ſich, ſo gut er koͤnne, ankleiden und ſeiner
                        Ge-<lb/> liebten ein Preſent machen. Sabadino antwortet, es ſolle an<lb/>
                        nichts fehlen und gehet ab. Brighella bleibt da und lacht, uͤber<lb/> die
                        Schwachheit des alten Kerls. Smeraldina tritt auf, und<lb/> bezeuget ſich
                        ſehr erfreut, ihn zu ſehen. Brighella welcher glaubet,<lb/> daß ſie
                        Arlequins Frau ſey, verweiſet ihr ihre Untreue; Sie<lb/> aber vertraut ihm,
                        daß Arlequin ihr Mann nicht ſey, und daß<lb/> ſie ihn nur, um des
                        Wohlſtandes willen, ſo lange dafuͤr ausgeben<lb/> muͤſſe, biß Diana ihren
                        Vater wieder gefunden. Sie verſpricht<lb/> zugleich, den Arlequin zu
                        verlaſſen, und ſich mit ihm zu ver-<lb/> heyrathen. Brighella, der ſich
                        uͤberreden laͤſſet, ſagt ihr von der<lb/> Liebe des Sabadins gegen die
                        Diana, und giebt ihr den Rath,<lb/> ihre vermeynte Tochter dahin zu bewegen,
                        das ſie ihm eine gu-<lb/> te Mine mache, um ihn zu berupfen. Sie verſpricht
                        ſolches zu<lb/> thun: Beyde umfaſſen einander, woruͤber Arlequin dazu
                        koͤmmt,<lb/> und ſeine Eiferſucht gegen der Brighella bezeiget. Beyde
                        kom-<lb/> men zum Handgemenge, unter welchem Brighella, entwiſchet.<lb/>
                        Arlequin schmaͤlet auf die Smeraldina, ſie aber ſtellet ſich, als<lb/> ob
                        ſie ſelbſt von dem Brighella beleidiget worden und beklaget<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">(* 2)</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">den</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ge_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> den Arlequin, worauf ſie sie wiederum vertragen.
                        Arlequin ge-<lb/> het ab. Smeraldina rufft die Diana, befiehlet ihr, die
                        Arbeit<lb/> fertig zu machen, ſagt ihr von der Liebe des Sabadino und
                        giebt<lb/> ihr den Rath, ihn zu flattieren, um Geld zu gewinnen. Diana<lb/>
                        macht allerley Schwuͤrigkeiten, wegen der Liebe die ſie gegen<lb/> den
                        Silvio hat; Smeraldina, aber verſpricht ihr zur Belohnung, den<lb/> Silvio
                        ſobald, als moͤglich, herbey zu ſchaffen. Nach dieſer Un-<lb/> terredung
                        legen ſie Hand an ihre Arbeit. Sabadino, der ſich<lb/> herausgeputzet, trit
                        auf und macht allerley laͤcherliche Compli-<lb/> menten. Beyde Frauenzimmer
                        erweiſen ſich uͤberaus hoͤflich ge-<lb/> gen ihn und laſſen ihn zwiſchen
                        ſich in der Mitte ſitzen. Sabadi-<lb/> no, der uͤber ſeine gute Auffnehmung
                        gantz auſſer ſich ſelbſt iſt,<lb/> entdecket der Diana ſeine Liebe. Hierauf
                        trit der Pantalon herein,<lb/> und da er den Sabadino ſo geputzt zwiſchen
                        der Diana und Sme-<lb/> raldina ſitzen ſiehet, treibt er ſeinen Spott mit
                        ihm, daß er ihn<lb/> den Nahmen eines Medici der Seelen gegeben. Beyde
                        begegnen<lb/> einander ſehr uͤbel, und das Frauenzimmer ſchleichet ſich,
                        unter dieſen<lb/> Zancke, weg; Und Sabadino geht im Zorn gleichfals von
                        dem<lb/> Schau-Platze; Pantalon aber ſagt, er wolle ihm ſchon einen<lb/>
                        Streich ſpielen, ſich auch gut ankleiden und ſeine Freygebigkeit ſe-<lb/>
                        hen laſſen. Er gehet ab.</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina und Diana kommen zuruͤck und ſagen, ſie waͤ-<lb/>
                        ren ſehr betreten, daß beyde Alten an einander gerathen, ſie woll-<lb/> ten
                        aber ſich beyder laͤcherliche Schwachheit zu Nutze machen.<lb/> Hierauf
                        koͤmmt Silvio mit dem Odoardo und zeiget ihm ſeine Ge-<lb/> liebte. Odoardo
                        wuͤnſchet ihm Gluͤck zu einer ſo guten Wahl,<lb/> Silvio aber nahet ſich mit
                        einigen Complimenten der Diana. Indeſ-<lb/> ſen trit der Arlequin herein,
                        und iſt ſehr bestuͤrtzt, wie er die bey-<lb/> den jungen Herrn gewahr wird.
                        Dieſe machen, den Vorwand,<lb/> ſie waͤren wegen ihrer Waͤſche hierher
                        gekommen. Arlequin<lb/> thut gantz stoltz, das Frauenzimmer aber gehet weg.
                        Silvio und<lb/> Odoardo ſuchen den Arlequin zu beſaͤnfftigen und wie ſie
                        ihren<lb/> Zweck erlanget, bitten ſie ihn, mit in den Gaſthof zu gehen
                        und<lb/> mit ihnen die Mahlheit zu verzehren, ſo ſie fuͤr etliche gute
                        Freun-<lb/> de, die aber auſſen geblieben waͤren, zurecht machen laſſen.
                        Sie<lb/> gehen ab.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Sme-</fw>
                    <pb facs="#lavanobi_ge_005" n="5"/>
                    <fw type="pageNum">5</fw>
                    <p rend="indent">Smeraldina und Diana kommen zuruͤcke, schmaͤhlen auf die<lb/>
                        Unhoͤfflichkeit des Arlequins und gehen wieder an ihre Arbeit.<lb/>
                        Pantalon, der ſich geputzet, koͤmmt herein, und ſetzet ſich zwiſchen
                        bey-<lb/> de Frauenzimmer. Sabadino koͤmmt gleichfals, und wie er den<lb/>
                        Pantalon gewahr wird, lacht er ihn aus, worauf beyde ſich Muͤ-<lb/> he
                        geben, ihre Geſchencke bey der Diana anzubringen. Inzwiſchen<lb/> koͤmmt
                        Arlequin aus dem Gaſthof zuruͤck, und wie die Frauen-<lb/> zimmer ſeine
                        Stimme hoͤren, gehen ſie eiligſt mit den Geſchencken<lb/> fort. Arlequin
                        macht mit den zwey Alten allerley Poſſen, mit<lb/> welchen ſich die erſte
                        Handlung beſchließet.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Die andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Arlequin trit auf und ſagt zu dem Brighella, er wolle<lb/>
                        nichts mehr von ſeiner Freundſchafft hoͤren, weil er Urheber waͤre,<lb/> das
                        die Alten in ſein Frauenzimmer verliebt geworden, wel-<lb/> ches ihn
                        noͤthigte ſeine Bude zu zuſchlieſſen. Brighella troͤſtet ihn<lb/> und ſagt,
                        er ſolle nicht eiferſuͤchtig ſeyn; Die Liebe der Alten waͤre<lb/> ja ſein
                        Gluͤck, ohne der Ehre ſeiner Familie tort zu thun; Wenn er<lb/> ſeinem Rathe
                        folgen wolle, ſo koͤnne er viel Geld gewinnen und<lb/> mit den Alten ſeinen
                        Spaß treiben. Arlequin laͤſſet ſich uͤberreden<lb/> und Brighella giebt ihm
                        den Rath, er ſolle ſich wie einen Zauberer<lb/> ankleiden und bey den Alten
                        vorgeben, er koͤnne ſie mit zwey Ringen<lb/> unſichtbar machen, wenn ſie
                        ſelbige an den Fingern truͤgen. Ar-<lb/> lequin faͤllt ihm bey und gehet
                        fort, die Sache in das Werck zu-<lb/> richten. Brighella bleibt und als der
                        Pantalon koͤmmt bittet ihn<lb/> derſelbe zu erlauben, daß er dem
                        Frauenzimmer ſeine Aufwartung<lb/> machen koͤnnte. Brighella antwortet, es
                        ſey ſolches ſehr ſchwer,<lb/> weil die Bude bereits zugeſchloſſen, wenn er
                        aber etwas daran wen-<lb/> den wollte, ſo kenne er einen Zauberer, der,
                        mittelſt eines Rin-<lb/> ges die Leute unſichtbar machen koͤnnte. Pantalon
                        iſt erfreuet und<lb/> ſagt, er wolle alles erfoderliche bezahlen. Brighella
                        ſtellet ſich, als<lb/> ob er viel Geſchaͤffte habe und rufft den Arlequin.
                        Dieſer trit, als<lb/> ein Zauberer, herein, redet viel unverstaͤndliche
                        Worte und giebt<lb/> dem Pantalon 10 Rubel fuͤr den Ring. Brighella ſagt, er
                        ſolle die Probe<lb/> machen, und wie Pantalon den Ring an den Finger
                        ſtecket, ſtellet er<lb/> ſich, als ob er ihn nicht ſehe. Pantalon freuet
                        ſich uͤber den Streich<lb/> und gehet fort. Brighella ſagt, er wolle Sorge
                        tragen, daß der<lb/> andere Ring, auf gleiche Art, bey dem Sabadino
                        angebracht wuͤrde;<lb/> woruͤber die Smeraldina auftrit und ſaget, ſie
                        muͤſſe numehro, da<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">(* 3)</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">ihre</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ge_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> ihre Bude zugemacht worden, die Waͤſche an
                        diejenigen wiederbrin-<lb/> gen, denen ſie gehoͤre. Brighella verſpricht
                        ihr, huͤlffliche Hand<lb/> zuleiſten, erzehlet ihr, was er wegen der
                        Unſichtbarkeit der Alten<lb/> veranſtaltet und bittet ſie, ſie moͤchte ſich
                        ſtellen, als ob ſie ſolche<lb/> ebenfals glaube; Er waͤre im Begriff den
                        andern Ring dem Saba-<lb/> dino beyzubringen und alles Geld, ſo ſie zoͤgen,
                        ſollte allein ihre ſeyn.<lb/> Smeraldina bedancket ſich und gehet weg. Die
                        Liebhaber treten auf<lb/> und Brighella erzehlet ihnen, was er wegen der
                        Alten fuͤr Anſtal-<lb/> ten gemacht, und daß er den Sabadino aufſuchen
                        wolle, um ihm den<lb/> andern Ring zugeben. Immittelſt hoͤrt man den
                        Pantalon. Bri-<lb/> ghella ſagt zu den Liebhabern, ſie ſollten ſich ſtellen,
                        als ob ſie glau-<lb/> ben, daß er unſichtbar ſey. Pantalon trit auf und
                        ſaget, er habe den<lb/> Ring an dem Finger. Brighella thut als ob er ſeine
                        Stimme zwar<lb/> hoͤre, ihn aber nicht ſehen, koͤnnte. Pantalon freuet ſich
                        hieruͤber.<lb/> Brighella ſagt, er ſolle den Ring am Finger behalten; ſein
                        Rival<lb/> Sabadino ſuche ihn in der gantzen Stadt auf. Hierauf ſtellen
                        ſich<lb/> die Liebhaber, als ob ſie Streit mit dem Brighella haͤtten, und
                        bey<lb/> dieſer Gelegenheit geben ſie dem Pantalon einen Schlag nach dem
                        an-<lb/> dern, und gehen mit dem Brighella fort. Pantalon bleibt und als
                        die<lb/> Smeraldina herbey koͤmmt, ſtellet ſie ſich gleichfals an, als ob
                        ſie<lb/> ihn nicht ſehe, und wie er in das Hauß gehen will, macht ſie
                        die<lb/> Thuͤre zu. Pantalon aber gehet weg, um eine Leiter zu hohlen.</p>
                    <p rend="indent">Brighella trit auf und giebt dem Sabadino den Ring, der ihn
                        un-<lb/> ſichtbar machen ſoll, und wie dieſer die Probe gemacht, giebt
                        er<lb/> jenem einen Beutel mit Gelde. Brighella ſagt zu ihm, Pantalon<lb/>
                        lauffe, wie ein Narr, mit einer Leiter in der Stadt umher und<lb/> gehet ab.
                        Sabadino ſagt, er wolle ſich an ſeinem Neben-Buhler<lb/> raͤchen und ſo bald
                        er kommen wuͤrde, den Ring an den Finger<lb/> ſtecken. Pantalon erſcheinet
                        mit ſeinem Ringe. Ein jeder von den<lb/> Alten glaubet, er ſey unſichtbar
                        und wie beyde auf der Lei-<lb/> ter in das Hauß wollen, verhindert ſie die
                        Smeraldina; mit welchen<lb/> Poſſen ſich die andere Handlung endiget.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Die dritte Handlung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor, in welchen<lb/> ein Faß und ein
                        Kaſten ſtehet.</stage>
                    <p rend="indent">Smeraldina und Diana treten auf und beklagen ſich uͤber den
                        Ar-<lb/> lequin, der ſie genoͤthige, ihre Bude zu zuschlieſſen, woruͤber
                        ſie<lb/> ihre Kunden verlohren und numehro nicht wuͤſten, wie ſie ihr leben<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">hin-</fw>
                        <pb facs="#lavanobi_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> hinbringen ſollte. Arlequin antwortet, er wolle
                        alles verkauffen, was<lb/> in dem Hauſe waͤre. Die Frauen-Zimmer erwiedern,
                        daß ihr<lb/> gantzer Haußrath in dieſem Faſſe und den Kaſten bestuͤnde.
                        Arle-<lb/> quin ſagt, er wolle beydes verkauffen und gehet fort, einen
                        Kaͤuffer<lb/> zu ſuchen. Smeraldina ſagt der Diana von der vermeynten
                        Unſicht-<lb/> barkeit der beyden Alten und wenn ſie kaͤmen, ſollte ſie ſich
                        ſtel-<lb/> len, als ob ſie ebenfals von derſelben uͤberzeuget waͤre. Sie
                        gehet<lb/> ab. Diana ſetzet ſich nieder und faͤngt an zu nehen, indeſſen
                        trit<lb/> der Pantalon herein, und weil er glaubet, daß er unſichtbar ſey,
                        macht<lb/> er allerley Poſſen und nahet ſich der Diana, welche, verſtelleter
                        Weiſe,<lb/> ihr Erſtaunen bezeiget, daß ſie ſeine Stimme hoͤre und ihn
                        gleich-<lb/> wohl nicht ſehe. Um ſie der Furcht zu entledigen nimmt Pantalon
                        den<lb/> Ring ab. Diana ſtellet ſich gantz erſchrecken und rufft die
                        Smeral-<lb/> dina, welche boͤſe thut und ſagt wenn Arlequin ihr Mann
                        dazukom-<lb/> men ſollte, wuͤrden ſie ungluͤklich ſeyn. Pantalon ſucht ſie
                        zu frie-<lb/> den zu ſtellen und erzehlet die Tugend von ſeinem Ringe.
                        Smeral-<lb/> dina und Diana nehmen den Ring auf die Probe. Indeſſen
                        hoͤren<lb/> die Frauenzimmer den Arlequin und ſtellen ſich, als ob ſie in
                        Ver-<lb/> zweiffelung gerethen. Pantalon fodert ſeinen Ring wieder, um
                        ſich<lb/> unſichtbar zu machen; Sie aber ſchlagen es ihm ab, noͤthigen ihn,
                        in<lb/> das Faß zuſteigen und gehen an ihre Arbeit. Sabadino trit auf<lb/>
                        und weil er ſich ebenfals unſichtbar zu ſeyn glaubet, macht er erſt<lb/>
                        allerley Poſſen mit dem Frauenzimmer und ziehet alsdenn den Ring<lb/> auch
                        ab. Die Frauenzimmer thun bestuͤrtzt und nehmen ihm den-<lb/> ſelben weg.
                        Arlequin laͤſſet ſich hoͤren. Sabadino will ſeinen Ring.<lb/> Alle in die
                        Frauenzimmer ſtellen ſich gantz verwirrt ſperren ihn in<lb/> den Kaſten und
                        ſetzen ſich wieder nieder zu nehen. Arlequin koͤmmt<lb/> herein und bittet
                        den Brighella das Faß und den Kaſten zu kauffen.<lb/> Brighella antwortet er
                        wolle zu ſehen, daß er ihnen dienen koͤnnte.<lb/> Er beſiehet das Faß und
                        ſagt, es waͤre gantz verſchimmelt. Arle-<lb/> quin antwortet, er wolle
                        veranſtalten, daß es rein gemacht wuͤrde.<lb/> Brighella ſagt er wolle Leute
                        hohlen und gehet fort. Pantalon<lb/> erklaͤret ſich gegen das Frauenzimmer,
                        er koͤnne nicht laͤnger in dem<lb/> Faſſe bleiben. Inmittelſt koͤmmt der
                        Arlequin mit Waſſer zuruͤck;<lb/> um das Faß auszuſpuͤlen, und nachdem er
                        allerley Poſſen gemacht,<lb/> gehet er weg. Pantalon, der uͤber und uͤber
                        naß geworden, beklaget<lb/> ſich gegen das Frauenzimmer, daß ſie zulieſſen,
                        daß man mit ihm<lb/> auf dieſe Art verfuͤhre, und indem ſie ſich
                        entſchuldigen wollen,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">hoͤ-</fw>
                        <pb facs="#adlw-8" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> hoͤren ſie, daß Brighella koͤmmt. Die Frauenzimmer
                        ſtecken den<lb/> Pantalon in den Kaſten zu den Sabadino und machen ihm zu.
                        Bri-<lb/> ghella koͤmmt mit den Liebhabern zuruͤck, und ſich als
                        Gerichts-Die-<lb/> ner verkleidet und ſagt, er habe gehoͤret, daß in dieſem
                        Hauſe Diebe<lb/> waͤren und er ſey mit Befehl verſehen, dieſelben
                        aufzuſuchen und in<lb/> Arreſt zu nehmen. Die Liebhaber machen den Kaſten
                        auf, und als<lb/> die Alten herausſteigen, fragen ſie die verſtellten
                        Gerichts-Diener,<lb/> welcher von beyden der Dieb ſey? Einer giebt den
                        andern dafuͤr<lb/> aus und jeder reicht ſeinen Geld-Beutel hin, um den
                        andern in Ar-<lb/> reſt nehmen zu laſſen. Zuletzt gerathen die Alten ſelbſt
                        in ein Hand-<lb/> gemenge und Arlequin bringt ſie mit Stock-Schlaͤgen von
                        einander.<lb/> Die Liebhaber geben ſich zu erkennen und lachen uͤber die
                        Schwach-<lb/> heit der Alten. Diana ſagt wer ſie ſey. Sabadino erkennet ſie
                        fuͤr<lb/> ſeine Tochte und Silvio heyrathet ſie. Brighella will die
                        Smeraldina<lb/> haben; Arlequin aber ſagt, er ſey ihr Mann. Smeraldina
                        antwor-<lb/> tet, ſie habe ihn nur, um des Wohlſtandes, will fuͤr ihren
                        Mann<lb/> ausgegeben, ihre Neigung aber waͤre auf den Brighella
                        gerichtet;<lb/> worauf ſie ihm die Hand giebt, und mit dieſer doppelten
                        Heyrath<lb/> wird der Beſchluß des gantzes Schau-Spieles gemacht.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>La lavandaia nobile</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#dvor-1" n="1"/>
                <head type="main">LA LAVANDAIA NOBILE</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1734">nell'anno 1734.</date></head>
                <pb facs="#dvor-2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">SABADINO, costretto a lasciare la sua patria, affida la figlia
                        Diana di quattro anni al fratello Cassandro e si trasferisce a Pavia.
                        Diventata grande, Diana si innamora di studente. Mentre parla con lui, lo
                        zio entra e uccide il ragazzo. Ciò induce la nipote a fuggire e a
                        nascondersi presso l’amica Smeraldina, che convince a partire insieme a lei
                        per Pavia alla ricerca del padre che non conosce. Smeraldina acconsente
                        perché Brighella, suo antico innamorato, è andato a vivere in quella città.
                        Poiché non vogliono viaggiare da sole, Smeraldina chiede ad Arlecchino di
                        accompagnarle. Innamorato di Smeraldina, Arlecchino acconsente. Giunti a
                        Pavia, Smeraldina si finge la madre di Diana e Arlecchino suo padre; le due
                        donne per sopravvivere cominciano a fare le lavandaie. In questa occasione,
                        Sabadino, non riconoscendo in Diana la propria figlia, si innamora di lei,
                        come anche Pantalone. La rivalità dei vecchi costituisce l’intreccio della
                        commedia.</p>
                </div>
                <pb facs="#dvor-3"/>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sabbadino_it">SABADINO,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_it">Diana.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_it">SILVIO, e<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO.</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>друзья.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>finta madre di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>finto marito di Smeraldina.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>servitore in una locanda.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Pavia.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#dvor-4" n="4"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <p rend="indent">I vecchi entrano parlando della loro amicizia di vecchia data e
                        Pantalone racconta a Sabadino del suo amore per una giovane lavandaia.
                        Sabadino, anche lui innamorato della stessa ragazza, finge di essere
                        sorpreso. Risponde che Pantalone è troppo vecchio per innamorarsi e che la
                        sua infatuazione è soltanto una debolezza della mente che egli, essendo un
                        dottore dell’anima, è costretto a curare con i suoi ragionamenti. Pantalone
                        finge di essere stato convinto dalle parole di Sabadino e gli promette di
                        liberarsi della sua passione. Nonostante questa promessa, Sabadino continua
                        a insistere. Pantalone esce; Sabadino rimane e dice di essere molto triste
                        che il suo amico sia diventato il suo rivale in amore. Si mostra però
                        contento di essere riuscito a persuaderlo ad abbandonare la sua passione e
                        dice di volerci provare con la ragazza. Entra Brighella e Sabadino, dopo
                        aver scambiato dei segni di amicizia, chiede Brighella di aiutarlo nel
                        conquistare l’amore della lavandaia. Brighella glielo promette e gli
                        consiglia di indossare i vestiti puliti e di fare un regalo alla sua amata.
                        Sabadino risponde che lo farà e se ne va. Brighella rimane e rimprovera la
                        stupidità del vecchio. Entra Smeraldina molto felice di vedere Brighella.
                        Brighella, pensando che Smeraldina sia sposata con Arlecchino, le rimprovera
                        la sua infedeltà. Smeraldina gli racconta che Arlecchino non è suo marito e
                        che lei finge di essere sposata per ragioni di decoro finché Diana non trova
                        il padre. Gli promette poi di lasciare Arlecchino e diventare <pb facs="#dvor-5" n="5"/> sua moglie. Egli le crede e la mette al corrente
                        dell’amore di Sabadino per Diana, le consiglia di insegnare alla ragazza
                        come deve comportarsi con Sabadino per svuotargli le tasche. Smeraldina
                        glielo promette e i due si abbracciano. In quel momento arriva Arlecchino e,
                        geloso di Brighella, fa molti lazzi teatrali. Brighella comincia a
                        provocarlo e così fa anche Arlecchino. I due litigano, dopodiché Brighella
                        esce. Arlecchino litiga anche con Smeraldina che finge di essere disonorata
                        e comincia a piangere. Arlecchino si calma, fanno pace e Arlecchino esce.
                        Smeraldina chiama Diana e le ordina di non smettere di fare le sue faccende
                        e intanto le racconta dell’infatuazione di Sabadino consigliandole di
                        fingere di lusingarlo per spennarlo. Diana rifiuta perché ama Silvio.
                        Smeraldina le promette che alla fine starà con Silvio. Cominciano a
                        lavorare. In quel momento arriva Sabadino con un vestito pulito e fa i
                        complimenti alle ragazze. Anche loro lo lusingano e lo fanno sedere in mezzo
                        a loro. Molto contento, Sabadino dichiara il suo amore per Diana. Entra
                        Pantalone e si sorprende nel vedere Sabadino vestito in quel modo e seduto
                        tra Diana e Smeraldina. Lo prende in giro per avere detto di essere il
                        dottore dell’anima e i due cominciano a litigare. Le ragazze escono.
                        Furibondo, va via anche Sabadino. Pantalone dice di voler far arrabbiare
                        Sabadino ancora di più vestendosi anche lui nello stesso modo e mostrandosi
                        generoso ed esce.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA e Diana, tornando, dicono <pb facs="#dvor-6" n="6"/>
                        di essere dispiaciute per la rivalità tra i due vecchi, vogliono tuttavia
                        approfittare della loro ridicola passione. In questo momento entra Silvio
                        per mostrare la sua amata a Odoardo che approva la scelta dell’amico. Silvio
                        si avvicina e fa i complimenti a Diana. Arriva Arlecchino che, vedendo i due
                        giovani nobili, si arrabbia. I due dicono di essere venuti per ritirare i
                        polsini, ma Arlecchino non si calma. Le ragazze escono. Silvio e Odoardo
                        cercano di placarlo e ci riescono promettendogli di portarlo alla locanda
                        per aiutarli a mangiare quello che avevano ordinato giacché i loro amici non
                        possono venire. Silvio e Odoardo escono.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA e Diana ritornano imprecando contro la maleducazione
                        di Arlecchino e si mettono a lavorare. Entra di nuovo Pantalone vestito di
                        tutto punto, fa i complimenti e si siede in mezzo a loro. Nel frattempo
                        arriva Sabadino e, vedendo Pantalone, comincia a prenderlo in giro. Poi
                        ognuno dei vecchi cerca di consegnare a Diana il suo regalo come pegno
                        d’amore, il che dà il via a uno scherzo scenico divertente. Si sente
                        Arlecchino tornare dalla locanda. Sentendo la sua voce, le ragazze scappano
                        con i regali. I vecchi rimangono ed entra Arlecchino mezzo ubriaco. Da
                        questo nasce un lazzo divertente con cui si chiude il primo atto.</p>
                </div>
                <pb facs="#dvor-7" n="7"/>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">Entra ARLECCHINO dicendo a Brighella di non aver più bisogno
                        della sua amicizia perché sa che Brighella sta aiutando i vecchi a
                        conquistare l’amore delle sue donne e per questo è stato costretto a
                        chiudere la sua bottega. Brighella gli risponde di non essere geloso anzi
                        tempo perché l’amore dei vecchi potrebbe diventare un affare redditizio
                        senza danneggiare l’onore della sua famiglia. Aggiunge che, se Arlecchino
                        vorrà seguire i suoi consigli, potrà ricavare dei soldi ingannando i vecchi.
                        Arlecchino accetta il consiglio. Brighella gli ordina di vestirsi da mago e
                        di dire ai vecchi che può renderli invisibili con l’aiuto di due anelli che
                        loro dovranno mettere al dito. Arlecchino trova ottima la sua idea ed esce
                        per metterla in pratica. Arriva Pantalone e, vedendo Brighella, gli chiede
                        aiuto per entrare nella bottega. Brighella risponde che è difficile perché
                        la bottega è chiusa, ma, se Pantalone è disposto a spendere un po’ di soldi,
                        conosce un mago che possiede un anello magico che, se indossato, rende
                        invisibili. Pantalone è entusiasta e risponde che sarebbe pronto a pagare
                        qualsiasi cosa. Brighella fingendo di essere molto servile, chiama
                        Arlecchino. Vestito da mago, Arlecchino, dopo aver eseguito molti scherzi
                        scenici e pronunciato molte parole misteriose, concede il suo anello a
                        Pantalone per dieci rubli. Brighella invita Pantalone a provarlo. Pantalone
                            <pb facs="#dvor-8" n="8"/> lo indossa e Brighella finge di non vederlo.
                        Pantalone è contento e dopo molti lazzi esce. Brighella dice che proverà a
                        consegnare l’altro anello a Sabadino e gli dirà la stessa cosa che ha detto
                        a Pantalone. Entra Smeraldina in tutta fretta e dice di aver dovuto chiudere
                        la bottega per correre a consegnare il bucato ai padroni. Brighella promette
                        di aiutarla e le racconta della falsa invisibilità dei vecchi; le dice che
                        la ragazza deve fingere di non vederli. Pantalone ha già l’anello che pensa
                        sia magico e ora lui sta andando da Sabadino a consegnargli l’altro anello.
                        Tutti i soldi che guadagnerà con questo imbroglio saranno di Smeraldina. Lei
                        lo ringrazia e se ne va. Brighella rimane. Entrano gli Innamorati a cui
                        Brighella racconta tutto sui vecchi e che sta andando da Sabadino per
                        portargli l’anello. Nel frattempo si sente la voce di Pantalone, e Brighella
                        dice agli Innamorati che per divertirsi devono fingere di non vederlo. Entra
                        Pantalone dicendo di aver indossato l’anello. Brighella finge di sentire
                        soltanto la sua voce. Pantalone ne è molto contento. Brighella gli dice di
                        indossare sempre quell’anello e gli racconta che il suo rivale sta girando
                        per la città come un ubriaco. Gli Innamorati fingono di litigare con
                        Brighella perché non riescono a vedere il vecchio e cominciano a picchiarlo,
                            <pb facs="#dvor-9" n="9"/> il che crea un lazzo divertente. Dopodiché
                        gli Innamorati e Brighella escono. Pantalone rimane credendosi invisibile.
                        Arriva Smeraldina che, informata da Brighella su cosa bisogna fare, finge di
                        essere sorpresa di parlare con il vecchio senza vederlo e fa molti scherzi
                        scenici. Poi dice che vuole andare a casa sua. Pantalone la segue pensando
                        sempre di essere invisibile. Ma Smeraldina gli sbatte il portone in faccia.
                        Pantalone si allontana con l’intenzione di trovare una scala. Entra
                        BRIGHELLA e consegna a Sabadino l’anello che rende invisibili e gli chiede i
                        soldi. Credendo a Brighella, Sabadino prova l’anello e gli consegna il
                        portafoglio con i soldi. Brighella gli racconta che Pantalone sta girando
                        per la città come un pazzo con una scala sulla schiena ed esce. Sabadino
                        rimane e dice di volere vendicarsi del suo rivale di cui nel frattempo si
                        sente la voce. Sabadino indossa l’anello. Entra Pantalone con l’anello sul
                        dito. Ognuno si crede invisibile. Pantalone mette la scala davanti alla
                        finestra di Smeraldina e comincia a salire. Sabadino lo segue; ciò crea un
                        lazzo divertente con cui finisce il secondo atto.</p>
                </div>
                <pb facs="#dvor-10" n="10"/>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA CON UNA BOTTE E UNA CASSA DI LEGNO.</stage>
                    <p rend="indent">SMERALDINA e Diana entrano rimproverando Arlecchino perché per
                        colpa sua sono state costrette a chiudere la bottega perdendo tutti i loro
                        clienti costituiti da mercanti e ora non sanno di cosa vivere. Arlecchino
                        dice di voler vendere tutto quello che hanno in casa. Le ragazze rispondono
                        che tutti i loro beni consistono in una botte e una cassa. Arlecchino dice
                        che venderà anche quelle e va a cercare un mercante. Smeraldina racconta a
                        Diana della presunta invisibilità dei suoi due spasimanti e le chiede di
                        fare finta di non vederli. Diana comincia a cucire. Entra Pantalone e,
                        convinto di essere invisibile, fa molti scherzi scenici. Si avvicina a Diana
                        che finge di prendere uno spavento sentendo la sua voce senza vederlo. Per
                        tranquillizzarla, Pantalone si toglie l’anello. Diana finge di essere
                        sorpresa e chiama Smeraldina, la quale, seccata, dice che, se dovesse
                        arrivare suo marito Arlecchino e vedere un uomo nella loro camera,
                        succederebbe qualche disgrazia. Pantalone rassicura le ragazze rivelando
                        loro del potere del suo anello. Allora le ragazze lo prendono per guardarlo.
                        Si sente la voce di Arlecchino e le ragazze fingono di essere disperate.
                        Pantalone chiede indietro il suo anello per diventare invisibile, ma le
                        ragazze non glielo restituiscono, costringendo il vecchio a entrare nella
                        botte, e riprendono a lavorare. Arriva Sabadino, anche lui convinto di
                        essere invisibile, <pb facs="#dvor-11"/> e fa molti lazzi teatrali con le
                        ragazze. Poi si toglie l’anello. Le ragazze si mostrano spaventate e gli
                        tolgono l’anello. Nel frattempo si sente di nuovo la voce di Arlecchino.
                        Sabadino chiede indietro il suo anello, ma le ragazze si fingono confuse,
                        nascondono il vecchio nella cassa e riprendono a lavorare. Entra Arlecchino
                        chiedendo a Brighella di comprare la botte e la cassa. Brighella è
                        d’accordo, ma prima vuole assicurarsi che i recipienti siano in buone
                        condizioni. Controlla la botte e dice che puzza di marcio. Arlecchino
                        promette di pulirla per bene. Brighella dice che nel frattempo andrà a
                        chiamare qualcuno perché venga a prenderla ed esce. Pantalone dice alle
                        ragazze che non vuole stare nella botte. Nel frattempo torna Arlecchino con
                        dell’acqua bollente e comincia a lavare la botte; ciò dà origine a uno
                        scherzo divertente. Arlecchino se ne va. Pantalone, tutto bagnato, si
                        lamenta con le ragazze dicendo che non può sopportare una tale offesa. Loro
                        si scusano, e si sente la voce di Brighella. Le ragazze mettono Pantalone
                        nella cassa di Sabadino e lo chiudono. Arriva Brighella con i due Innamorati
                        vestiti da cancellieri criminali dicendo che in quella casa ci sono dei
                        ladri e lui ha l’ordine di arrestarli. Gli Innamorati fingono di essere
                        molto cattivi, comandano di aprire la cassa, dalla quale escono i due vecchi
                        che si prendono a botte. I falsi cancellieri chiedono chi dei due sia il
                        ladro. I vecchi si accusano a vicenda e cercano di corrompere i cancellieri
                        porgendo loro dei sacchetti di denaro per far <pb facs="#dvor-12" n="12"/>
                        arrestare il rivale; da ciò nasce un lazzo divertente. Alla fine cominciano
                        a picchiarsi l’un l’atro, alle loro grida accorre Arlecchino con un bastone
                        per separarli. Gli Innamorati si rivelano, e così facendo fanno vergognare i
                        vecchi della loro ridicola passione per una donna sconosciuta. Smeraldina
                        racconta chi è Diana e Sabadino la riconosce come figlia sua. Silvio la
                        prende in moglie. Brighella vuole sposare Smeraldina, ma Arlecchino sostiene
                        di essere lui il marito. Smeraldina rivela che lo chiamava marito per
                        salvaguardare l’onore, ma che il suo cuore appartiene a Brighella a cui
                        concede la sua mano. Con questo doppio matrimonio finisce la</p>
                    <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>