<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il nascondiglio</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>COMMENTO</p>
                <p>In base alla data indicata sul frontespizio dello scenario a stampa è possibile
                    stabilire che la pièce fosse stata allestita nel 1733. La scoperta dello
                    scenario, preservato solo nella traduzione in tedesco, nei fondi della
                    Biblioteca dell’Accademia delle Scienze di San Pietroburgo si deve a Marialuisa
                    Ferrazzi, sulla base della menzione del soggetto nel Svodnyj katalog knig na
                    inostrannych jazykack, izdannych v Rossii v XVIII veke. 1701-1800, Leningrad,
                    Nauka, 1986, t. 3, n. 2796. Per quanto ci è dato a sapere, questa commedia non
                    trova corrispondenze nelle altre raccolte conosciute di scenari del teatro
                    all’improvviso e quindi potrebbe essere stata composta per far brillare gli
                    attori che interpretavano i ruoli di Arlecchino e Brighella a San Pietroburgo.
                    Tra gli elementi degni di nota presenti nello scenario, si può osservare come la
                    rivalità che si instaura tra i due zanni, Arlecchino e Brighella, e che dà il
                    titolo alla commedia, stravolga il rapporto tradizionale tra servo furbo e servo
                    sciocco. Anche i ruoli di Silvio e Odoardo non sono quelli canonici dei due
                    innamorati che si alleano tra loro per opporre resistenza ai vecchi, bensì
                    quelli dei rivali. Un altro aspetto di grande interesse è costituito dalla scena
                    di carattere metateatrale, in cui Arlecchino e Silvio, per distrare Pantalone,
                    mettono in scena uno spettacolo del nuovo mondo, strumento ottico la cui
                    maggiore diffusione si registra tra Sei e Settecento, ad opera soprattutto di
                    comici ambulanti che giravano per le feste di paese, chiedendo un compenso per
                    la visione delle immagini.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Der Streit der Betruͤgereyen zwischen Brighella und Arlequin</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia – VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>St Petersburg</settlement>
                            <repository>The Library of St Petersburg Academy of
                                Sciences</repository>
                            <idno type="shelfmark">BAN, NIORK 7735.q/4935.R 3</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="litiinga_ge_001" url="/img/litiinga_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_002" url="/img/litiinga_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_003" url="/img/litiinga_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_004" url="/img/litiinga_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_005" url="/img/litiinga_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_006" url="/img/litiinga_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_007" url="/img/litiinga_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_008" url="/img/litiinga_ge_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_009" url="/img/litiinga_ge_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_010" url="/img/litiinga_ge_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_011" url="/img/litiinga_ge_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="litiinga_ge_012" url="/img/litiinga_ge_012.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#litiinga_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Der Streit der Betruͤgereyen<lb/> zwiſchen<lb/> Brighella und
                    Arlequin</head>
                <head type="sub">ſo<lb/>in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schauſpiele<lb/> an dem
                    Kaͤyſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/><date when="1733">1733.</date><lb/>aufgefuͤhret worden.</head>
                <pb facs="#litiinga_ge_002" n="2"/>
                <pb facs="#litiinga_ge_003" n="3"/>
                <head>Jnhalt des Schau-Spiels.</head>
                <p rend="indent">Der in die Diana verliebte Silvio jagt den Brighella aus ſeinen
                    Dien-<lb/> ſten, welcher von Odoardo, deſſen Neben-Buher, angenommen wird.
                    Aus<lb/> Rache, wegen des von Silvio angethanen Schumpfes, ſuchet Brighella
                    dem-<lb/> ſelben in ſeiner Liebe auf alle Weiſe verhinderlich, ſeinem neuen
                    Herrn<lb/> aber befoͤrderlich, zu ſeyn. Arlequin wird hieruͤber eyferſuͤchtig,
                    und be-<lb/> werckſtelliget, durch andere Streiche, daß Silvio in ſeiner Liebe
                    zum<lb/> Zweck koͤmmt. Brighella ſtifftet dergleichen dagegen an, die von
                    dem<lb/> Arlequin entdecket und hintertrieben werden, welches die Verwirrung
                    des<lb/> gantzen Spieles machet.</p>
                <castList>
                    <head>Die Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon,</role>
                        <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                        <roleDesc>ihr Kammer-Maͤdgen.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                        <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="vittoria_ge">Vittoria.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
                        <roleDesc>Liebhaber der Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                        <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                        <roleDesc>ein anderer Liebhaber der Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                        <roleDesc>deſſen Bedienter.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="mago_ge">Ein Zauberer.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="servitore_ge">Ein Bedienter.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="spiriti_ge">Die Polter-Geiſter.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schauplatz iſt in Venedig.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <fw type="sig" place="bottom">A2</fw>
                <fw type="catch" place="bottom">Erſte</fw>
                <pb facs="#litiinga_ge_004" n="4"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Silvio wirfft dem</p>
                    <p rend="indent">Brighella vor, daß er alles anwende, ſeine geliebte Diana von
                        ihm abſpaͤnſtig<lb/> zu machen.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin aber, daß er ihm die Smeraldina vor dem Maule
                        wegfiſchen wolle.<lb/> Brighella antwortet darauf daß er verbunden ſey,
                        ſeinem neuen Herrn in deſſen<lb/> Liebe allen moͤglichen Beyſtand zu
                        leiſten, und wirfft dem Silvio vor, daß er ihn<lb/> ohne Urſache aus dem
                        Dienſte geſtoßen, ſagt ihm auch unter die Augen, daß er <lb/> alles anwenden
                        wolle, den Odoardo in ſeiner Neigung gegen die Diana gluͤcklich zu<lb/>
                        machen. Den Arlequin verdruͤſt ſolches, und er nimmt des Silvio Parthey.
                        Nach<lb/> einigen Wortwechſel, wetten ſie miteinander, wer am erſten durch
                        ſeine Streiche <lb/> zu ſeinen Zweck kommen werde. Brighella, nachdem er den
                        Arlequin hoͤniſch durch-<lb/> gezogen, gehet ab. Silvio fragt den Arlequin,
                        ob er wircklich im Stande ſey, <lb/> das, was er vorgebe, ins Werck zu
                        ſetzen?</p>
                    <p rend="indent">Arlequin antwortet mit Ja und, nach einigen Poſſen-Spielen,
                        befiehlet ihm<lb/> Silvio, die Diana zu ruffen.</p>
                    <p rend="indent"/>
                    <p rend="indent">Arlequin klopfet an.</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina koͤmmt heraus und als ſie ſiehet, daß es ihr lieber
                        Arlequin<lb/> iſt, thut ſie uͤberaus ſreundlich mit ihm, welches eine
                        laͤcherliche Liebe zugleich vorſtellt.<lb/> Zulezt bittet Silvio
                        Smeraldinen, die Diana heraus zu ruſſen. Sie aber entſchuldiget<lb/> ſich,
                        daß der alte Pantalon zu Hauſe ſey und Diana ſelbſt ſehr nothwendig<lb/> mit
                        demſelben zu ſprechen habe. Waͤhrender Zeit hoͤret man nach der Smeraldina
                        ruſſen.<lb/> Smeraldina wird hieruͤber beſtuͤrtzt, und ſaget, daß Silvio und
                        Arlequin zu einer <lb/> gelegenern Zeit wieder kommen ſollten. Beide gehen
                        ab.</p>
                    <p rend="indent">Brighella und</p>
                    <p rend="indent">Odoardo treten auf, und der erſtere erzehlet an dieſen, was er
                        mit dem Ar-<lb/> lequin fuͤr eine Wette getroffen. Odoardo verſpricht
                        danckbar zu ſeyn, und empfielet<lb/> ihm ſeine Liebe auf das beſte.
                        Brighella antwortet, daß er es nur ſolle auf ihn an-<lb/> kommen laſſen.
                        Odoardo wiederholet ſein Verſprechen, und gehet ab. Brig-<lb/> hella bleibet
                        da und ſaget, er wolle ſich bemuͤhen die Diana und den Silvio gegen<lb/>
                        einander eyferſuͤchtig zu machen. Mittlerweile ſiehet er die</p>
                    <p rend="indent">Vittoria kommen, ſo in Odoardo verliebt iſt. Wie ſie ihn gewahr
                        wird, fragt<lb/> ſie, wie ſich ihr Liebhaber befinde, und haͤndiget ihm
                        einen Brief an denſelben ein,<lb/> ſaget auch zugleich, daß ſie den Brief
                        durch niemand anders beſtellen wollen; Weil<lb/> ſie ſich befuͤrchete, ihr
                        Vater, der Doctor, moͤchte ihn auffangen und hinter ihre<lb/> Liebe kommen.
                        Brighella verſpricht ihn richtig zu beſtellen, ſie aber gehet ab. Hier-<lb/>
                        auf eroͤffnet Brighella, daß Odoardo, ſein Herr, ſeine Neigung gegen
                        die<lb/> Vittoria ganzt und gar geaͤndert habe und nunmehro in die Diana
                        verliebt ſey;<lb/> Er wolle ſich dieſes Briefs zu einer gantz andern Abſicht
                        bedienen, ſich in Frauen-<lb/> Kleider verſtecken und ſelbigen, an ſtatt dem
                        Odoardo, dem Silvio einhaͤndigen,<lb/> wenn er ſich bey der Diana befinden
                        wuͤrde; Um beyde eyferſuͤchtig dadurch zu machen.<lb/> Er gehet ab.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Silvio</fw>
                    <pb facs="#litiinga_ge_005" n="5"/>
                    <fw type="pageNum">5</fw>
                    <p rend="indent">Silvio tritt auf, redet von ſeiner Liebe, der Wette, ſo
                        Arlequin mit Brighella<lb/> gemacht, und daß er zu der von der Smiraldine
                        beſtimmten Stunde hieher komme;<lb/> mit der Diana zu ſprechen. Er klopffet
                        an.</p>
                    <p rend="indent">Diana kommt heraus, und nachdem ſie einander allerley
                        Liebes-Erklaͤrungen<lb/> gemacht und beyderſeitige Verſicherungen einer
                        ewigen Treue gegeben, erſcheinet</p>
                    <p rend="indent">Brighella, als eine alte Frau, und uͤberreichet ſeinen Brief an
                        den Silvio.<lb/> Diana wird eyfersuͤchtig, reißt ihm denſelben aus den
                        Haͤnden und nachdem ſie ihn<lb/> geleſen, macht ſie dem Silvio viele
                        beiſſende Vorwuͤrffe, ohne ihn ein Wort da zu<lb/> reden zu laſſen. Eben ſo
                        bezeuget ſie ſich gegen den Brighella und laͤſſet beyde ver-<lb/> ſtummet
                        ſtehen. Smeraldina folgt ihrer Jungfer nach und Brighella gehet la-<lb/>
                        chend ab. Silvio bleibet gantz erſtarret, verwirret und in voller
                        Verzweiffelung<lb/> ſtehen. Jndeſſen koͤmmt</p>
                    <p rend="indent">Arlequin macht einige Poſſen und ſagt endlich zu ſeinem Herrn,
                        daß er die<lb/> Smiraldina mit ihrer Jungfer und dem Pantalon habe masquiert
                        auf den Marckte<lb/> angetroffen und daß ſie ihm angerathen, auf eine
                        Erfindung bedacht zu ſeyn, wie<lb/> ſie mit ihnen Geſellſchafft machen und
                        den Silvio wieder mit der Diana ausſoͤnen<lb/> koͤnnten. Silvio bedancket
                        ſich fuͤr dieſe gute Zeitung und denckt auf ein Mittel ſol-<lb/> ches zu
                        bewerckſtelligen. Zuletzt koͤmmt Arlequin auf den Einfall die Machine
                        von<lb/> der neuen Welt vorzuſtellen. Silvio iſt damit vergnuͤgt und beyde
                        gehen weg; ihr<lb/> Vorhaben auszufuͤhren.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo, ſo von ferne zugehoͤret, und dieſen Anſchlag gantz
                        wohl verſtan-<lb/> den, bezeiget ſich hieruͤber gantz verzweiffelnd und
                        wirfft dem</p>
                    <p rend="indent">Brighella ſeine Nachlaͤßigkeit in den Dienſten vor. Brighella
                        entſchul-<lb/> diget ſich mit der Erzehlung alles deſſen, was er
                        vorgenommen, den Silvio und die<lb/> Diana eyferſuͤchtig zu machen, und daß
                        es ihm wohl von ſtatten gegangen ſey. Odo-<lb/> ardo ſaget ihm hierauf, was
                        Silvio und Arlequin fuͤr einen Anſchlag gemacht.<lb/> Brighella antwortet
                        darauf, daß er ihnen den Handel ſchon verderben wolle,<lb/> und beyde geben
                        ab.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon wirfft mit Murren der</p>
                    <p rend="indent">Diana ihr melancoliſches Gemuͤthe vor, ſie aber antwortet ihm,
                        daß ſolches<lb/> natuͤrlicher Weiſe nichts anders ſeyn koͤnne.</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina macht durch ihre unverſchaͤmte Antworten den
                        Pantalon gantz<lb/> boͤſe, und ſagt ihm unter die Augen, daß er die eintzige
                        Urſache des Verdruſſes<lb/> ſey, ſo Diana empfinden muͤſſe; weil er ſie
                        unaufhoͤrlich in einem Zimmer einge-<lb/> ſperret hielte. Pantalon heiſet
                        ſie ſchweigen. Jndeſſen koͤmmt</p>
                    <p rend="indent">Arlequin die Machine der neuen Welt auf den ruͤcken tragend,
                        und indem <lb/> Pantalon hienein ſiehet ſuchet ſich Silvio mit der Diana zu
                        unterhalten.</p>
                    <p rend="indent">Brighella koͤmmt mit einer gleichen Machine anmarſchiret, und
                        weil er <lb/> den Arlequin wegdraͤngen will, gerathen ſie, nach allerley
                        andern Poſſen, zum Hand-<lb/> gemenge und alle gehen mit Zancken
                        auſeinander.</p>
                    <fw type="sig" place="bottom">A3</fw>
                    <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
                    <pb facs="#litiinga_ge_006" n="6"/>
                    <fw type="pageNum">6</fw>
                    <stage>Der Schauplatz verwandelt ſich in eine Stadt.</stage>
                    <p rend="indent">Odoardo tritt auf und bezeuget ſich gantz ungedultig zu
                        vernehmen, wie des<lb/> Brighella luͤſtiger Streich ausgeſchlagen. Hierauf
                        koͤmmt die</p>
                    <p rend="indent">Vittoria und redet gegen ihn von ihrer Liebe. Odoardo giebt ihr
                        gantz<lb/> deutlich zu verſtehen, daß er ſeine Neigung geaͤndert habe.
                        Vittoria aber wirfft<lb/> ihm ſeine Undanckbarkeit und Leichtſinnigkeit vor
                        und gehet ab. Jnmitelſt koͤmmt</p>
                    <p rend="indent">Brighella und erzehlet ihm, was mit dem Arlequin und Pantalon,
                        vorge-<lb/> fallen und redet mit ihm ab, dem alten aufs neue einen Betrug zu
                        ſpielen, welcher darinnen<lb/> beſtehet; Odoardo will vorgeben, daß
                        ohnlaͤngſt zu Rom die Statue des Jupiters ſey ent-<lb/> wendet und er von
                        dem Rath daſelbſt beordret worden, ſolche wieder herbeyzuſchaffen; wel-<lb/>
                        ches bewerckſtelliget und da er nunmehro im Begriffe ſey die Zeitung nach
                        Rom zu<lb/> bringen, wollte er gerne die Statue indeſſen an einen ſicheren
                        Ort in Verwahrung<lb/> geben, und ſchmeichele ſich, daß Herr Pantalon, als
                        ein ſo großer Liebhaber<lb/> der Raritaͤten, ihm hierinne werde zu ſtatten
                        kommen. Brighella will die Statue<lb/> ſelbſt vorſtellen; in der Hoffnung,
                        daß ſie beyde mit Huͤlffe der Nacht, die Diana<lb/> wuͤrden aufheben und
                        entfuͤhren koͤnnen. Odoardo erkennt den Anſchlag fuͤr gut und<lb/> beyde
                        geben ab, ihn auszufuͤhren.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin, der von ferne zugehoͤrt und den Handel wohl
                        verſtanden, erzehlet<lb/> ſolchen an den</p>
                    <p rend="indent">Silvio, der da zukoͤmmt und mit ihm eins wird, ſich beyde fuͤr
                        Roͤ-<lb/> miſche Rathsherren, die zu Aufſuchung der Statue des Jupiters
                        abgeſchickt worden,<lb/> auszugeben, und dem Pantalon die Betruͤgeren des
                        Brighella zu entdecken; Wel-<lb/> ches ihrer Meynung nach, der andern
                        Unternehmen gantz fruchtloß machen ſolle<lb/> Beyde gehen ab.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon kommt und ſagt zu der</p>
                    <p rend="indent">Diana und</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina, wie er ſtarcke Vermuthung habe, daß ſie den Handel
                        mit den<lb/> beyden letzten Betruͤgern verabredet. Diana ſtellet ſich, als
                        ob ſie hierdurch auf das<lb/> aͤuſſerſte beleidiget ſey. Smeraldina thut
                        deſgleichen und beyde gehen ab. Pantalon<lb/> der zuruͤckbleibet, macht
                        allerley Betrachtungen uͤber ſeinen Zuſtand woruͤber</p>
                    <p rend="indent">Odoardo der, vermoͤge er mit Brighella genommenen Abrede, dem
                        Pan-<lb/> lon weiß macht, daß er die Statue, ſo zu Rom entwendet worden, in
                        Haͤnden<lb/> habe, und ihn bittet, daß er ſolche indeſſen, biß zu ſeiner
                        Zuruͤckkunfft von Rom,<lb/> in Verwahrung nehmen moͤgte. Er ſagt, er hoffe
                        die Belohnung zu heben, ſo den-<lb/> jenigen verſprechen werden, der
                        obgedachte Statue wieder faͤnde, und bey ſeiner<lb/> Ankunfft wolle er das
                        Geld mit ihm theilen. Pantalon bezeiget ſich hieruͤber aus<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">der</fw>
                        <pb facs="#litiinga_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> dermaaßen vergnuͤgt, und erſuchet ihn, die Statue
                        herbringen zu laſſen. Odoardo<lb/> gehet ab; Pantalon aber beluſtiget bey
                        ſich ſelbſt mit dem neuen Vortheil, ſo er zu<lb/> erhalten vermeynet.</p>
                    <lb/>
                    <stage>Der Schauplatz ſtellet eine Zimmer vor.</stage>
                    <p rend="indent">Diana ſtreichet gegen die</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina die Liebe heraus, ſo ſie bißhero gegen den Silvio
                        bezeiget. Bey-<lb/> de beklagen ſich uͤber das verdruͤßliche Alter des
                        Pantalons.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon koͤmmt daruͤber dazu, und erzehlet den Handel mit der
                        Statue<lb/> des Jupiters. Smeraldina aber macht ihn wieder, durch ihre
                        Plauderey, verdruͤßlich.<lb/> Jndeſſen wird geklopfet, und Pantalon heißet
                        die Diana und Smeraldina hineinge-<lb/> hen, welche mit Unwillen
                        gehorſammen. Jnzwiſchen koͤmmt</p>
                    <p rend="indent">Odoardo und laͤſt den</p>
                    <p rend="indent">Brighella, als die Statue des Jupiters, hinein bringen. Odoardo
                        nimmt<lb/> von dem Pantalon Abſchied. Pantalon aber bezeiget ſeine
                        Verwunderung uͤber die<lb/> Schoͤnheit der Statue. Hierauf treten</p>
                    <p rend="indent">Silvio und</p>
                    <p rend="indent">Arlequin herein, die als Raths-Herren angekleidet ſind, und
                        ſagen zu den<lb/> Pantalon, ſie haͤtten gehoͤret, daß er die Statue des
                        Jupiters, ſo zu Rom entwendet<lb/> worden, in ſein Hauß bringen laſſen und
                        daß ſie, als 2 Deputierte des Roͤmi-<lb/> ſchen Raths, gekommen waͤren,
                        dieſelbe zu beſehen. Sie finden aber, daß ſie nicht<lb/> nach dem
                        mitgegebenem Modelle iſt. Zuletzt entdeckt Arlequin die Betruͤgerey des<lb/>
                        Brighella und alle jagen ihn aus dem Hauſe.</p>
                    <p rend="indent">Ende der erſten Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Andere Handlung.</head>
                    <stage>Der Schauplatz ſtellet eine Stad vor.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon ſagt zu den</p>
                    <p rend="indent">Doctor, ſeinem guten Freunde, was man in ſeinem Hauſe, ſeiner
                        Tochter<lb/> wegen, fuͤr Streiche mache; Er koͤnne unmoͤglich einen Tag
                        laͤnger Gedult haben,<lb/> und ſaͤhe ſich genoͤthiget, ſein Haab und Guth in
                        Gefahr zu ſetzen und ſein Vater-<lb/> land zu verlaſſen. Der Doctor giebt
                        ihm den Rath, ſeine Tochter als die eintzige<lb/> Urſache ſeines Verdruſſes,
                        von der Stadt zu entfernen, biethet ihm auch ſein Landguth<lb/> an, wohin
                        ſie mit der Vittoria, ſeiner eigenen Tochter, abgeben koͤnnte, und
                        wofer-<lb/> ne ihre Liebhaber die Sache ausſpuͤreten und von Venedig hinaus
                        kaͤmen, wolle er<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">sie</fw>
                        <pb facs="#litiinga_ge_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> ſie durch ſeine Bauern, wegpruͤgeln laſſen.
                        Pantalon laͤſſet ſich, mit allem Danck,<lb/> ſeinen Vorſchlag gefallen, und
                        beyde gehen weg, ein Schiff zu beſtellen.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo der nebſt dem</p>
                    <p rend="indent">Brighella dieſes Vorhaben der Alten mit angehoͤret, ſetzet ſich
                        vor, ihnen,<lb/> mit gewaffneter Hand auf dem Wege aufzupaſſen, und
                        Pantalons Tochter, nebſt ih-<lb/> rem Kammer-Maͤdgen zu entfuͤhren. Allein
                        Brighella meynet es ſey viel beſſer, wenn<lb/> er ſelbſt ſich in einen
                        Gondolier verkleidete, und ſich mit einer Gondol vor des Pan-<lb/> talons
                        Hauß legete. Der Alte, der ſich nichts verſehen wuͤrde, wuͤrde
                        einſteigen,<lb/> Odoardo aber koͤnnte ihm mit einer andern Barque zur
                        Bedeckung, hinterher rudern<lb/> und ſich indeſſen auf alle Zufaͤlle
                        geſchickt machen. Odoardo haͤlt den Vorſchlag fuͤr<lb/> gut und beyde gehen
                        fort, um die Anſtalt hierzu zu machen.</p>
                    <p rend="indent">Vittoria die ſolches von ferne mit angehoͤret, geraͤth, uͤber
                        das Vorhaben<lb/> ihres Geliebten in die aͤußerſte Verzweiffelung, und indem
                        ſie ſich alſo uͤber ihr wie-<lb/> derwaͤrtiges Schickſaal beſchwehret,
                        koͤmmt</p>
                    <p rend="indent">Silvio dazu, und wie er ſie weinen ſiehet, biethet er ihr
                        ſeinen Beyſtand an.<lb/> Vittoria erzehlet ihm alles, was ſie gehoͤret,
                        Silvio aber koͤmmt unverſehens<lb/> von ihr weg und wie ſie ſich, ſolcher
                        Geſtalt von aller Welt verlaſſen ſiehet, gehet<lb/> ſie gleichfals nach
                        Hauſe.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon tritt auf und ſagt zu dem Doctor, daß er einen
                        Gondolier beſtellt habe und<lb/> beyde gehen hierauf nach Hauſe; ihre
                        noͤthige Reiſe-Geraͤthſchafft zu recht zu machen.</p>
                    <p rend="indent">Brighella faͤhret in einem Canal, als ein Gondolier, einher,
                        ſteiget aus, klopfet<lb/> bey dem</p>
                    <p rend="indent">Pantalon an und ſagt zu ihm, daß alles fertig ſey ihn
                        hinzufuͤhren,<lb/> wohin er wolle. Pantalon will wiſſen, was er bezahlen
                        ſoll? Brighella aber ſtellet<lb/> ſich, als ob er nicht eigennuͤtzig ſey,
                        dringet aber ſtarck auf die Abfarth; Weil er be-<lb/> fuͤrchtet, es moͤchte
                        etwas dazwiſchen kommen. Waͤhrender Zeit kommt</p>
                    <p rend="indent">Arlequin gleichfals, als ein Gondolier, und ſagt zu dem
                        Pantalon, daß er<lb/> von demjenigen, dem er es aufgetragen, abgeſchickt
                        ſey. Brighella wiederſetzet<lb/> ſich, ſagt daß er zu erſt gekommen, und
                        wird mit dem Pantalon eins. Sie machen<lb/> beyde viel Lerm, und nach
                        einigen Poſſen, entdecket Arlequin die Betruͤgerey an den<lb/> Pantalon.
                        Hierauf ſchlagen ſich beyde mitander, nach Art der Venetianiſchen<lb/>
                        Matroſen, und unter dieſer Schlaͤgerey kommen ſie von dem Schauplatze
                        weg.</p>
                    <stage>Der Schauplatz ſtellet wieder eine Stad vor.</stage>
                    <p rend="indent">Der Doctor koͤmmt aus ſeinem Hauße nebſt ſeiner Tochter</p>
                    <p rend="indent">Vittoria und ſagt zu ihr, daß ſie zu dem Pantalon gehen und mit
                        ihm auf ſein<lb/> Landguth fahren wollten. Wie ſie anpochen, kommt der</p>
                    <p rend="indent">Pantalon heraus und erzehlet ihnen, was ſich mit den 2.
                        falſchen Gondoliers be-<lb/> geben. Vittoria ſaget, daß alles mit Vorbewuſt
                        der Diana, ſeiner Tochter, muͤſſe ge-<lb/> ſchehen ſeyn. Jnzwiſchen
                        koͤmmt</p>
                    <p rend="indent">Diana mit der <fw type="catcht" place="bottom">Sme-</fw>
                        <pb facs="#litiinga_ge_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> Smeraldina, um von der Vittoria Abſchied zunehmen.
                        Beyde begegnen ein<lb/> ander ſehr ſchlecht; die Alten aber gehen von
                        einander und nimmt einjeder ſeine Toch-<lb/> ter mit Gewalt zu ſich nach
                        Hauſe.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo und</p>
                    <p rend="indent">Brighella treten auf und bezeigen ihren Verdruß, daß ihnen der
                        Streich miß-<lb/> lungen. Sie rathen hin und her und koͤnnen nicht
                        begreiffen, was Silvio und Arle-<lb/> quin fuͤr einen Entſchluß muͤßen
                        genommen haben, in ihrem Unternehmen zum Zweck<lb/> zu gelangen. Wie ſie
                        beyde kommen ſehen, verſtecken ſie ſich.</p>
                    <p rend="indent">Silvio ermahnet den</p>
                    <p rend="indent">Arlequin, den Muth nicht ſincken zu laſſen, ſondern vielmehr
                        alles zu wagen, um<lb/> ihr Vorhaben gluͤcklich auszufuͤhren. Arlequin iſt
                        eben der Meynung, erklaͤret ſich<lb/> aber, daß er nicht mehr wiſſe, was er
                        machen ſolle. Silvio ſagt, er habe gehoͤret,<lb/> daß Pantalon eine
                        Satyr-Statue erwartete und ſchlaͤgt vor, daß ſich Arlequin in eine<lb/>
                        ſolche Figur verkleiden ſollte, und wenn er auf die Art zu den Alten in das
                        Hauß ge-<lb/> kommen, koͤnnte er mit der Diana Abrede nehmen, was bey der
                        Sache zu thun<lb/> ſey. Nach einigen Einwuͤrffen, entſchlieſet ſich Arlequin
                        und beyde gehen weg, die<lb/> noͤthige Anſtalt zu machen.</p>
                    <p rend="indent">Brighella der alles mit angehoͤret, ſagt, er wolle ſie auf den
                        Tod zu fuͤrchten<lb/> machen, und gehet ab.</p>
                    <stage>Der Schauplatz ſtellet ein Zimmer vor.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon ermahnet die</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina, ihm frey heraus zu bekennen, was ſeine Tochter fuͤr
                        Liebhaber<lb/> habe. Sie aber fuͤhret ihn mit allerley freyen Antworten ab,
                        woruͤber</p>
                    <p rend="indent">Ein Diener eintritt, und dem Pantalon ſaget, daß der Satyr den
                        er erwar-<lb/> tet haͤtte, angekommen ſey. Pantalon iſt ſehr erfreut
                        daruͤber und befiehlt, ihn herzu-<lb/> bringen. Der Diener geht fort und
                        bringt den</p>
                    <p rend="indent">Arlequin, Der ſich in einen Satyr verkleidet. Pantalon ſiehet
                        die Smeraldina<lb/> weggehen, und nach einigen Schertz tritt der Diener auch
                        ab. Pantalon bleibt zu-<lb/> ruͤcke, woruͤber unter allerley
                        Poſſen-Spiel,</p>
                    <p rend="indent">Brighella, als ein Polter-Geist, erſcheinet, und den Arlequin
                        zu fuͤrchten<lb/> worauf alles von Schauplatz laufft und solcher Gestalt
                        die<lb/> machet, worauf alles von Schauplatz laͤufft und ſocher Geſtalt die </p>
                    <p rend="indent">Andere Handlung beſchloſſen wird.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Dritte Handlung.</head>
                    <stage>Der Schauplatz ſtellet ein freyes Feld vor.</stage>
                    <p rend="indent">Brighella, mit einer Leiter auf den Ruͤcken, fuͤhrt den</p>
                    <p rend="indent">Arlequin an einem Strick gebunden einher, und ſagt, daß er ihn
                        aus<lb/> Racht, weil er ſich ihm in ſeinem Streichen wiederſetzet, aufhengen
                        wolle. Arlequin<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">B</fw><lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">bit-</fw>
                        <pb facs="#litiinga_ge_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> bittet um Gnade, Brighella aber iſt unerbittlich
                        und fuͤhret ihn zu einem Baum hin,<lb/> knuͤpfet ihn den Strick um den Halß,
                        und indem er ihn hencken will, koͤmmt</p>
                    <p rend="indent">Ein Zauberer dazu, der ihm befiehlt ſein Vorhaben unterwegens
                        zu laßen.<lb/> Brighella treibet ſein Geſpoͤtte mit ihm und, nach einigen
                        Poſſen-Spielen, laͤßet der<lb/> Zauberer zwey Polter-Geiſter erſcheinen,
                        davon der eine die Leiter in der Lufft weg-<lb/> fuͤhret. Brighella iſt
                        gantz beſtuͤrtzt hieruͤber und laufft fort. Arlequin zittert und<lb/> boͤbet
                        fuͤr Furcht, der Zauberer aber ſpricht ihn einen Muth ein und laͤßet ihn,
                        durch<lb/> den andern Polter-Geiſt, auf einem Pferde in der Lufft wegbringen
                        und gehet ab.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon bittet den</p>
                    <p rend="indent">Doctor wegen der Unhoͤfflichkeit ſeiner Tochter um Verzeyhung,
                        erſuchet ihn, alles zu<lb/> vergeſſen und mit ihm nebſt der Vittoria bey dem
                        Abends-Eſſen zu bleiben. Der Doctor<lb/> macht zwar einige Schwuͤrigkeiten,
                        laͤßt ſich aber endlich doch willig finden und rufft die</p>
                    <p rend="indent">Vittoria, zu welcher er ſaget, daß er ſich mit dem Pantalon
                        ausgeſoͤnet und<lb/> mit ihr bey ihm ſpeiſen wolle. Vittoria, die noch gantz
                        von der Beleidigung, ſo<lb/> ihr die Diana angethan, eingenommen iſt,
                        ſchlaͤgt es ab. Der Doctor aber beſieh-<lb/> let ihr mit Ernſt, ſolches zu
                        thun und Pantalon bittet ſie, ihm dieſe Freundſchafft zu<lb/> erweiſen und
                        verbindet ſich, es da hin zu bringen, daß ſie ſeine Tochter um Uber-<lb/>
                        zeihung bietet. Victoria beſaͤnfftiget ſich und Pantalon rufft die</p>
                    <p rend="indent">Diana und</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina. Beyde bitten, auf Befehl des Pantalons, die
                        Vittoria um Verzeibung<lb/> der angethanen Beleidigung. Auf das Zureden des
                        Doctors und Pantalons werden ſie<lb/> wieder gute Freunde und gehen mit
                        einander in des Pantalons Hauß; die Alten aber<lb/> ſind hertzlich erfreuet,
                        daß ſie Frieden geſtifftet und bleiben zuruͤck.</p>
                    <p rend="indent">Brighella der ſich in einen Maul-Eſel-Treiber verkleidet,
                        tritt<lb/> auf und fragt die Alten, ob ſie nicht einen mit nahmen Silvio
                        kenneten? Er<lb/> habe zwey Kutſchen ge- miethet, ein Paar Frauenzimmer zu
                        entfuͤhren.<lb/> Pantalon vermuthet gleich einen neuen Streich und fragt
                        ihn, ob er nicht die<lb/> Nahmen des Frauzimmers wiſſe? Nachdem Brighella
                        einige Schwuͤrigkeiten<lb/> gemacht, ſaget er ihnen die Nahmen. Pantalon
                        mercket ſo gleich, daß es<lb/> ſeiner Tochter und ihrem Kammer-Maͤdgen
                        gelten ſoll, thut, als ob er ihm<lb/> etwas geheimes zu ſagen habe und heißt
                        den Brighella in zwey Stunden wieder<lb/> kommen, da er alles bereit finden
                        werde. Brighella freuet ſich uͤber den<lb/> guten Fortgang ſeiner Liſt und
                        gehet ab. Pantalon ſagt zu dem Doctor, er<lb/> wolle ſich ſtellen, als ob er
                        gar nichts wiſſe; damit er die Diana und<lb/> Smeraldina auf friſcher That
                        antreffen koͤnnte. Der Doctor erinnert, daß die<lb/> Nacht herbeykomme und
                        beyde gehen zuſammen in Pantalons Hauß.</p>
                    <stage>Es wird auf den Schau-Platze Nacht.</stage>
                    <p rend="indent">Arlequin erzehlet an</p>
                    <p rend="indent">Silvio, was ihm mit Brighella auf dem Ruͤckweg von Mestri
                        begegnet, allwo<lb/> er auf ſeinem Befehl zwey Kutſchen gemiethet, die ſie
                        nach Tritene bringen<lb/> ſollten. Silvio lobet ſeine Treue und verſpricht
                        ihm eine Belohnung, meynet<lb/> auch daß ihm dieſesmahl Brighella nicht
                        ſtoͤren ſondern er vielmehr den Odo-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ar--</fw>
                        <pb facs="#litiinga_ge_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> ardo betruͤgen werde. Er giebt hierauf das
                        Zeichen, ſo er mit der Diana verabredet.</p>
                    <p rend="indent">Diana kommt mit der</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina, die ein Schmuck-Kaͤſigen unter dem Arme traͤget.
                        Nach eini-<lb/> gen Complimenten, wollen ſie fort gehen;</p>
                    <p rend="indent">Brighella aber, der ſich in einen Maul-Eſel-Treiber verkleidet,
                        ſtellet ſich gantz boͤſe<lb/> an, daß ſie ſo lange ausgeblieben und ſagt, er
                        ſey ausdruͤcklich deswegen von Mestri<lb/> mit einer Gondol gekommen, um ſie
                        dahin zufuͤhren und beyde Kutſchen ſtuͤnden ſchon<lb/> fertig. Silvio
                        beſaͤnfftiget ihn, mit Verſprechung einer anſehnlichen Belohnung, be-<lb/>
                        dancket ſich fuͤr ſeine Sorgfallt, und indem ſie fort gehen wollen,
                        kommen</p>
                    <p rend="indent">Die Alten dazu mit Wachs-Fackeln in den Haͤnden. Arlequin wird
                        ſie zu erſt<lb/> gewahr und will mit Silvio fort lauffen. Brighella aber
                        haͤlt ihm auf, und ſagt<lb/> daß er es waͤre, der den Anſchlag entdecket
                        haͤtte, und woferne er in ſeinem Vorſatz<lb/> nicht nachlaſſen wuͤrde, wolle
                        er . . . . . </p>
                    <p rend="indent">Silvio will im Zorn den Brighella niederſtoßen, er laͤufft aber
                        mit lachen da-<lb/> von. Silvio und Arlequin folgen ihm nach. Pantalon
                        wirfft ſeiner Tochter und<lb/> der Smeraldine ihre unordentliche Auffuͤhrung
                        vor und will ſie ſchlagen; der Doctor<lb/> aber verhindert ſolches und
                        bittet ihn, den Schmertz in vergeſſen und ihnen die Mahl-<lb/> zeit nicht zu
                        verderben. Nach einigen luſtigen Einfaͤllen, die Smeraldina unter ihrer<lb/>
                        freyen Plauderey hervorbringet, gehen ſie alle zu den Pantalon in das
                        Hauß.</p>
                    <p rend="indent">Silvio tritt auf, stoͤßt ſeinen Zorn wieder den Brighella aus,
                        und beweget<lb/> den Arleqhin zur Rache. Als ſie mercken daß Odoardo und
                        Brighella ankommen,<lb/> verſtecken ſie ſich und hoͤren zu, was ſie
                        reden.</p>
                    <p rend="indent">Brighella traͤgt dem</p>
                    <p rend="indent">Odoardo eine andere Enfindung an und meynet, daß ſie gut
                        ausfallen werde.<lb/> Er ſaget, er wolle ſich ſtellen, als ob er auf der
                        Gaſſe von einigen umbekannten an-<lb/> gefallen und verwundet worden, und
                        wenn ihm Pantalon zu Huͤlffe kommen und ihn<lb/> zu ſich in das Hauß bringen
                        wuͤrde, koͤnnte Odoardo die Thuͤre oͤffnen und die Ent-<lb/> fuͤhrung der
                        Diana und Smeraldina befoͤrdern. Odoardo findet den Einfall fuͤr gut.
                        Silvio<lb/> und Arlequin, welche von ferne zugehoͤret, ſagen, daß ſie ſich
                        dieſe Gelegenheit zu<lb/> Nutze machen und Pantalons Hauß-Thuͤre zu halten
                        wollten. Brighella und Odoardo<lb/> machen Lerm mit ihren Degen und
                        Brighella ſchreyet aus vollem Halße: Jch bin todt!<lb/> Uber dieſen Lerm
                        koͤmmt</p>
                    <p rend="indent">Pantalon an das Fenſter und ſchreyet denen vermeynten
                        Meuͤchelmoͤr-<lb/> dern zu. Brighella ſtellet ſich, als ob er alſobald
                        ſterben wollte. Pantalon muntert<lb/> ihn auf, verſpricht ihm alle Huͤlffe
                        und eilet vom Fenſter weg. Brighella freuet<lb/> ſich, daß ihm ſein Streich
                        ſo wohl gelungen, und uͤberleget mit Odoardo, was weiter<lb/> zu thun ſey.
                        Unterdeſſen wollen</p>
                    <p rend="indent">Die Alten mit Fackeln in den Haͤnden dem Brighella zu Huͤlffe
                        eilen. Um den<lb/> Poſſen vollend auszuſpielen, treten Arlequin und Silvio
                        in das Hauß des Pantalons und<lb/> machen die Thuͤre zu. Hierauf fallen
                        einige laͤcherliche Handlungen, zwiſchen denen<lb/> Alten und dem vermeynten
                        verwundeten, vor. Zuletzt noͤthiget Pantalon denſelben in<lb/> ſein Hauß,
                        wohin er ihn begleitet, findet aber die Thuͤre verſchloſſen. Er klopfet<lb/>
                        an und </p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Ar-</fw>
                    <pb facs="#litiinga_ge_012" n="12"/>
                    <fw type="pageNum">12</fw>
                    <p rend="indent">Arlequin fragt aus dem Fenſter, wer er ſey? Die Alten ſind
                        gantz beſtuͤrzt dar-,<lb/> uͤber und Brighella und Odoardo gerathen in
                        Verzweiffelung uͤber dieſen Zufall. Pan-<lb/> talon fragt den Arlequin, was
                        er in ſeinem Hauſe mache? Arlequin antwortet,<lb/> daß er mit ſeinem Herrn
                        bey deſſen Liebſte und ſeiner Frau ſey. Pantalon antwortet<lb/> er ſolle
                        ſich naͤher erklaͤren, und Arlequin eroͤffnet ihm, daß Silvio mit der
                        Diana<lb/> und er mit der Smeraldina, im Angeſichte des Brighella, Hochzeit
                        gemacht, und entde-<lb/> cket ihm, daß dieſe Wunden nur verſtellet geweſen
                        waͤren. Brighella und Odoardo, welche<lb/> beyde uͤber Arlequins Streich
                        betreten ſind, wiſſen nicht was ſie ſagen ſollen.<lb/> Pantalon fraget von
                        Arlequin, wer dieſe Heyrathen gemacht habe? und dieſer ant-<lb/> wortet:
                        Brighella hat es gethan. Dem Brighella verdruͤßt, daß er noch ſein<lb/>
                        Geſpoͤtte mit ihm treibet. Hierauf folgen noch einige laͤcherliche
                        Unterredungen von<lb/> der Wette und deren Verluſt.</p>
                    <p rend="indent">Zuletzt bittet Pantalon den Arlequin, ihn wenigſtens in ſein
                        Hauß zu laßen,<lb/> dieſer antwortet ihm aber, daß er erſt muͤße die
                        Erlaubniß von ſeinem Herrn haben.<lb/> Sie werden gantz bestuͤrtzt,
                        woruͤber</p>
                    <p rend="indent">Silvio herauskoͤmmt und die</p>
                    <p rend="indent">Diana ſeine neue Eheliebſte an der Hand fuͤhret.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin thut desgleichen mit der</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina und der Vittoria. Pantalon beklaget ſich gegen den
                        Silvio, wegen<lb/> ſeines Unternehmens. Silvio ſagt ihm, daß er ſolches
                        alles dem Brighella zuzuſchreiben<lb/> habe, der durch ſeine Wette mit dem
                        Arlequin und deren Verluſt alles was vorge-<lb/> gangen, verurſachet.
                        Hierauf wird Silvio mit der Diana zuſammen gegeben. Odo-<lb/> ardo
                        entſchuldiget ſich bey der Vittoria, wegen ſeiner Unbestaͤndigkeit, und
                        giebt ihr die<lb/> Hand. Arlequin verlobet ſich gleichfals mit der
                        Smeraldina, und mit dieſer dreyſa-<lb/> chen Heyrath wird</p>
                    <p rend="indent">der Beſchluß des gantzen Schau-Spieles gemacht.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Il litiggio per gli inganni tra Brighella e Arlecchino</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#litiinga_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">IL LITIGIO PER GLI INGANNI TRA BRIGHELLA E ARLECCHINO.</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1733">nel 1733.</date></head>
                <pb facs="#litiinga_ge_002" n="2"/>
                <pb facs="#litiinga_ge_003" n="3"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">Silvio, innamorato di Diana, caccia dal suo servizio Brighella,
                        che viene assunto da Odoardo, rivale di Silvio. Per vendicarsi dell’offesa
                        subita, Brighella cerca di ostacolare in ogni modo l’amore di Silvio e di
                        favorire invece quello del suo nuovo padrone. Arlecchino si indispettisce e
                        ordisce una serie di intrighi, grazie ai quali Silvio riesce ad appagare il
                        suo amore. Brighella risponde con altri intrighi, che vengono scoperti e
                        sventati da Arlecchino. Ciò dà il via allo scompigliato intreccio di tutta
                        la commedia. </p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">Pantalone</role>
                        <roleDesc>padre di</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_it">Diana.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">Smeraldina</role>
                        <roleDesc>sua cameriera.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">Il Dottore</role>
                        <roleDesc>padre di</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="vittoria_it">Vittoria.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">Silvio</role>
                        <roleDesc>innamorato di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">Arlecchino,</role>
                        <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_it">Odoardo</role>
                        <roleDesc>ein altro innamorato di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">Brighella</role>
                        <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="mago_it">Un mago.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="servitore_it">Un servitore.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="spiriti_it">Spiriti.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#litiinga_ge_004" n="4"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <p rend="indent">Silvio rimprovera</p>
                    <p rend="indent">Brighella perché cerca in ogni modo di allontanare da lui la
                        sua amata Diana, Arlecchino, invece, perché gli vuole portare via
                        Smeraldina. Brighella risponde che è tenuto a favorire l’amore del suo nuovo
                        padrone e rinfaccia a Silvio di averlo cacciato dal suo servizio senza una
                        buona ragione, e aggiunge che farà di tutto per rendere Odoardo felice nel
                        suo affetto per Diana. Arlecchino ne è turbato e prende le parti di Silvio.
                        Dopo qualche scambio di battute, gli Zanni fanno una scommessa su chi sarà
                        il primo a raggiungere il suo scopo attraverso i diversi imbrogli.
                        Brighella, dopo essersi mostrato sprezzante con Arlecchino, parte. Silvio
                        chiede ad Arlecchino se è davvero in grado di realizzare ciò che
                        afferma.</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino risponde di sì e, dopo qualche scherzo teatrale,
                        Silvio gli ordina di chiamare Diana.</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino bussa.</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina esce e, quando vede il suo caro Arlecchino, si
                        mostra molto amichevole con lui, il che dà adito a una scena d’amore buffo.
                        Alla fine, Silvio le chiede di chiamare Diana. Smeraldina si scusa perché il
                        vecchio Pantalone è a casa e Diana stessa gli deve parlare con molta
                        urgenza. Nel frattempo, qualcuno chiama Smeraldina, la quale dice a Silvio e
                        Arlecchino di tornare più tardi. Entrambi se ne vanno.</p>
                    <p rend="indent">Brighella e</p>
                    <p rend="indent">Odoardo entrano e il primo racconta al secondo la scommessa
                        fatta con Arlecchino. Odoardo promette di essergli riconoscente e gli
                        raccomanda di favorire il suo amore per Diana. Brighella gli assicura di
                        fare tutto il possibile. Odoardo ripete la sua promessa e va via. Brighella
                        rimane e dice che cercherà di far sì che Silvio e Diana diventino gelosi
                        l’uno dell’altra. Nel frattempo, vede arrivare</p>
                    <p rend="indent">Vittoria, l’innamorata di Odoardo. Appena la ragazza si accorge
                        di Brighella, gli chiede come sta il suo innamorato e gli consegna una
                        lettera, dice anche che la lettera deve essere recapitata a nessun altro se
                        non Odoardo, perché teme che suo padre, il Dottore, la voglia intercettare e
                        così ostacolare il suo amore. Brighella promette di consegnarla al suo
                        destinatario e Vittoria va via. A quel punto Brighella rivela che il suo
                        padrone Odoardo ha cambiato l’oggetto del suo desiderio, innamorandosi di
                        Diana. Vuole servirsi della lettera per un altro proposito: vuole vestirsi
                        da donna e consegnare la lettera invece che a Odoardo a Silvio, quando
                        costui sarà da Diana per farli ingelosire l’uno l’altra. Brighella
                        parte.</p>
                    <pb facs="#litiinga_ge_005" n="5"/>
                    <fw type="pageNum">5</fw>
                    <p rend="indent">Silvio entra, parla del suo amore e della scommessa fatta da
                        Arlecchino e Brighella, e dice di essere arrivato là all’ora indicatogli da
                        Smeraldina per parlare con Diana, e bussa.</p>
                    <p rend="indent">Diana esce fuori e, dopo che i due si sono scambiati delle
                        dichiarazioni del loro amore reciproco e delle rassicurazioni della loro
                        eterna fedeltà, sopraggiunge</p>
                    <p rend="indent">Brighella, vestito da donna, e porge la lettera a Silvio. Diana
                        si ingelosisce, strappa la lettera dalle sue mani e, dopo averla letta,
                        rimprovera severamente Silvio senza lasciargli dire una parola. Si comporta
                        nello stesso modo con Brighella e va via, lasciando entrambi ammutoliti.
                        Smeraldina la segue, Brighella se ne va ridendo. Silvio rimane impietrito,
                        perplesso e pieno di dubbi. In quel momento arriva</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino, fa qualche lazzo e alla fine dice al suo padrone
                        che ha incontrato Smeraldina, sua padroncina e Pantalone, mascherati al
                        mercato e gli hanno consigliato di pensare a come riappacificare Diana e
                        Silvio. Silvio ringrazia per questa buona notizia, e pensa a un mezzo per
                        realizzare quel proposito. Alla fine, Arlecchino giunge all’idea di
                        allestire uno spettacolo del nuovo mondo. Silvio ne è contento, e va via per
                        realizzare il loro piano.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo, che ha ascoltato e capito tutto stando in disparte,
                        perde la speranza e rimprovera</p>
                    <p rend="indent">Brighella per la sua negligenza nel servirlo. Brighella si
                        scusa raccontandogli tutto quello che ha fatto per seminare la gelosia tra
                        Diana e Silvio e di essere riuscito nella sua impresa. Odoardo gli racconta
                        cosa si sono inventati Silvio e Arlecchino. Al che Brighella risponde che
                        smaschererà il loro imbroglio, ed entrambi vanno via.</p>
                    <p rend="indent">Pantalone, brontolando, rimprovera Diana per l’umore
                        melancolico. Diana risponde che, considerando come stanno le cose, non può
                        essere altrimenti.</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina, con le sue battute sfacciate, fa arrabbiare
                        Pantalone e gli dice che l’unica ragione della melancolia di Diana è che la
                        tiene rinchiusa in una stanza. Pantalone le ordina di tacere, e in quel
                        momento entra</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino portando lo strumento del nuovo mondo sulla schiena.
                        Mentre Pantalone guardare all’interno del dispositivo, Silvio cerca di
                        parlare con Diana. Sopraggiunge</p>
                    <p rend="indent">Brighella con uno strumento identico e, siccome vuole cacciare
                        via Arlecchino, dopo vari lazzi, i due cominciano a litigare e a
                        battersi.</p>
                    <pb facs="#litiinga_ge_006" n="6"/>
                    <fw type="pageNum">6</fw>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Odoardo entra impaziente di sapere se Brighella è riuscito nel
                        suo inganno. In quel momento arriva</p>
                    <p rend="indent">Vittoria e gli parla del suo amore. Odoardo le fa capire
                        chiaramente che non gli piace più. Vittoria rimprovera la sua ingratitudine
                        e incostanza, e parte. Nel frattempo, arriva</p>
                    <p rend="indent">Brighella e racconta cosa è accaduto con Arlecchino e
                        Pantalone, e si accorda con Odoardo sul nuovo piano per imbrogliare il
                        vecchio che sarà questo: Odoardo gli racconterà che non tanto tempo fa a
                        Roma è stata rubata la statua di Giove e i consiglieri della città l’hanno
                        incaricato di trovarla e riportarla a Roma. Poi dirà al vecchio che è
                        riuscito in quell’impresa e mentre andrà a portare la buona notizia a Roma,
                        vuole lasciare la statua in un posto sicuro e si lusinga che il signor
                        Pantalone, essendo amante delle rarità, gli verrà incontro. Brighella
                        fingerà di essere la statua, nella speranza che, con l’aiuto della notte,
                        possano rapire Diana. Odoardo pensa che il piano sia buono ed entrambi vanno
                        via per metterlo in pratica.</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino, che ha sentito tutto stando in disparte e ha ben
                        capito il piano degli avversari, racconta il tutto a</p>
                    <p rend="indent">Silvio che intanto è arrivato, si accorda con lui di spacciarsi
                        per due consiglieri di Roma, inviati alla ricerca della statua e di rivelare
                        in quel modo l’inganno a Pantalone. Pensano che questo artificio dovrebbe
                        sventare l’imbroglio degli avversari. Entrambi vanno via.</p>
                    <p rend="indent">Pantalone arriva e dice a Diana e Smeraldina che sospetta che
                        le ragazze siano d’accordo con quei due personaggi che volevano ingannarlo.
                        Diana si mostra molto offesa, anche Smeraldina lo è, ed entrambe vanno via.
                        Pantalone rimane e fa mille pensieri sulla sua situazione, quando arriva</p>
                    <p rend="indent">Odoardo, che, agendo secondo gli accordi presi con Brighella,
                        informa Pantalone di avere con sé la statua che è stata rubata a Roma e
                        chiede al vecchio di conservarla fino al suo ritorno da Roma. Gli dice anche
                        che spera di ottenere una ricompensa per la statua e di dividerla, al suo
                        rientro, con Pantalone. Il vecchio si mostra molto <pb facs="#litiinga_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> contento e gli chiede di portare la statua a casa
                        sua. Odoardo esce; Pantalone si rallegra all’idea dei nuovi benefici che
                        pensa di ricavare dalla faccenda della statua.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">Diana racconta a Smeraldina il grande amore che prova per
                        Silvio. Entrambe si lamentano del carattere irascibile del vecchio
                        Pantalone. Sopraggiunge</p>
                    <p rend="indent">Pantalone, e racconta alle ragazze la faccenda della statua di
                        Giove. Smeraldina, con le sue chiacchiere, gli dà sui nervi. Nel frattempo,
                        bussano alla porta e Pantalone ordina alle ragazze di rientrare in casa,
                        cosa che fanno controvoglia.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo entra e fa portare</p>
                    <p rend="indent">Brighella, che finge di essere la statua di Giove. Odoardo
                        saluta Pantalone e parte. Pantalone si meraviglia della bellezza della
                        statua. In quel momento entrano</p>
                    <p rend="indent">Silvio e</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino, vestiti da signori consiglieri, e dicono a
                        Pantalone di aver sentito che egli tiene a casa sua la statua di Giove
                        rubata da Roma e di essere venuti per esaminarla. Scoprono che la statua non
                        corrisponde al modello che hanno con loro. Alla fine, Arlecchino rivela al
                        vecchio l’inganno di Brighella e tutti lo cacciano via dalla casa.</p>
                    <p rend="indent">Fine dell’atto primo.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalone racconta al</p>
                    <p rend="indent">Dottore di essere diventato oggetto delle birbonate per colpa
                        di sua figlia. Non ha la pazienza di sopportarle neanche un giorno in più e
                        si vede costretto a svendere i suoi averi e lasciare la sua patria. Il
                        Dottore gli consiglia di allontanare sua figlia dalla città, essendo lei
                        l’unica fonte dei suoi disagi, e gli offre anche la sua tenuta in campagna,
                        dove Diana potrà stare con la figlia del Dottore Vittoria. E se i
                        corteggiatori verranno a sapere dove si trovano le ragazze, <pb facs="#litiinga_ge_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> i contadini li cacceranno a bastonate. A Pantalone
                        piace il consiglio dell’amico, a cui è molto riconoscente, ed entrambi vanno
                        a cercare una barca.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo e</p>
                    <p rend="indent">Brighella, che hanno sentito tutto, decidono di aggredirli per
                        strada e di rapire la figlia di Pantalone e la sua cameriera. Brighella però
                        pensa che sia meglio che lui si travesta da gondoliere e arrivi con la
                        gondola sotto casa di Pantalone. Il vecchio, che non sospetterà nulla, si
                        metterà nella gondola e Odoardo potrà remare in un’altra barca dietro di
                        loro e cercare un momento opportuno per il rapimento. Odoardo approva il
                        piano ed entrambi vanno a prepararsi per il raggiro.</p>
                    <p rend="indent">Vittoria, che ha sentito tutto, è sull’orlo della disperazione
                        per il tranello che sta preparando il suo amante e si lamenta del destino a
                        lei avverso. In quel momento arriva Silvio che, vedendola piangere, le offre
                        il suo sostegno. Vittoria gli racconta tutto quello che aveva intrasentito.
                        Silvio, tutto d’un tratto, parte e Diana, vedendosi abbandonata da tutto il
                        mondo, entra in casa.</p>
                    <p rend="indent">Pantalone entra e dice al Dottore che ha prenotato una gondola,
                        ed entrambi vanno a casa per prepararsi al viaggio.</p>
                    <p rend="indent">Brighella arriva dal canale vogando, scende dalla gondola e
                        bussa da</p>
                    <p rend="indent">Pantalone e gli dice che è tutto pronto per la partenza per
                        dove desidera. Pantalone vuole sapere quanto deve pagare. Brighella finge di
                        non essere interessato al denaro, fa però pressione per partire al più
                        presto perché teme che possa succedere qualcosa. Nel frattempo,
                        sopraggiunge</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino, vestito anche lui da gondoliere, e dice a Pantalone
                        di essere quello che il vecchio ha assunto per il viaggio. Brighella si
                        oppone, dice di essere arrivato prima e Pantalone è d’accordo. Entrambi
                        fanno molto rumore e, dopo qualche lazzo, Arlecchino rivela a Pantalone
                        l’intrigo di Brighella. A questo punto Brighella e Arlecchino vengono alle
                        mani nello stile dei barcaioli veneziani e, bastonandosi l’un l’altro,
                        lasciano il palcoscenico.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Il Dottore esce dalla casa con sua figlia Vittoria, alla quale
                        ordina di andare da Pantalone e con lui partire per la campagna. Mentre
                        bussano, esce</p>
                    <p rend="indent">Pantalone che racconta cosa gli è accaduto con i due finti
                        gondolieri. Vittoria sostiene che Diana è a conoscenza di ciò che è successo
                        Intanto sopraggiunge </p>
                    <p rend="indent">Diana con <pb facs="#litiinga_ge_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> Smeraldina per congedarsi da Vittoria. Entrambe si
                        salutano malamente e i vecchi portano ognuno la propria figlia a casa.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo e</p>
                    <p rend="indent">Brighella entrano e si mostrano delusi perché il loro inganno
                        non è andato in porto. Pensano e ripensano e non riescono a capire quale
                        risoluzione hanno preso Silvio e Arlecchino per arrivare al loro obiettivo.
                        Appena li vedono arrivare, si nascondono.</p>
                    <p rend="indent">Silvio incita</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino a non scoraggiarsi, ma a riflettere per bene su come
                        possano realizzare il loro proposito nel modo migliore. Arlecchino è
                        d’accordo, ma non sa cosa possono fare ancora. Silvio dice di aver sentito
                        che Pantalone sta aspettando la statua di un satiro e Arlecchino può
                        camuffarsi come una tale statua, entrare in casa del vecchio e decidere con
                        Diana cosa fare. Dopo qualche scherzo scenico, Arlecchino si decide, ed
                        entrambi partono per prepararsi al raggiro.</p>
                    <p rend="indent">Brighella, che ha sentito tutto, dice che li vuole spaventare a
                        morte.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalone intima a Smeraldina di rivelargli chi è l’amante
                        della figlia. Smeraldina evita la risposta ed entra.</p>
                    <p rend="indent">Un servitore dice a Pantalone che il satiro che sta aspettando
                        è arrivato. Pantalone ne è molto contento e ordina di portarglielo. Il
                        servitore va via e torna con</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino travestito da satiro. Pantalone vede Smeraldina
                        andare via e, dopo qualche scherzo, va via anche il servitore. Pantalone
                        rimane, quando tra vari lazzi, appare</p>
                    <p rend="indent">Brighella travestito da spirito e incute timore ad Arlecchino.
                        Tutti corrono via dalla scena e con questa immagine si conclude il secondo
                        atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN CAMPO.</stage>
                    <p rend="indent">Brighella, con una scala sulla schiena e con</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino legato con una fune, dice che per vendicarsi di
                        Arlecchino, che ha rivelato il suo inganno, lo vuole impiccare. Arlecchino
                            <pb facs="#litiinga_ge_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> invoca pietà, ma Brighella è irremovibile, lo
                        porta a un albero, gli mette la fune attorno al collo e quando sta per
                        impiccarlo appare un mago che gli ordina di abbandonare il suo proposito.
                        Brighella lo deride e, dopo qualche lazzo, il mago fa apparire due spiriti,
                        uno dei quali porta in aria la scala. Brighella si spaventa e corre via.
                        Arlecchino trema dalla paura, il mago però lo placa, lo mette sul cavallo e
                        lo fa portare dall’altro spirito nell’aria.</p>
                    <p rend="indent">Pantalone chiede perdono al</p>
                    <p rend="indent">Dottore per il comportamento scortese della figlia, gli chiede
                        di dimenticare tutto e lo invita a cenare da lui con Vittoria. Il Dottore
                        prima si oppone, adducendo qualche pretesto, poi acconsente e chiama</p>
                    <p rend="indent">Vittoria a cui racconta di aver fatto pace con Pantalone e di
                        essere stato invitato a cena con lei. Vittoria, che si sente ancora offesa
                        per quello che le ha fatto Diana, declina. Il Dottore glielo ordina
                        seriamente, mentre Pantalone le chiede di mostrargli un segno di amicizia e
                        le promette di far sì che Diana le chieda perdono. Vittoria si calma e
                        Pantalone chiama</p>
                    <p rend="indent">Diana e</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina, che su ordine di Pantalone chiedono scusa a
                        Vittoria per l’offesa inflitta. Dietro esortazione di Pantalone e del
                        Dottore le ragazze fanno di nuovo amicizia ed entrano in casa di Pantalone.
                        I vecchi sono davvero contenti di aver ristabilito la pace e rimangono
                        fuori. </p>
                    <p rend="indent">Brighella, che si è travestito da asinaio, entra e chiede ai
                        vecchi se conoscono uno che si chiama Silvio. Costui ha affittato due
                        carrozze per rapire due ragazze. Pantalone sospetta un tranello e gli chiede
                        come si chiamano le ragazze. Dopo qualche resistenza, Brighella dice i nomi.
                        Pantalone si accorge subito che si tratta di sua figlia e della cameriera,
                        si comporta come se volesse dire un segreto a Brighella e gli ordina di
                        tornare tra due ore, in modo che troverà tutto pronto. Brighella si rallegra
                        per il buon esisto del suo inganno e va via. Pantalone spiega al Dottore che
                        vuole comportarsi come come se non sapesse nulla, per cogliere Diana e
                        Smeraldina in flagrante. Il Dottore gli ricorda che la notte si avvicina, ed
                        entrambi entrano in casa di Pantalone.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA NOTTE.</stage>
                    <p rend="indent">Arlecchino racconta a</p>
                    <p rend="indent">Silvio cosa gli è successo con Brighella al ritorno da Mestre,
                        dove ha affittato su suo ordine due carrozze che devono portarli a Trieste.
                        Silvio elogia la sua lealtà e promette una ricompensa; pensa che stavolta
                        Brighella non dovrebbe intromettersi e sarà invece lui, Silvio, a
                        imbrogliare <pb facs="#litiinga_ge_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> Odoardo, poi fa un segno che ha in precedenza
                        concordato con Diana.</p>
                    <p rend="indent">Diana entra con</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina che porta una cassetta con le gioie sotto al
                        braccio. Dopo qualche complimento, vogliono partire. </p>
                    <p rend="indent">Brighella, travestito da asinaio, però finge di essere
                        arrabbiato che sono in ritardo perché è venuto apposta da Mestre con una
                        gondola per portarli là, e tutte e due le carrozze sono già pronte. Silvio
                        lo placca con la promessa di una degna ricompensa, lo ringrazia per la sua
                        premura e quando vogliono partire arrivano </p>
                    <p rend="indent">i vecchi con le torce in mano. Per primo se ne accorge
                        Arlecchino e vuole scappare con Silvio. Brighella lo trattiene e dice di
                        aver scoperto il loro piano.</p>
                    <p rend="indent">Silvio, irato, vuole picchiarlo, ma Brighella scappa.
                        Arlecchino e Silvio lo inseguono. Pantalone rimprovera alla figlia e
                        Smeraldina la loro indiscreta condotta e vuole picchiarle. Il Dottore però
                        interviene e lo trattiene, chiede di non permettere che quanto accaduto gli
                        rovini la cena. Dopo varie chiacchierate di Smeraldina, entrano tutti in
                        casa di Pantalone.</p>
                    <p rend="indent">Silvio, entra, è arrabbiato con Brighella e incita Arlecchino
                        alla vendetta. Appena si accorgono che stanno arrivando Odoardo e Brighella,
                        si mettono in disparte e ascoltano cosa dicono gli avversari.</p>
                    <p rend="indent">Brighella racconta a</p>
                    <p rend="indent">Odoardo un’altra sua trovata che crede potrà riuscirgli. Dice
                        che vuole fingere di essere aggredito da qualcuno nella calle, e quando
                        Pantalone verrà in suo aiuto e lo porterà dentro casa, allora potrà aprire
                        le porte a Odoardo e organizzare il rapimento di Diana e Smeraldina. Odoardo
                        trova il piano buono. Silvio e Arlecchino, che hanno intrasentito tutto,
                        dicono che si approfitteranno di quell’occasione. Brighella e Odoardo
                        cominciano a fare rumore con le loro spade e Brighella urla: sono morto.
                        Alle loro urla</p>
                    <p rend="indent">Pantalone si affaccia alla finestra e Brighella finge di stare
                        per morire. Pantalone lo consola, gli promette il suo aiuto e si precipita a
                        soccorrerlo. Brighella si rallegra che la sua birbonata gli sta riuscendo e
                        ragiona con Odoardo sul da farsi. Intanto arrivano</p>
                    <p rend="indent">i vecchi con le torce e vogliono aiutare Brighella. Per portare
                        a termine lo scherzo, Arlecchino e Silvio entrano in casa di Pantalone e
                        chiudono le porte. Accadono scherzi divertenti tra i vecchi e il finto
                        ferito. Alla fine, Pantalone lo invita e lo accompagna a casa sua, ma trova
                        la porta chiusa. Il vecchio bussa e <pb facs="#litiinga_ge_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> Arlecchino chiede dalla finestra, chi è. I vecchi
                        sono sorpresi, mentre Brighella e Odoardo si disperano per l’accaduto.
                        Pantalone chiede ad Arlecchino, cosa fa in casa sua? Lo zanni risponde che
                        si trova là con il suo padrone, la fidanzata di lui nonché con la sua.
                        Pantalone chiede ad Arlecchino di spiegarsi meglio e Arlecchino gli rivela
                        che Silvio si è sposato con Diana e lui, Arlecchino, con Smeraldina, contro
                        tutti gli stratagemmi di Brighella, e gli rivela anche che i feriti sono
                        finti. Brighella e Odoardo, che sono spiazzati dallo scherzo giocatoli da
                        Arlecchino, non sanno cosa dire. Pantalone gli chiede chi ha celebrato i
                        matrimoni. Lo zanni risponde che li ha combinati Brighella. Brighella si
                        dispera perché Arlecchino lo schernisce. Seguono alcuni divertenti
                        conversazioni sulla scommessa e su chi ha perso. </p>
                    <p rend="indent">Alla fine, Pantalone chiede ad Arlecchino di lasciarlo almeno
                        entrare a casa sua. Lo zanni risponde che deve prima chiedere il permesso
                        del suo padrone. Tutti si disperano quando arriva</p>
                    <p rend="indent">Silvio portando per mano la sua adorata Diana.</p>
                    <p rend="indent">Arlecchino fa lo stesso con</p>
                    <p rend="indent">Smeraldina e Vittoria. Pantalone si lamenta con Silvio per le
                        sue imprese, ma costui gli risponde che il vero colpevole è Brighella,
                        attraverso la sua scommessa con Arlecchino e la cui perdita ha causato
                        quello che è successo. Si conferma il matrimonio di Silvio e Diana. Odoardo
                        si scusa con Vittoria per la sua incostanza e le porge la mano. Arlecchino
                        si fidanza con Smeraldina e con questo triplo matrimonio</p>
                    <p rend="indent">si conclude la commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>