<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La maggior gloria di un principe è vincere sé stesso</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding of the Russian version by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding of the Italian translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La maggior gloria di un principe è vincere sé stesso. In base alla data indicata
                    sul frontespizio dello scenario a stampa è possibile stabilire che la commedia
                    La maggior gloria di un principe è vincere sé stesso fosse stata allestita dalla
                    terza compagnia italiana nel 1735. Lo scenario è pervenuto soltanto nella
                    versione russa, conservato presso la Biblioteca dell’Accademia delle Scienze di
                    San Pietroburgo. La trama che concerne Don Carlos, favorito del principe di
                    Salerno e suo rivale in amore, che riesce a sposare l’amata grazie alla
                    generosità del sovrano, deriva da La mayor virtud de un rey di Lope de Vega
                    pubblicata postuma nel 1637. La commedia prevede come di consueto l’inganno
                    ordito da Brighella e goffamente attuato da Arlecchino, servo muto e sordo, che
                    si introduce nel palazzo per carpire informazioni. Nonostante la menzione d’un
                    principe nel titolo dello scenario denoti un contesto sociale più elevato di
                    quello normalmente rappresentato nelle commedie, resta la personalità di
                    Arlecchino, perplesso della sua finta afasia in quanto “quando sarà muto non
                    potrà chiedere né da mangiare né da bere” (Atto III), a condurre
                    l’intreccio.</p>
                <p>Pandolfi segnala le somiglianze della commedia pietroburghese con la pièce
                    Arlequin, bouffon de cour, rappresentata a Parigi da Riccoboni il 20 maggio
                    1716. Il soggetto della raccolta napoletana, intitolata Maggior gloria
                    (Pandolfi, V, 330), e degli scenari con lo stesso titolo, sono contenuti in due
                    raccolte manoscritte, conservate presso la Biblioteca Estense di Modena
                    (Pandolfi V, 292) e la Biblioteca Vaticana di Roma (Cod. Vat. Lat. 10244, cfr.
                    Pandolfi V, 298). Quanto alle possibili riprese, Ferrazzi (144-145) segnala una
                    commedia dal titolo pressoché identico, La maggior gloria d’un grande è il
                    vincer sé stesso, ossia l’invidia alla corte, rappresentata alla residenza di
                    Pillnitz di Augusto III, il 12 maggio 1738 dalla compagnia dei comici italiani
                    di cui facevano parte anche alcuni attori attivi nella terza compagnia a San
                    Pietroburgo.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>НАИВЯЩШАЯ СЛАВА ГОСУДАРЮ, ЧТОБЪ ПОБѢЖДАТЬ САМОГО СЕБЯ.НАИВЯЩШАЯ СЛАВА
                        ГОСУДАРЮ, ЧТОБЪ ПОБѢЖДАТЬ САМОГО СЕБЯ</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>St Petersburg</settlement>
                            <repository>The Library of St Petersburg Academy of
                                Sciences</repository>
                            <idno type="shelfmark">BAN, NIORK 271 (39) </idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="11">11 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="maggglor_ru_001" url="/img/maggglor_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_002" url="/img/maggglor_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_003" url="/img/maggglor_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_004" url="/img/maggglor_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_005" url="/img/maggglor_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_006" url="/img/maggglor_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_007" url="/img/maggglor_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_008" url="/img/maggglor_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_009" url="/img/maggglor_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_010" url="/img/maggglor_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="maggglor_ru_011" url="/img/maggglor_ru_011.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#maggglor_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">НАИВЯЩШАЯ СЛАВА ГОСУДАРЮ,<lb/>ЧТОБЪ <lb/> ПОБѢЖДАТЬ САМОГО
                    СЕБЯ.</head>
                <head type="sub">КAМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ <date when="1735">1735.</date></head>
                <pb facs="#maggglor_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ.</head>
                    <p rend="indent">Дoнъ Карлосъ шляхтичъ римскои, будучи при<lb/> дворѣ Прїнца
                        Салернскаго, влюбился въ Донну<lb/> Вïоланту, которую любилъ уже ея
                        государь, кото-<lb/> рой не знавъ о его любви къ неи, сталъ его любить,<lb/>
                        во всемъ на него полагаться, и ему вѣрить больше<lb/> всѣхъ, не слушая
                        домогательства Панталонова, и<lb/> Докторова, которые были его совѣтники, и
                        кото-<lb/> рые завидя благополучїю новопрїѣжжаго сего, ста-<lb/> ралися его
                        погубить, чѣмъ и начинается Комедїя.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="don_carlos_ru">Д. КАРЛОСЪ,</role>
                        <roleDesc>его любимыи, и влюбившïися въ Донну<lb/> Вïоланту.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="donna_violante_ru">Д. ВIОЛАНТА,</role>
                        <roleDesc>придворная дама.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="donna_isabella_ru">ДОННА IЗАБЕЛЛА,</role>
                        <roleDesc>двоюродная сестра Прïнцова,<lb/> влюбившаяся въ Д. Карлоса.
                        </roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ</role>
                            <roleDesc>совѣтники.</roleDesc>
                        </castItem>
                        <castGroup>
                            <castItem>
                                <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                            </castItem>
                            <castItem>
                                <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                                <roleDesc>слуги Д. Карлоса.</roleDesc>
                            </castItem>
                        </castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="colombina_ru">КОЛОМБIНА,</role>
                            <roleDesc>служащая Д. Вïоланты.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствуется въ Салернѣ.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#maggglor_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВÏЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ПРIНЦЪ спрашиваетъ у стариковъ, что для<lb/> успокоенїя бунта
                        въ городѣ Каэтѣ, не надобно ли<lb/> ему туда самому поѣхать. Тѣ ему
                        отвѣчаютъ,<lb/> что въ томъ нѣтъ нужды, для того что онъ мо-<lb/> жетъ то
                        учинить чрезъ Д. Лудовїка, своего Гене-<lb/> рала. Прїнцъ за благо отвѣтъ
                        ихъ прїемлетъ, да и<lb/> сталъ имъ разширять многими словами великїя
                        до-<lb/> стоинства Д. Карлоса, вновь себѣ любимаго. Ста-<lb/> рики съ
                        злости, стараются его погубить говоря<lb/> Прїнцу, что онъ спевивъ,
                        высокомѣренъ, и что со<lb/> временемъ можетъ онъ Прїнцъ разкаяться о
                        своихъ<lb/> къ нему благодѣянïяхъ. На то Д. Карлосъ прихо-<lb/> дитъ.
                        Прїнцъ, въ досаду старикамъ, больше показы-<lb/> ваетъ къ нему свою
                        склонность, и повелѣваетъ ему<lb/> за собои итти въ свои кабїнетъ, гдѣ
                        имѣетъ онъ<lb/> нѣчто особливое ему сказать, да и пошолъ. Оба<lb/> старики
                        начали ласкать новаго того фаворїта, при-<lb/> писуя многїя ему похвалы. Д.
                        Карлосъ, вѣдая ихъ,<lb/> благодаритъ имъ съ насмѣшкою. Тѣ пошли. Д.<lb/>
                        Карлосъ говоритъ о любви, которую онъ имѣетъ<lb/> къ Д. Вïолантѣ, такъ же и
                        о томъ, что онъ прика-<lb/> залъ намалевать портретъ ея; а чтобъ онои еи
                        по-<lb/> казать, сталъ стучаться у ея покоя. Д. Вïоланта<lb/> выходитъ; а
                        чрезъ разговоры свои утверждаютъ они<lb/> другъ другу вѣрность ненарушимую.
                        По томъ Д.<lb/> Вïоланта пошла. Д. Карлосъ сталъ читать писмо,<lb/> которое
                        она ему вручила. Тогда Арлекїнъ выхо-<lb/> дитъ прїѣжжая изъ Рима;
                        удивляется онъ, что ви-<lb/> дитъ своего господина толь въ богатомъ
                        платьѣ;<lb/> хочетъ онъ съ нимъ говорить. Но Д. Карлосъ будучи<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">З 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">упражненъ</fw>
                        <pb facs="#maggglor_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> упражненъ чтенїемъ своего писма, и его не
                        узнавъ,<lb/> бранитъ его какъ нищаго, которои проситъ мило-<lb/> стыни. По
                        томъ какъ узналъ, что онъ въ томъ<lb/> обманулся, Арлекїнъ съ нимъ такъ же
                        сталъ<lb/> поступать; а на конецъ говоритъ, что онъ имѣетъ<lb/> къ нему
                        писмо отъ его отца, которое ему и от-<lb/> даетъ. Д. Карлосъ чрезъ то
                        увѣдомляется, что<lb/> его отецъ женилъ его въ Римѣ. Д. Карлосъ поду-<lb/>
                        мавъ о семъ случаѣ, намѣрился опять послать въ<lb/> Римъ Арлекїна, которои
                        бы отцу его сказалъ, что<lb/> онъ его Д. Карлоса нигдѣ не нашолъ. Арлекïнъ
                        хо-<lb/> четъ то учинить. Д. Карлосъ, чтобъ его искусить,<lb/> говоритъ, что
                        онъ хочетъ притвориться своимъ<lb/> отцомъ, да и сталъ его о многихъ вещахъ
                        спраши-<lb/> вать. На что Арлекїнъ отвѣтствуетъ все не къ<lb/> стати. Д.
                        Карлосъ опечалившись, хочетъ его убить.<lb/> Брїгеллъ пришедъ, удерживаетъ
                        его. Д. Карлосъ<lb/> розказываетъ ему все что надобно. Брїгеллъ ему<lb/>
                        совѣтуетъ, чтобъ онъ Арлекїна удержалъ при себѣ,<lb/> которои можетъ ему
                        тутъ потребенъ быть, по<lb/> тому что его ни кто не знаетъ. Д. Карлосъ
                        на<lb/> то склонился, и говоритъ Арлекїну, чтобъ онъ<lb/> шолъ за
                        Брїгелломъ, да и пошолъ. Брїгеллъ и Арле-<lb/> кїнъ чинятъ другъ другу
                        многїе комплїменты, и<lb/> по нѣсколькихъ шуткахъ, пошли.</p>
                    <p rend="indent">IЗАБЕЛЛА выходя говоритъ, что она съ великою<lb/>
                        нетерпѣливностїю жалаетъ знать, для чего бы лю-<lb/> бовникъ ея Д. Карлосъ,
                        не толь часто ходилъ<lb/> къ неи, и что она очюнь печальна, что она<lb/> не
                        можетъ къ нему писать, понеже она руку<lb/> зашибла; однако она хочетъ
                        попросить Д. Вï-<lb/> оланту другиню свою, чтобъ она за нея напи-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">cала</fw>
                        <pb facs="#maggglor_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> сала, да и стала у нея стучаться. Коломбїна
                        выхо-<lb/> дитъ, Iзабелла еи говоритъ, что она хочетъ посѣ-<lb/> тить ея
                        госпожу. Коломбїна ея пустила, потомъ<lb/> стала она передражнивать
                        комплїменты, которые<lb/> онѣ будутъ чинить дружка дружкѣ; на то
                        Брïгеллъ<lb/> подъходитъ, и сталъ ей говорить о любви. Колом-<lb/> бїна
                        обѣщается его любить; да и пошли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">Д. IЗАБЕЛЛА не вѣдая о взаимнои любви Д. Кар-<lb/> лоса, и Д.
                        Вïоланты, проситъ сїю, чтобъ она напи-<lb/> сала писмо къ Д. Карлосу своему
                        любовнику. Д. Вï-<lb/> ланта въ ревности спрашиваетъ у нея, что, любитъ<lb/>
                        ли и онъ ея? Та не зная еще о его не постоянствѣ,<lb/> говоритъ ей, что
                        любитъ. Д. Вïоланта притворяя<lb/> маленькую немощь отлагаетъ то писмо до
                        другова<lb/> времени. Д. Iзабелла простилася съ нею, да и пошла<lb/> Д.
                        Вïоланта осердившись на своего любовника, такъ<lb/> же пошла.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ.</stage>
                    <p>Д. КАРЛОСЪ говоритъ Арлекïну, что онъ хочетъ<lb/> ему показать свою любезную;
                        хвалитъ онъ ему мно-<lb/> горѣчиво красоту ея, и прïемъ, которой она
                        ему<lb/> учинитъ видя его. Арлекїнъ сталъ стучаться. Д.<lb/> Вïоланта
                        выходитъ, и дала хорошую пощочину Д.<lb/> Карлосу. Арлекїнъ поздравляетъ ему
                        добрымъ ея<lb/> прїемомъ. Д. Вїоланта укоряетъ его любовїю, ко-<lb/> торую
                        онъ имѣетъ къ другои, да и пошла не выслу-<lb/> шавъ его. Изъ того
                        произходитъ игрушка смѣшная<lb/> между Д. Карлосомъ, и Арлекїномъ.<lb/> По
                        томъ Д. Карлосъ хотя конечно знать, для<lb/> его бы его любезная на него
                        сердита была, прину-<lb/>
                        <fw type="catcht" place="bottom">ждаетъ</fw>
                        <pb facs="#maggglor_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> ждаетъ Арлекїна кликнуть ея. Сеи приказъ
                        испол-<lb/> няетъ Арлекїнъ со многими театру приличными<lb/> игрушками. Д.
                        Вïоланта приходитъ. Д. Карлосъ<lb/> хочетъ взять у нея потретъ свои, а она
                        писмо<lb/> такъ же свое. Д. Карлосъ говоритъ Арлекїну, чтобъ<lb/> онъ того
                        отъ нея требовалъ; та приказываетъ Арле-<lb/> кїну тожъ чинить съ Д.
                        Карлосомъ въ разсужденїи<lb/> своего писма. Арлекїнъ чрезъ одну игрушку
                        рѣчеи<lb/> талїянскихъ, говоритъ все не такъ. Любовники ми-<lb/> рятся, чѣмъ
                        и кончится дѣиствїе первое.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ говоря Арлекїну, что ихъ господинъ имѣя<lb/>
                        непрїятелеи при дворѣ, намѣрился ихъ обоихъ ввесть во дворецъ за шутовъ<lb/>
                        нѣмыхъ и глухихъ, дабы присматривать, и выслушивать все что будутъ
                        говорить<lb/> худое о немъ. Арлекїнъ на- ходитъ въ томъ трудность, говоря,
                        что когда онъ<lb/> будетъ нѣмъ, то нельзя ему будетъ попросить ни ѣсть ни
                        пить. Брїгеллъ его<lb/> научаетъ, что ему въ семъ случаѣ надобно будетъ
                        дѣлать, и обѣщаетъ ему, что<lb/> сверьхъ господскаго награжденїя, хочетъ онъ
                        ему показать хорошую дѣвицу,<lb/> которую онъ любитъ, да и пошли оба.</p>
                    <p rend="indent">ПРIНЦЪ выходитъ сказывая старикамъ о своеи<lb/> любви къ Д.
                        Вïолантѣ, и о ея къ себѣ безпристрастїи;<lb/> однакожъ онъ надѣется, что Д.
                        Карлосъ учинитъ,<lb/> что она перемѣнитъ свое къ нему чувствїе. Старики<lb/>
                        лишъ хотѣли ему сказать, что по истиннѣ Д. Кар-<lb/> лосъ самъ ея любитъ,
                        анъ тогда онъ вышелъ, и <lb/> представляетъ Прїнцу одного шута, про
                        котораго<lb/> онъ сказываетъ, что ему отецъ его прислалъ. Прїнцъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ему</fw>
                        <pb facs="#maggglor_ru_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> ему благодаритъ. Д. Карлосъ пошолъ, да и
                        возвра-<lb/> щается съ Арлекїномъ наряженымъ въ смѣшное<lb/> платье,
                        котораго онъ отдаетъ Прїнцу, да и по-<lb/> шолъ; изъ того происходитъ шутка
                        смѣшная. На<lb/> конецъ Панталонъ говоритъ Прїнцу, что Д. Вïо-<lb/> ланта не
                        отвѣтствуетъ на его любовь, для того<lb/> что ея Д. Карлосъ любитъ. Прїнцъ
                        не хочетъ ему<lb/> вѣрить. Старикъ совѣтуетъ Прїнцу, чтобъ онъ<lb/>
                        притворился, будто хочетъ онъ послать Д. Кар-<lb/> лоса на войну. Прїнцъ
                        призываетъ его. Д. Карлосъ<lb/> будучи увѣдомленъ чрезъ Арлекїна, говоритъ,
                        что<lb/> онъ готовъ ѣхать. Прїнцъ будучи доволенъ его по-<lb/> слушанїемъ,
                        приказываетъ ему, чтобъ онъ дожидался<lb/> другаго указу, да и послалъ его
                        отъ себя; потомъ<lb/> сталъ укорять стариковъ злостїю ихъ. На то Д.<lb/>
                        Iзабелла приходитъ, и стала просить Прїнца, чтобъ<lb/> онъ ея отдалъ за Д.
                        Карлоса, говоря, что и онъ<lb/> ея любитъ. Прїнцъ обѣщается то учинить. Д.
                        Iза-<lb/> белла пошла. Прїнцъ опять началъ бранить стари-<lb/> ковъ, говоря,
                        что ежели бы Д. Карлосъ любилъ Вïо-<lb/> ланту, то бы онъ не любилъ Д.
                        Iзабеллу; Старики<lb/> предлагаютъ послѣднїй опытъ, то есть, чтобъ<lb/>
                        Прїнцъ привелъ ночью Д. Карлоса подъ окна къ Д.<lb/> Вïолантѣ, и принудилъ
                        бы его тамъ говорить съ нею<lb/> любовно; чрезъ что онъ можетъ увидѣть, что
                        без-<lb/> дѣльники ли они. Прїнцъ грозя старикамъ, будебъ<lb/> противное
                        случилось, велитъ призвать Д. Карлоса,<lb/> котораго ни гдѣ не находятъ.
                        Арлекїнъ ищетъ его<lb/> чрезъ многїя игрушки, а не видя его, пошолъ
                        чтобъ<lb/> его наити. Между тѣмъ Д. Карлосъ приходитъ;<lb/> печалится онъ,
                        что нѣтъ Арлекїна, для того что<lb/> невидавшись съ нимъ, незнаетъ онъ какъ
                        бы надле-<lb/> жало поступать. Прїнцъ предлагаетъ ему то, что<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ста-</fw>
                        <pb facs="#maggglor_ru_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> старики ему присовѣтовали, несказывая ему гдѣ
                        бы<lb/> то надлежало чинить. Д. Карлосъ соизволяетъ на<lb/> то по многихъ
                        трудностяхъ. Прїнцъ говоритъ,<lb/> то онъ не хочетъ его покинуть, а взявъ
                        его за<lb/> руку пошолъ съ нимъ. Старики радуяся о удачѣ<lb/> ихъ совѣта,
                        говорятъ, что наступающая ночь учи-<lb/> нитъ ихъ довольными, да и
                        пошли.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ въ великомъ затрудненїи,<lb/> что онъ не
                        нашолъ ни гдѣ своего Господина, дабы<lb/> его увѣдомить о умыслѣ. Однакожъ
                        онъ хочетъ<lb/> увѣдомить о томъ Д. Воланту, да и сталъ ея кли-<lb/> кать.
                        Коломбїна выходитъ. А по многихъ шуткахъ<lb/> Арлекїнъ ея проситъ, чтобъ она
                        вызвала свою госпо-<lb/> жу. Коломбїна кличетъ Д. Вïоланту, которои
                        Арле-<lb/> кїнъ сказываетъ темно мысль свою. Д. Вїоланта вы-<lb/> разумѣвши
                        дѣло, пошла съ Коломбïною. Арлекїнъ<lb/> такъ же.</p>
                    <p rend="indent">Д. КАРЛОСЪ выходитъ спрашивая Прïнца, что<lb/> кудабъ онъ его
                        велъ. Прїнцъ ему сказываетъ, что<lb/> они теперь подъ окнами у Д. Вïоланты,
                        которой онъ<lb/> долженъ говорить о любви. Д. Карлосъ будучи въ от-<lb/>
                        чаянїи, и бояся, чтобъ какъ себя не погубить, всяче-<lb/> ски извиняется,
                        чтобъ ему того не повелѣно было<lb/> чинить. Прїнцъ велитъ ему то дѣлать
                        конечно.<lb/> Старики радуются. Д. Карлосъ сталъ стучаться.<lb/> Д. Воланта
                        спрашиваетъ: ЧТО БЫ ТО БЫЛЪ ЗА НА-<lb/> ХАЛЪ, КОТОРОИ СТУЧИТСЯ ТЕПЕРЬ У
                        МОИХЪ<lb/> ВОРОТЪ? Прїнцъ принуждаетъ Д. Карлоса, чтобъ<lb/> онъ еи
                        отвѣтствовалъ, и сказалъ бы что то ея лю-<lb/> бовникъ. Д. Вïоланта
                        приворяется быть сердитою,<lb/> и говоритъ, что она его не знаетъ, и что
                        ежелибъ она<lb/> любила другаго, то бы она не стала любить Прїнца,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">да</fw>
                        <pb facs="#maggglor_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> да и пошла. Прïнцъ говоритъ Д. Карлосу, что
                        онъ<lb/> доволенъ; а старикамъ, чтобъ они за нимъ шли. Ста-<lb/> рики будучи
                        въ отчаянïи о своеи неудачъ, испол-<lb/> няютъ указъ. Д. Карлосъ печалїю и
                        отчаянïемъ своимъ<lb/> окончаваетъ Дѣиствїе второе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                    <p rend="indent">Д. КАРЛОСЪ выходитъ, жалуяся на невѣрность<lb/> своея любезныя,
                        и чтобъ на нея въ томъ попенять,<lb/> кличетъ. Д. Вïоланта стерпѣвши всю его
                        укоризну,<lb/> говоритъ ему, что она то притворила, и<lb/> что причиною тому
                        Арлекїнъ. На то Арле-<lb/> кїнъ приходитъ. Д. Карлосъ распалившись на
                        него,<lb/> хочетъ его убить. Арлекинъ палъ ему въ ноги, и<lb/> сказываетъ
                        ему, для чего онъ то учинилъ. Д. Карлосъ,<lb/> и Д. Вïоланта стали его за то
                        хвалить, и говорятъ<lb/> ему, чтобъ онъ все присматривалъ за стариками.
                        Арле-<lb/> кїнъ пошолъ. Любовники между собою помирились. И<lb/> какъ лишъ
                        хотѣла Д. Вïоланта обнять Д. Карлоса,<lb/> но видя, что Прїнцъ идетъ,
                        отпехнула его прочь,<lb/> и стала его называть дерзновеннымъ, и
                        продерзо-<lb/> стнымъ, грозя ему, что она о томъ донесетъ Прїн-<lb/> цу.
                        Прїнцъ думая, что она говоритъ въ его пользу,<lb/> называетъ ея вѣрною, да и
                        пошолъ. Д. Вïоланта<lb/> опять стала. Карлоса улещивать, которои диви-<lb/>
                        тся тому ея непостоянству, по тому что онъ<lb/> невидалъ Прїнца что чинится
                        раза съ три. Напослѣдокъ<lb/> Д. Вïоланта говоритъ Прїнцу, что Д. Карлосъ
                        объ-<lb/> вилъ еи свою любовь, и что она желаетъ, дабы онъ<lb/> за то былъ
                        наказанъ. Прїнцъ говоритъ, чтобъ она<lb/> выбрала сама ему наказанїе. Д.
                        Вïоланна говоритъ,<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">И</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">чтобъ</fw>
                        <pb facs="#maggglor_ru_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> чтобъ Д. Карлосъ въ два часа выбрался вонъ изъ
                        го-<lb/> рода; но ему потихоньку: Чтобъ тебѣ быть въ моей<lb/> камерѣ.
                        Прїнцъ ему приказываетъ въ два часа выѣ-<lb/> хать изъ города, а потихоньку
                        говоритъ: Чтобъ тебѣ<lb/> быть въ моемъ кабïнетѣ, да и пошолъ съ Д.
                        Вïолантою.<lb/> Д. Карлосъ такъ же пошолъ говоря, что ежелибъ<lb/> ему
                        всегда такое чинили наказанїе, то бы онъ былъ<lb/> доволенъ.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ говоря, что онъ не хочетъ<lb/> больше служить
                        своему господину, по тому что<lb/> лице шутовское скушно ему стало носить. А
                        чтобъ<lb/> сказать тому причину, сталъ стучаться у Д. Вïо-<lb/> ланты.
                        Коломбїна выходитъ, испужалася она ви-<lb/> дячи его, по тому что она взяла
                        его за обезьяну;<lb/> изъ того происходитъ шутка смѣшная. Старики<lb/> видя,
                        что подставнои нѣмои говоритъ, поимали<lb/> его. Арлекïнъ опять притворяется
                        быть нѣмымъ<lb/> Старики хотятъ его бить. Коломбïна убѣгаетъ<lb/> Панталонъ
                        кличетъ. Прїнцъ приходитъ, спраши-<lb/> ваетъ смятенїю сему причины. Старики
                        сказываютъ<lb/> ему то, что они видѣли. Арлекїнъ отпирается отъ<lb/> того
                        гестами. Панталонъ хочетъ на пытку поити;<lb/> буде его не правда. Прїнцъ
                        приказалъ привязать<lb/> Арлекїна. Панталонъ ему совѣтуетъ говоритъ.
                        Арле-<lb/> кинъ говоритъ ему, что онъ не хочетъ. Панталонъ<lb/> говоритъ
                        Прїнцу: Изволь сударь слушать, говоритъ. Но<lb/> Арлекїнъ притворяяся быть
                        нѣмымъ кланяется<lb/> Прїнцу. Прïнцъ думая, что Панталонъ его обол-<lb/>
                        галъ, велѣлъ и его привязать. Арлекїнъ, не разсмы-<lb/> сливъ, началъ
                        говорить съ радости. Прїнцъ то<lb/> услышалъ. Арлекїнъ палъ въ ноги, и
                        говоритъ<lb/> ему, что то его господинъ велѣлъ ему такъ при-<lb/> творяться.
                        Д. Карлосъ хотя и мигалъ Арлекїну;<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">чтобъ</fw>
                        <pb facs="#maggglor_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> чтобъ онъ на него не доносилъ; однако увидѣлъ,
                        что<lb/> дѣло стало быть явно, палъ самъ въ ноги Прїнцу, и<lb/> сталъ у него
                        просить прощенїя въ томъ. Прїнцъ сталъ<lb/> его неблагодарнымъ называть, да
                        и велѣлъ кликнуть<lb/> Iзабеллу, которои онъ велитъ, чтобъ она дала
                        руку<lb/> Д. Карлосу. Тому стала противиться Д. Вïоланта<lb/> говоря, что Д.
                        Карлосъ ея мужъ съ позволенїя ея<lb/> отца Д. Лудовïка, которое онъ еи далъ
                        отъѣжжая<lb/> въ Гаэту. Д. Карлосъ увѣряетъ Прїнца, что онъ<lb/> не зналъ о
                        его любви, прежде нежели онъ Д.<lb/> Карлосъ съ нею полюбился; въ прочемъ
                        онъ бы имѣлъ<lb/> предпочтить должность своеи любви. Прїнцъ его<lb/>
                        обнимаетъ, а прощая его говоритъ, что понеже небо<lb/> и Д. Лудовїкъ отдали
                        ему Д. Вïоланту, того ради<lb/> онъ не хочетъ тому противиться. Женится онъ
                        на Д.<lb/> Iзабеллѣ. Брїгеллъ на Коломбїнѣ, чѣмъ и кончится<lb/>
                        Комедïя.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>La maggior gloria di un principe è vincere sé stesso</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#magg-1" n="1"/>
                <head type="main">LA MAGGIOR GLORIA DI UN PRINCIPE È VINCERE SÉ STESSO.</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/>RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1735">nell'anno 1735.</date></head>
                <pb facs="#magg-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">Don Carlos, nobile romano, trovandosi alla corte del principe
                        di Salerno, si innamora di Donna Violante, di cui già si era innamorato il
                        suo sovrano. Donna Violante, non sapendo dell’amore di Don Carlos per lei,
                        comincia a benvolerlo, gli affida ogni cosa e ripone in lui più fiducia che
                        in chiunque altro, ignorando gli intrighi di Pantalone e del Dottore, suoi
                        consiglieri, i quali, invidiosi del favore di cui gode il nuovo arrivato,
                        cercano di rovinarlo. Così comincia la commedia.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="principe_di_salerno_it">IL PRINCIPE DI SALERNO.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="don_carlos_it">DON CARLOS,</role>
                        <roleDesc>il suo favorito che si è innamorato di Donna Violante.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="donna_violante_it">DONNA VIOLANTE,</role>
                        <roleDesc>dama di corte.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="donna_isabella_it">DONNA ISABELLA,</role>
                        <roleDesc>cugina del principe, innamorata di Don Carlos.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE e</role>
                            <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                            <roleDesc>consiglieri.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO e</role>
                            <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                            <roleDesc>servitori di Don Carlos.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="colombina_it">colombina,</role>
                        <roleDesc>servitrice di Donna Violante.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Salerno.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#magg-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>PRIMO ATTO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE.</stage>
                    <p rend="indent">IL PRINCIPE chiede consiglio ai vecchi se andare di persona o
                        meno per sedare la rivolta nella città di Gaeta. Questi gli rispondono che
                        non c’è bisogno di andare perché può mandarci Don Ludovico, il suo generale.
                        Il principe accetta il loro consiglio e inizia a elogiare con molte parole
                        le grandi virtù di Don Carlos, il suo nuovo favorito. I vecchi, con rabbia,
                        cercano di rovinarlo, dicendo al principe che è arrogante, altezzoso e che,
                        col tempo, il principe si pentirà delle sue buone azioni nei suoi confronti.
                        In quel momento giunge Don Carlos. Il principe, annoiato dai vecchi, mostra
                        la sua propensione verso di lui, gli ordina di seguirlo nel suo studio, dove
                        ha qualcosa di speciale da dirgli, e vanno via. Entrambi i vecchi iniziano a
                        corteggiare il nuovo favorito, attribuendogli molti pregi. Don Carlos,
                        conoscendoli, li ringrazia con scherno. I vecchi partono. Don Carlos parla
                        dell’amore che ha per Donna Violante e anche che ha ordinato di farle il
                        ritratto, e per mostrarglielo, comincia a bussare alla porta dei suoi
                        appartamenti. Donna Violante esce e, nei loro discorsi, i due si confermano
                        l’un l’altra una fedeltà incrollabile. Poi Donna Violante va via. Don Carlos
                        inizia a leggere la lettera che la donna gli ha consegnato. In quel momento
                        entra Arlecchino che arriva da Roma, è sorpreso di vedere il suo padrone
                        vestito con un abito così ricco, vuole parlare con lui. Ma Don Carlos,
                        immerso <pb facs="#magg-4" n="4"/>nella lettura della lettera e non
                        riconoscendolo, lo rimprovera per chiedere l’elemosina come un mendicante,
                        poi capisce di essersi sbagliato in ciò. Arlecchino si comporta con il
                        padrone Don Carlos allo stesso modo di prima e alla fine gli dice di avere
                        per lui una lettera da suo padre e gliela consegna. Don Carlos viene così a
                        sapere che suo padre gli ha trovato una moglie a Roma. Don Carlos intende
                        rimandare Arlecchino a Roma per informare suo padre di non averlo trovato da
                        nessuna parte. Arlecchino vuole obbedire. Don Carlos, per metterlo alla
                        prova, dice che vuole fingersi suo padre e inizia a chiedergli varie cose.
                        Al che Arlecchino risponde del tutto fuori luogo. Triste, Don Carlos vuole
                        picchiarlo. Arriva Brighella e lo trattiene. Don Carlos gli racconta tutto
                        ciò che deve sapere. Brighella gli consiglia di tenere Arlecchino con sé
                        perché potrebbe aver bisogno di lui lì, dato che nessuno alla corte lo
                        conosce. Don Carlos acconsente e dice ad Arlecchino di seguire Brighella e
                        va via. Brighella e Arlecchino si fanno molti complimenti e, dopo qualche
                        lazzo, se ne vanno.</p>
                    <p rend="indent">molti complimenti e, dopo qualche lazzo, se ne vanno. ISABELLA
                        entra e dice che vorrebbe sapere, con grande impazienza, perché il suo
                        innamorato Don Carlos va meno spesso a trovarla e di essere triste per non
                        potergli scrivere, perché si è fatta male alla mano. Vuole chiedere a Donna
                        Violante, sua amica, di scrivere per lei <pb facs="#magg-5" n="5"/>e inizia
                        a bussare da lei. Colombina esce, Isabella le dice che vuole far visita alla
                        sua padrona. Colombina la fa entrare, poi inizia a scimmiottare i
                        complimenti che si fanno le due amiche. In quel momento entra Brighella e le
                        rivela il suo amore. Colombina promette di amarlo e vanno via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">DONNA ISABELLA, ignorando l’amore reciproco di Don Carlos e
                        Donna Violante, le chiede di scrivere una lettera a Don Carlos, il suo
                        innamorato. Donna Violante, con gelosia, le chiede se anche lui l’ama. Donna
                        Isabella, non sapendo ancora dell’incostanza dell’amante, le risponde di sì.
                        Donna Violante, fingendosi un po’ inferma, rimanda la scrittura della
                        lettera ad un’altra occasione. Donna Isabella la saluta e parte. Donna
                        Violante, arrabbiata con il suo innamorato, va via anche lei.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE.</stage>
                    <p rend="indent">DON CARLOS dice ad Arlecchino che vuole mostrargli la sua
                        innamorata, loda eloquentemente la sua bellezza e l’accoglienza che gli
                        riserva quando lo vede. Arlecchino inizia a bussare. Esce Donna Violante e
                        dà un bello schiaffo a Don Carlos. Arlecchino si congratula con lui per la
                        buona accoglienza della signora. Donna Violante gli rimprovera l’amore che
                        ha per l’altra donna e va via senza ascoltarlo. Da ciò scaturisce un lazzo
                        spiritoso tra Don Carlo e Arlecchino, poi Don Carlos vuole sapere perché la
                        sua amata è adirata con lui e costringe <pb facs="#magg-6" n="6"/>Arlecchino
                        a chiamarla. Quell’ordine viene eseguito da Arlecchino con molti lazzi.
                        Donna Violante arriva. Don Carlos vuole riprendersi il suo ritratto, mentre
                        Donna Violante la sua lettera. Don Carlos ordina ad Arlecchino di
                        chiederglielo, Donna Violante ordina ad Arlecchino di fargli restituirle la
                        sua lettera. Arlecchino, con dei lazzi verbali eseguiti in italiano, dice
                        tutto in modo sbagliato. Gli innamorati si riconciliano, e ciò conclude il
                        primo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>SECONDO ATTO.</head>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA entra, dicendo ad Arlecchino che il loro padrone,
                        avendo dei nemici a corte, intende portarli entrambi al palazzo come
                        buffoni, muti e sordi, per osservare e ascoltare tutto ciò che dicono male
                        di lui. La difficoltà che vede Arlecchino sta nel fatto che quando fingerà
                        di essere muto non gli sarà possibile chiedere da mangiare o da bere.
                        Brighella gli insegna cosa dovrà fare in quel caso, e gli promette che,
                        oltre alla ricompensa del padrone, gli mostrerà la bella ragazza di cui è
                        innamorato, ed entrambi vanno via.</p>
                    <p rend="indent">IL PRINCIPE entra, raccontando ai vecchi il suo amore per Donna
                        Violante che non corrisponde al suo amore. Il principe spera tuttavia che
                        Don Carlos le faccia cambiare idea. I vecchi vorrebbero dirgli che il suo
                        favorito è anche il suo rivale in amore, ma in quel momento entra Don Carlos
                        e presenta un buffone al Principe, del quale dice che l’ha mandato suo
                        padre. Il principe <pb facs="#magg-7" n="7"/>lo ringrazia. Don Carlos va
                        via, ritorna con Arlecchino vestito con un abito buffo, lo regala al
                        principe e va via; da ciò nasce un lazzo divertente. Alla fine, Pantalone
                        racconta al principe che Donna Violante non corrisponde il suo amore perché
                        è amata da Don Carlos. Il principe non vuole credergli. Il vecchio consiglia
                        al principe di fingere di mandare in guerra Don Carlos. Il principe lo
                        chiama. Don Carlos, informato di ciò da Arlecchino, dice che è pronto a
                        partire. Il principe, contento della sua obbedienza, gli ordina di attendere
                        un altro decreto e lo manda via, poi inizia a rimproverare i vecchi per la
                        loro perfidia. In quel momento arriva Donna Isabella e chiede al principe di
                        darla in sposa a Don Carlos, affermando che lui l’ama. Il principe promette
                        di esaudire il suo desiderio. Donna Isabella va via. Il principe ricomincia
                        a rimproverare i vecchi, dicendo che se Don Carlos ama Violante, non può
                        amare Donna Isabella. I vecchi propongono un’ultima prova, cioè che il
                        principe porti Don Carlos, di notte, sotto le finestre di Donna Violante e
                        lo costringa a parlarle d’amore. Attraverso ciò può vedere se sono dei
                        perdigiorno o no. Il principe, minacciando i vecchi di punirli se accadrà il
                        contrario, ordina di chiamare Don Carlos, che però non si trova da nessuna
                        parte. Arlecchino lo cerca con molti lazzi, e, non vedendolo, va a cercarlo.
                        Intanto arriva Don Carlos, è triste che non c’è Arlecchino, perché non
                        avendolo visto, non sa come comportarsi. Il principe gli propone quello che
                            <pb facs="#magg-8" n="8"/>i vecchi gli consiglino, non dicendogli dove
                        lo deve fare. Don Carlos acconsente, ma con molte difficoltà. Il principe
                        dice che non lo vuole lasciare e, prendendolo per mano, va con lui. I
                        vecchi, rallegrandosi del successo dei loro consigli, dicono che la notte
                        che verrà li renderà soddisfatti, e se ne vanno.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra in gran difficoltà, perché non ha trovato il
                        suo signore da nessuna parte, per avvisarlo dell’intento. Tuttavia, vuole
                        informare Donna Violante e inizia a chiamarla. Esce Colombina. Con molte
                        battute, Arlecchino le chiede di chiamare la sua padrona. Colombina chiama
                        Donna Violante, alla quale Arlecchino racconta, in modo oscuro, la sua idea.
                        Donna Violante, comprendo alla fine la cosa, se ne va con Colombina. Anche
                        Arlecchino.</p>
                    <p rend="indent">DON CARLOS entra, chiedendo al principe dove l’ha condotto. Il
                        principe gli risponde che sono sotto le finestre di Donna Violante, alla
                        quale deve parlare d’amore. Don Carlos, disperato e temendo di rovinarsi,
                        cerca di svincolarsi in ogni modo possibile. Il principe gli ordina di
                        farlo. I vecchi si rallegrano. Don Carlos inizia a bussare. Donna Violante
                        chiede: CHI È LA FACCIA TOSTA CHE STA BUSSANDO ORA AI MIEI CANCELLI? Il
                        principe costringe Don Carlos a risponderle dicendo di essere il suo
                        innamorato. Donna Violante finge di essere arrabbiata, risponde di non
                        conoscerlo; aggiunge che se dovesse amare qualcuno, amerebbe soltanto il
                        principe <pb facs="#magg-9" n="9"/>e se ne va. Il principe dice a Don Carlos
                        che è soddisfatto e ai vecchi che lo seguano. I vecchi, disperati per il
                        loro fallimento, eseguono l’ordine. Don Carlos, con tristezza e
                        disperazione, conclude il secondo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>TERZO ATTO.</head>
                    <p rend="indent">DON CARLOS entra, lamentandosi dell’infedeltà della sua amante,
                        e per biasimarla chiama Donna Violante, la quale, dopo aver ascoltato tutti
                        i suoi rimproveri, risponde che ha fatto finta, essendo avvisata da
                        Arlecchino. In quel momento arriva Arlecchino. Don Carlos, infuriato con
                        lui, vuole ucciderlo. Arlecchino cade ai suoi piedi e gli racconta perché
                        l’ha fatto. Don Carlos e Donna Violante cominciano a lodarlo per quello e
                        gli dicono di tenere d’occhio i vecchi. Arlecchino se ne va. Gli amanti si
                        riconciliano. E quando Donna Violante vuole abbracciare Don Carlos, vede
                        arrivare il principe. Allora Donna Violanta respinge Don Carlos, lo chiama
                        audace e sfacciato e minaccia di informare il principe. Il principe,
                        pensando che lei parli a suo beneficio, la chiama fedele e va via. Donna
                        Violante comincia di nuovo ad accarezzare Don Carlos, il quale, non avendo
                        visto il principe, si meraviglia della sua incostanza. Questo si ripete per
                        tre volte. Alla fine, Donna Violante dice al principe che Don Carlos le ha
                        dichiarato il suo amore e che vuole che venga punito per quello. Il principe
                        risponde che Donna Violante deve scegliere la punizione. Donna Violante
                        ordina <pb facs="#magg-10" n="10"/>a Don Carlos di lasciare la città tra due
                        ore ma dice a lui piano: affinché tu possa essere in camera mia. Il principe
                        gli ordina di lasciare la città tra due ore e a bassa voce dice: affinché tu
                        possa essere nel mio studio, e va via con Donna Violante. Anche Don Carlos
                        va via, dicendo che, se viene sempre punito così, ne è contento.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra, dicendo che non vuole più servire il suo
                        padrone, perché inizia ad annoiarsi a fare il buffone di corte. E per
                        spiegare il motivo, inizia a bussare da Donna Violante. Esce Colombina, si
                        spaventa vedendo Arlecchino, che ha preso per una scimmia. Da ciò deriva un
                        lazzo divertente. I vecchi, vedendo che il finto buffone parla, lo
                        catturano. Arlecchino finge di nuovo di essere stupido, i vecchi vogliono
                        picchiarlo. Colombina scappa, Pantalone chiama. Giunge il principe, chiede
                        la ragione di quella confusione. I vecchi gli raccontano quello che hanno
                        visto. Arlecchino a gesti nega tutto. Pantalone promette di sottomettersi
                        alla tortura se non è vero quel che sostiene. Il principe ordina di legare
                        Arlecchino. Pantalone gli consiglia di parlare. Arlecchino risponde che non
                        vuole. Pantalone dice al principe: per favore, signore, ascoltate, parla. Ma
                        Arlecchino, fingendosi muto, si inchina al principe. Il principe, pensando
                        che Pantalone l’abbia calunniato, ordina che venga legato anche lui.
                        Arlecchino, senza pensare, inizia a parlare con gioia. Il principe lo sente.
                        Arlecchino si getta ai suoi piedi e gli dice che il suo padrone gli ha
                        ordinato di fingere di essere muto. Don Carlos fa segno ad Arlecchino <pb facs="#magg-11" n="11"/>di tacere, vedendosi tuttavia scoperto, si getta
                        ai piedi del principe e chiede perdono. Il principe lo chiama ingrato e
                        ordina di chiamare Isabella, alla quale ordina di dare la mano a Don Carlos.
                        Donna Violante si oppone, dicendo che Don Carlos è suo marito, con il
                        permesso di suo padre Don Ludovico, che le ha dato prima di partire per
                        Gaeta. Don Carlos assicura il principe che non sapeva del suo amore prima di
                        essere egli stesso innamorato di Donna Violante, altrimenti avrebbe
                        preferito il dovere all’ amore. Il principe lo abbraccia e, perdonandolo,
                        dice che se il cielo e Don Ludovico gli hanno dato Donna Violante in sposa,
                        non vuole opporsi. I matrimoni del principe con Donna Isabella e di
                        Brighella con Colombina concludono la commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>