<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Le magie di Pietro d’Abano e Smeraldina regina degli spiriti</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Translation by</resp>
               <name>Alice Pieroni</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revisions of the ranscription by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding of of Russian and German versions by</resp>
               <name>Elena Barchielli</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding of the Italian translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Le magie di Pietro D’Abano e Smeraldina regina degli spiriti. Lo scenario venne
               rappresentato a San Pietroburgo nel 1734 dalla seconda compagnia di attori italiani.
               Non sono noti scenari analoghi nei repertori italiani e francesi dei comici.
               Con ogni probabilità, lo scenario apparteneva al repertorio originale creato dalla seconda
               compagnia, ma sfortunatamente non è dato sapere chi lo avesse ideato. Nemmeno il
               rendiconto amministrativo di Giuseppe Avolio riporta tracce di un possibile
               allestimento alla corte della zarina Anna Ioannovna. La commedia, come molte già
               allestite in Russia, è incentrata sulla magia e sulle mirabolanti trasformazioni che
               avvenivano sotto gli occhi del pubblico. Numerosi mutamenti di scena scandivano i tre
               atti, compariva addirittura un mare dove gli attori fingevano di tuffarsi (Atto I,
               scena 2). Anche gli attori mutavano spesso aspetto sul palcoscenico, uno spirto
               diventava pietra, Diana e Corallina venivano tramutate in alberi sputafuoco e
               Arlecchino prima diventa un orso e poi Pietro D’Abano. Molto frequenti sono anche i
               giochi di luce, si susseguivano sul palcoscenico luce e oscurità, a comando.
               L’impiego di trucchi scenici e della macchineria, lasciano immaginare un avanzamento
               tecnologico delle strutture atte ad ospitare le performance degli attori italiani.
               Probabilmente a causa dell’elevato costo per l’allestimento e per la complessità
               della realizzazione lo scenario non venne replicato. Degno di nota è il mutamento che
               subisce il personaggio della servetta Smeraldina, nella commedia è un’altera e
               sprezzante regina (Pieroni, 216-217).</p>
            <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le
               diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili
               per ogni versione.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Чародейства Петра Дабана и Смеральдины царицы духов</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Translation by</resp>
                  <name>Alice Pieroni</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Revisions of translation by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Elena Barchielli</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (19b) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="magipiet_ru_001" url="/img/magipiet_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_002" url="/img/magipiet_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_003" url="/img/magipiet_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_004" url="/img/magipiet_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_005" url="/img/magipiet_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_006" url="/img/magipiet_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_007" url="/img/magipiet_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_008" url="/img/magipiet_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_009" url="/img/magipiet_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_010" url="/img/magipiet_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_011" url="/img/magipiet_ru_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ru_012" url="/img/magipiet_ru_012.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#magipiet_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">ЧАРОДѢИСТВА<lb/> ПЕТРА ДАБАНА, И СМЕРАЛДIНЫ ЦАРИЦЫ<lb/> ДУХОВЪ.</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIАНСКАЯ.<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРРѢ,<lb/>
               <date when="1734">1734 года.</date>
            </head>
            <pb facs="#magipiet_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent"> Петръ Дабанъ славнои чародѣи, влюѣился въ<lb/>Смералдїну царицу
                  духовъ, которая его пре-<lb/>зирала ради Арлекїна любимаго ею, и которои<lb/>такъ
                  же не хотѣлъ ея самои, влюбившися въ Ко-<lb/>раллïну. Сїе принуждаетъ двухъ
                  любовниковъ<lb/>презрѣнныхъ бороться межъ собою чрезъ волше-<lb/>ства, которыми
                  дѣлается, что Смералдїна по-<lb/>мощïю прозѣрпїниною выходитъ за Арлекїна,
                  чемъ<lb/>и кончится.</p>
               <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pietrodabano_ru">ПEТРЪ ДАБАНЪ,</role>
                  <roleDesc>славнои чародѣи.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА,</role>
                  <roleDesc>Царица духовъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ru">ДІАНА,</role>
                  <roleDesc>племянница ея, влюбившаяся въ Сïлвїя.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ,</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                  <roleDesc>влюбившиïся въ Кораллїну.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="corallina_ru">КОРАЛЛIНА.</role>
               </castItem>

               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ.</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                     <roleDesc>совѣтники Смералдïнины.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                  <roleDesc>слуга Сïлвïевъ.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Это дѣиствïе въ Медïоланѣ.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#magipiet_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА выходитъ прельщаючи Арлекïна<lb/>и предъ нимъ статяся,
                  которои показывается,<lb/>что бутто онъ не разумѣетъ, чего она чрезъ
                  то<lb/>желаетъ. Сажаетъ она его подлѣ себя, взды-<lb/>хаетъ, и по некоторыхъ
                  игрушкахъ приличныхъ<lb/>театру, обѣявляетъ она ему любовь свою. Онъ<lb/>еи прямо
                  отказываетъ, да и пошолъ самъ прочь.<lb/>Та осталася печальна; а приходитъ. </p>
               <p rend="indent">КОРАЛЛIНА, которая еи говоритъ, что<lb/>Петръ Дабанъ желаетъ съ нею
                  поговорить. Она<lb/>еи приказываетъ пустить его предъ себя. Корал-<lb/>лїна пошла;
                  а приходитъ Петръ Дабанъ; которои<lb/>проситъ Смералдїну, чтобъ изволила она
                  соот-<lb/>вѣтстовать на его любовь. Она отъ него за-<lb/>щается съ презрѣнïемъ, и
                  грозя другъ другу,<lb/>уходятъ.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ разширяя многими сло-<lb/>вами любовь свою къ
                  Кораллïне, которая ему го-<lb/>воритъ такимже способомъ; и когда они другъ
                  друга<lb/>улещивали, тогда приходитъ Смералдїна, которая<lb/>ревнуя къ Арлекïну,
                  грозитъ имъ, а cама прoчь<lb/>пошла. Арлекïнъ и Кораллïна умягчать ея гнѣвъ<lb/>за
                  нею же пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ БЕРЕГЪ НА МОРѢ.</stage>
               <p> ДIАНА жалуется Брïгеллу о томъ, что Смерал-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">H 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">дïна</fw>
                  <pb facs="#carodejstva-4" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> дïна не даетъ еи позволенїя вытьти за
                  Сїлвïя.<lb/>Брïгеллъ еи совѣтуетъ, чтобъ уити съ нимъ<lb/>въ Персïю. Кораллïна
                  будучи въ отчаянïи о гро-<lb/>захъ Смералдïниныхъ, говоритъ, что она хочетъ<lb/>въ
                  безопасномъ мѣстѣ быть отъ своея противни-<lb/>цы. Брïгеллъ еи совѣуетъ, чтобъ она
                  за нимъ<lb/>шла, куда онъ поидетъ съ Дïаною. Сказываетъ<lb/>онъ, что есть на
                  пристанѣ судно со всѣмъ го-<lb/>тово отвалить. Кораллïна соглашается; а
                  чтобъ<lb/>исполнить свое намѣренїе, пошли.</p>
               <p rend="indent">ПЕТРЪ ДАБАНЪ говоритъ выходя о презрѣнïи,<lb/>и безпристрасности
                  смералдïнинои къ себѣ. Но<lb/>увидѣвъ судно бѣгущее парусомъ,
                  чародѣиствомъ<lb/>своимъ потопилъ оное, думая, что то Смерал-<lb/>дïна убѣгаетъ съ
                  Арлекïномъ, а самъ пошолѣ. </p>
               <p rend="indent">СIЛВIИ и АРЛЕКИНЪ другъ друга утѣшая<lb/>о жестокости смералдїнинои,
                  слышатъ, что<lb/>кричитъ нѣкто прося помощи, да и увидѣли,<lb/>что плыветъ
                  Брїгеллъ, которои имъ сказываетъ<lb/>о напасти, въ которои находятся Дїана, и
                  Корал-<lb/>лїна. Сïлвïи и Арлекïнъ по некоторыхъ игруш-<lb/>кахъ своиственныхъ
                  Театру, раздѣваются, и бро-<lb/>саются въ море, чтобъ помочь своимъ
                  невѣ-<lb/>стамъ. Брïгеллъ пошолъ сушиться. Сїлвïи и<lb/>Арлекїнъ возвращаются
                  держя каждои свою невѣ-<lb/>сту, которыя безъ памяти были. Кладутъ они<lb/>ихъ на
                  землю, а сами пошли искать имъ то,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">чемъ</fw>
                  <pb facs="#carod-5" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> чемъ бы имъ можно было помочь. Между тѣмъ<lb/>Смералдїна
                  выходитъ гнѣваяся на поѣгъ Дïа-<lb/>нинъ, и Кораллїнинъ, съ которыми думала
                  она,<lb/>что и Арлекïнъ такъ же ушолъ. Но увидѣвши<lb/>на землѣ сидящихъ безъ
                  памяти преобразила<lb/>ихъ въ деревья; а сама пошла. Сїлвїи вовращае-<lb/>тся съ
                  Арлекїномъ несучи водку благовонную, и<lb/>увидѣвъ, что ихъ невѣсты преображны въ
                  дeревья,<lb/>изъ которыхъ огонь исходилъ, ужаснулися, и убѣ-<lb/>жали.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ говоря Смералдïнѣ<lb/>великїя непотребства о
                  Петрѣ Дабанѣ, котораго<lb/>сила чародѣиная обезпокоиваетъ всѣхъ его
                  поддан-<lb/>ныхъ. Она ему приказываетъ сказать Доктору,<lb/>чтобъ онъ довѣдался о
                  немъ, и чтобъ онъ при-<lb/>велъ Арлекïна, и Брїгелла, потому что она нѣ-<lb/>что
                  говоритъ имъ хочетъ. Панталонъ послушався<lb/>пошолъ. Она чрезъ свое чародѣиство
                  преобразила<lb/>свою камеру въ богатую Салу съ столомъ, и на<lb/>немъ готовымъ
                  кушаньемъ, чтобъ обмануть<lb/>Арлекїна, которои приходитъ съ Брїгелломъ,
                  и<lb/>которымъ Смералдїна прежестоко пеняетъ за ихъ<lb/>побѣгъ. Они въ томъ
                  извиняются. Смералдїна<lb/>пошла грозя имъ. Тѣ видя столъ совсѣмъ готовои,<lb/>и
                  хотя въ пользу себѣ употребить симъ случаемъ,<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">H 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">при-</fw>
                  <pb facs="#carod-6" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> приближаются къ нему, изъ того происходятъ<lb/>многїя
                  игрушки приличныя Театру, за которыми<lb/>слѣдуютъ преображенїя, которыми и
                  кончится</p>
               <p rend="indent">ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛЕСЪ.</stage>
               <p rend="indent">Смералдїна выходитъ съ однимъ духомъ, ко-<lb/>тораго она
                  преображаетъ въ камень, и которому<lb/>она приказываетъ чтобъ насмѣяться Арлекïну.
                  Дала<lb/>она ему одну гїтарру. Петръ Дабанъ, которои<lb/>то видѣлъ издали,
                  говоритъ, что онъ по про-<lb/>тивится намѣренїю Смералдïнину; да и та,
                  и<lb/>другои уходятъ. Арлекїнъ, и Брïгеллъ выходятъ<lb/>говоря, что они хотятъ
                  итьти на пристань, чтобъ<lb/>поискать другое судно для побѣгу съ Кораллїною,<lb/>и
                  Дïаною; а утрудившись сѣли они на камнѣ,<lb/>чтобъ отдохнуть. Арлекїнъ видя
                  гїттару, взялъ<lb/>оную, и сталъ на неи играть, из того произхо-<lb/>дятъ многїя
                  шутки своиственныя Театру, послѣ<lb/>которыхъ тотъ камень преображается въ
                  демона,<lb/>да и полетѣлъ. Арлекїнъ и Брïгеллъ остались безъ<lb/>памяти съ страху.
                  Смералдїна приходитъ, и по-<lb/>велѣваетъ двумъ духамъ нарядить Арлекïна
                  въ<lb/>Короля. Тѣ повелѣнное исполняютъ, на то при-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ходитъ</fw>
                  <pb facs="#carod-7" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> ходитъ Петръ Дабанъ, и проситъ Смералдïну,<lb/>чтобъ она
                  пожаловала его любила. Та ему отъ<lb/>того отказываетъ. Петръ Дабанъ еи грозитъ,
                  да и по-<lb/>шолъ. Смералдïна о томъ смѣется. Между тѣмъ<lb/>опамятовшися
                  Арлекïнъ, чинитъ многїя шутки<lb/>своиственныя Театру, видя себя какъ
                  наряженаго.<lb/>Смералдïна ему говоритъ о любви, и принуждаетъ<lb/>его дать слово,
                  что онъ будетъ ея мужъ. Послѣ<lb/>чего она пошла. </p>
               <p rend="indent">СIЛВIИ на то выходитъ, поздравлетъ онъ<lb/>Арлекїну о его царствïи,
                  и проситъ чтобъ онъ<lb/>пожаловалъ датъ ему Дїану въ жену. Арлекïнъ<lb/>ихъ
                  женитъ, и отсылаетъ. Кораллïна припамяты-<lb/>ваетъ Арлекïну обѣщанïe, которое онъ
                  еи далъ,<lb/>чтобъ ея взять а себя. Арлекïнъ извиняется<lb/>говоря, что его
                  царство тому противится.<lb/>Петръ Дабанъ, которои былъ не далеко, прихо-<lb/>дитъ
                  и говоритъ Арлекїну, что ежели онъ не<lb/>сдержитъ cвоего слова Кораллïнѣ, то онъ
                  его<lb/>оборотитъ въ медведя. Арлекïнъ бояся того далъ,<lb/>руку Кораллïнe, и
                  когда они хотели вытьти<lb/>вонъ, Смералдïна приходитъ, и укоряетъ Арлекïна<lb/>за
                  невѣрность, бранитъ Кораллïну, и послѣ нѣ-<lb/>которыхъ ссоръ между женщинами,
                  Арлекïнъ хо-<lb/>четъ обнять Смералдïну. Петръ Дабанъ оборачи-<lb/>ваетъ его въ
                  меведя, да и пошолъ прочь самъ.<lb/>Смералдïна разгнѣвавшися, пошлажъ для отмщенïя<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Петру</fw>
                  <pb facs="#carod-8" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> Петру Дабану. Кораллïна изпужавшися,
                  уходитъ.<lb/>Арлекïнъ остался удивляяся о ихъ уходѣ. А при-<lb/>ходитъ Брïгеллъ,
                  которои думая, что то медведь,<lb/>закричавъ побѣжалъ. Приходитъ Сïлвïи,
                  которои<lb/>такъ же думая, что то прямои медведь, уходитъ,<lb/>а Арлекïнъ за ними
                  гонится.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА слышя отъ Доктора о разоре-<lb/>нïяхъ, которыя новои
                  медведь чинитъ, приказы-<lb/>ваетъ ему, чтобъ онъ, какъ наивозможно,
                  поималъ<lb/>Петра Дабана, какъ заводчика всего того, безъ<lb/>чего, она ему
                  отрубить велитъ голову, да и по-<lb/>шла. Докторъ за неюжъ пошолъ, для
                  исполненїя<lb/>указу ея. Петръ Дабанъ подслушавъ все то,<lb/>говоритъ, что онъ ея
                  имѣетъ обмануть, и видя<lb/>что идетъ Арлекïнъ, оборочиваетъ его въ себя,<lb/>дабы
                  его непрïятельница, думая что то онъ<lb/>самъ, убила Арлекïна, да и пошолъ.
                  Арлекïнъ<lb/>остался разсуждаючи о томъ, что ему случилось.<lb/>На то Докторъ
                  приходитъ съ Салдатами, и думая,<lb/>что Арлекïнъ есть Петромъ Дабаномъ,
                  беретъ<lb/>его, и уводитъ въ тюрму.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ САЛУ</stage>
               <p> СМЕРАЛДIНА выходитъ разсуждаючи о про-<lb/>тивленїи Петра Дабана своеи любви.
                  Тутъ<lb/>Докторъ еи говориъ, что онъ поималъ Дабана.<lb/>Она ему приказываетъ
                  повѣсить его тотъ часъ.<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Докторъ</fw>
                  <pb facs="#carod-9" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> Докторъ пошолъ исполнять приказъ.
                  Смералдïна<lb/>говоритъ, что она хочетъ просить весь Адъ, чтобъ<lb/>ни какои духъ
                  не противился ея намѣренïямъ. Дѣла-<lb/>етъ она обряды надлежащїе, а выходитъ
                  одинъ<lb/>духъ, которои еи говоритъ именемъ плутоно-<lb/>вымъ, что онъ не хочетъ
                  допустить до смерти<lb/>Петра Дабана; да и пропалъ. Она еще продолжа-<lb/>етъ свои
                  чарованïя, тогда приходитъ Любовь съ<lb/>нераздѣлимою подругою своею Ревностïю.
                  Смерал-<lb/>дïна говоритъ, что она звала только Любовь,<lb/>безъ Ревности.
                  Ревность еи отвѣтствуетъ, что<lb/>она неразделима отъ любви. Любовь
                  говоритъ<lb/>Смералдïнѣ, что она не можетъ еи помочь, и<lb/>что надобно еи просить
                  Нептуна; потомъ Любовь<lb/>пошла прочь. Смералдïна слѣдуетъ ея совѣту;
                  а<lb/>Нептунъ явился, которои говоритъ, что у него<lb/>нѣтъ силы помощь еи подать.
                  Потомъ нырнулъ<lb/>онъ въ море. Смералдïна продолжаетъ свое заклинанїе,<lb/>а
                  приходитъ къ неи Плутонъ съ Прозерпïною,<lb/>которая стала за Смералдïну противъ
                  своего<lb/>мужа, и обѣщаетъ еи учинить чрезъ Вулкана<lb/>стрѣлу, которою Купïдонъ
                  поразитъ Арлекїна,<lb/>и такъ будетъ она отъ него любима, да и пропала<lb/>съ
                  мужемъ своимъ. Смералдїна осталася рада,<lb/>да и видитъ что летитъ орелъ, которои
                  несетъ<lb/>въ когтяхъ своихъ одно писмо, которое прочи-<lb/>тавши Смералдїна
                  увѣдомляется, что она скоро<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">O</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">будетъ</fw>
                  <pb facs="#carod-10" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw> будетъ владѣть своимъ любимымъ. Орелъ уле-<lb/> таетъ;
                  а Смералдïна уходитъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КУЗНИЦУ ВУЛКА-<lb/> НОВУ.</stage>
               <p rend="indent">ВУЛКАНЪ повелѣваетъ Циклопамъ своимъ<lb/>чтобъ довершить стрѣлу,
                  которую Прозерпïна<lb/>приказала здѢлать. Тѣ работаютъ. А приходитъ<lb/>одинъ
                  духъ, которои по приказу Прозерпïнину<lb/>пришолъ взять стрѣлу. Вулканъ ему ту
                  отдаетъ;<lb/>тѣмъ и кончится</p>
               <p rend="indent"> ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ говоря Арлекïну, что какъ<lb/>у него Петръ Дабанъ
                  ушолъ изъ тюрмы, и что<lb/>онъ имѣетъ другое повелѣнïе, то есть,
                  чтобъ<lb/>зарестовать онаго въ самомъ домѣ его. Прика-<lb/>зываетъ онъ ему стеречь
                  у его ворот, а онъ вои-<lb/>детъ къ нему чрезъ огородныя ворота съ
                  салда-<lb/>тами. Арлекïнъ обѣщается исполнить то. Докторъ<lb/>пошолъ. Арлекïнъ
                  многїя чинитъ игрушки смѣшныя<lb/>съ однимъ кругомъ, котораго сила чародѣиная
                  въ<lb/>томъ состояла, чтобъ не подвижимымъ быть.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent"> ПЕТРЪ Дабанъ приворятся, что бутто<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">спитъ</fw>
                  <pb facs="#carod-11" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw> спитъ опершися о столъ, Докторъ приходитъ
                  съ<lb/>Арлекïномѣ, и съ Салдатами, чтобъ его взять, изъ<lb/>того произходитъ
                  многїя игрушки приличныя Теа-<lb/>тру, послѣ которыхъ берутъ они Петра
                  Дабана,<lb/>и хотя его повести, aнъ приходитъ къ нимъ Змїи,<lb/>котораго всѣ
                  изпужавжися разбѣгаются.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ СУДИЛИЩЕ.</stage>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ и Панталонъ говорятъ Петру Да-<lb/>Бану, что надобно ему
                  готовить себя къ смерти,<lb/>и что Смералдïна, не смотря на него, выдетъ
                  за<lb/>Арлекïна. Дабанъ имъ грозитъ; тѣ надъ нимъ<lb/>смѣются. Дабанъ точасъ
                  здѣлалъ такъ, что<lb/>судья пропалъ; для того всѣ разбѣжались.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">CМЕРАЛДIНА приходитъ, и грозами принужда-<lb/>етъ Кораллïну вытьти
                  за Брïгелла. Кораллïна<lb/>соглашается на то съ трудностїю.
                  Смералдїна<lb/>приказываетъ Брïгеллу, чтобъ прислать Арлекïна.<lb/>Брïгелъ пошолъ
                  съ Кораллïною повелѣнное чинить.<lb/>Смералдїна говоритъ, что она имѣетъ ту
                  стрѣ-<lb/>лу, которую еи далъ Вулканъ, и что если<lb/>Арлекïнъ еи отъ любви
                  откажетъ, то она отвѣ-<lb/>даетъ ту стрѣлу. Арлекïнъ приходитъ. Та его<lb/>проситъ
                  о любви, онъ еи отказываетъ. Она касае-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">тся</fw>
                  <pb facs="#carodejstva-12" n="12"/>
                  <fw type="pageNum">12</fw> тся къ нему стрѣлою. Арлекïнъ тотчасъ
                  почюв-<lb/>ствовалъ, что горитъ къ неи любовïю, далъ еи<lb/>руку. Дабанъ, которои
                  все то видѣлъ, пришедъ<lb/>говоритъ Смералдïнѣ, что онъ живетъ не смотря<lb/>на ея
                  указы, и что онъ всегда будетъ еи мученї-<lb/>емъ. Смералдïна надъ нимъ смѣется,
                  обнимаетъ<lb/>Арлекїна, и уходитъ. Дабанъ въ отчаянïи умоляетъ<lb/>Адъ. На всемъ
                  Театрѣ стало быть темно. Дабанъ<lb/>пошолъ.</p>
               <p rend="indent">CIЛВIИ приходитъ съ Дïаною удивляяся о сеи<lb/>темнотѣ нечаяннои;
                  говорятъ, что они хотятъ<lb/>веселиться съ Смералдïною послучаю ея
                  брака,<lb/>приходятъ тутъ многїя духи, которые чрезъ<lb/>многïя смѣхотворства
                  бываемыя на Театре, въ<lb/>страхъ приводятъ тѣхъ двухъ любящихся. На
                  конецъ<lb/>всѣ приходятъ. Смералдїна опять учинила свѣтъ.<lb/>Не велитъ ни кому
                  бояться, утверждаетъ браки,<lb/>а знаками радости кончится</p>
               <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Die Bezauberung des Peter von Abano und der Smeraldina Königin der
                  Geister</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Elena Barchielli</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (19a) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="magipiet_ge_001" url="/img/magipiet_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ge_002" url="/img/magipiet_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ge_003" url="/img/magipiet_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ge_004" url="/img/magipiet_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ge_005" url="/img/magipiet_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ge_006" url="/img/magipiet_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ge_007" url="/img/magipiet_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="magipiet_ge_008" url="/img/magipiet_ge_008.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#bezaub-1" n="1"/>
            <head type="main">Die Bezauberung<lb/> Des Peter von Abano und der Sme-<lb/> raldina
               Koͤnigin der Geiſter</head>
            <head type="sub">welche in einem<lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an
               dem<lb/> Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
               <date when="1734">1734.</date> vorgeſtellet worden.</head>
            <pb facs="#bezaub-2" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt.</head>
               <p rend="indent">Peter von Abano verliebet ſich in die Smeraldina, Koͤnigin
                  der<lb/>Geiſter, welche ihn aber verachtet; weil ſie in den Arlequin<lb/>verliebt
                  iſt. Allein Arlequin iſt jener auch nicht geneigt weil ihn<lb/>die Corallina
                  eingenommen. Dieſes verurſachet, daß die verach-<lb/>teten verliebten einander
                  allerley Tort mit Zaubereyen anthun, wel-<lb/>che endlich dahinaus lauffen, daß
                  die Smeraldina, durch Huͤlffe<lb/>der Hoͤllen-Goͤttin Proſerpina den Arlequin
                  heyrathet; womit ſich<lb/>das Spiel endiget.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Die Perſonen.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pietrodabano_ge">Peter von Abano</role>
                  <roleDesc>ein beruͤhmter Zauberer der in die</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                  <roleDesc>Koͤnigin der Geiſter verliebt iſt.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana</role>
                  <roleDesc>eine Befreundin derſelben verliebt in den</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ge">Silvio.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                  <roleDesc>verliebt in die Corallina</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="corallina_ge">Corallina.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon und der</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_ge">Doctor,</role>
                     <roleDesc>Raͤthe der Smeraldina.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                  <roleDesc>Diener des Silvio.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Venedig.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#bezaub-3" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Smeraldina trit auf und bezeiget gegen den Arlequin<lb/>allerley
                  abgeſchmackte Hoͤfflichkeit, der ſich ſtellet,<lb/>als ob er nicht verſtuͤnde was
                  ſie haben wollte. Sie heiſ-<lb/>ſet ihn neben ſich ſitzen; ſie ſeufftzet, und
                  erklaͤret ihm ih-<lb/>re Liebe. Er ſchlaͤgt ihr alles ab und gehet fort.
                  Sie<lb/>bleibt gantz beſtuͤrtzt zuruͤck. Corallina koͤnnt und ſagt<lb/>ihr, daß
                  ſie Peter von Abano zuſprechen verlange; und<lb/>ſie befiehlet ihr, ihn herein
                  kommen zu laſſen. Corallina<lb/>gehet weg. Peter von Abano koͤmmt und bittet die
                  Sme-<lb/>raldina um ihr Gegen-Liebe; Sie aber begegnet ihm mit<lb/>großer
                  Verachtung. Beyde drohen einander und gehen<lb/>fort.</p>
               <p rend="indent"> Arlequin koͤmmt zuruͤck und macht gegen die Coral-<lb/>lina viele
                  Liebes-Erklaͤrungen, welche ſie mit gleicher<lb/>Art beantwortet. Als ſie einander
                  careßiren koͤmmt die<lb/>Smeraldina dazu, bezeiget ihre Eiferſucht gegen den
                  Ar-<lb/>lequin und geht drohend fort. Arlequin und Corallina fol-<lb/>gen ihr
                  nach; um ihren Ausſchweiffungen zuvor zu kom-<lb/>men. </p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Ufer des Meeres vor.</stage>
               <p rend="indent"> Diana beklaget ſich gegen den Brighella, daß ihr<lb/>Smeraldina
                  nicht erlauben wolle, den Silvio zu heyrathen.<lb/>Brighella ermahnet ſie; mit ihm
                  die Flucht zu nehmen und<lb/>nach Perſien zu gehen. Corallina, welche durch die
                  Dro-<lb/>hungen der Smeraldina in die aͤuſſerſte Verzweifflung ge-<lb/>rathen,
                  ſagt, ſie wolle ſich von ihre Neben-Buhlerin<lb/>verbergen. Brighella giebt ihr
                  den Rath, ihm dahin zu<lb/>folgen, wo er mit der Diana hingehen wuͤrde und
                  ſaget,<lb/>daß ein Schiff im Hafen zum Abſeegeln fertig liege.<lb/>Corallina iſt
                  es zu frieden und ſie gehen allerſeits fort, ihr<lb/>Vorhaben auszufuͤhren. </p>
               <fw type="sig" place="bottom">(* 3)</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">Peter</fw>
               <pb facs="#bezaub-4" n="4"/>
               <fw type="pageNum">4</fw>
               <p rend="indent">Peter von Abano trit auf und redet von der Verach-<lb/>tung und
                  Gleichguͤltigkeit, womit ihm die Smeraldina<lb/>begegnet, und da er durch ſeine
                  Zauberey ein abſeegeln-<lb/>des Schiff zuſehen bekoͤmmt, faͤlt er auf den
                  Argwohn,<lb/>daß Smeraldina mit dem Arlequin die Flucht nehmen<lb/>wolle und gehet
                  fort. </p>
               <p rend="indent">Silvio und Arlequin troͤſten ſich einander wegen Grau-<lb/>ſamkeit
                  der Smeraldina. Sie hoͤren, daß jemand nach<lb/>Huͤlffe ruffet und ſehen den
                  Brighella auf einem Kahne<lb/>kommen, der ihnen ſaget, daß Diana und Corallina
                  in<lb/>Gefahr waͤren, ihr Leben zu verliehren. Silvio und Ar-<lb/>lequin ziehen
                  ſich aus und ſpringen in das Waſſer;<lb/>um ihre Geliebten zu retten. Brighella
                  gehet fort, um<lb/>ſich abzutrocknen. Silvio und Arlequin kommen,
                  ihre<lb/>ohnmaͤchtigen Geliebten auf den Arme tragend, zuruͤck<lb/>und ſetzen ſie
                  am Lande nieder und gehen weg, um ihnen<lb/>einige Erquickungen zuhohlen. Jndeſſen
                  koͤmmt die Sme-<lb/>raldina, welche einen raſenden Zorn uͤber die Flucht
                  der<lb/>Diana und Corallina blicken laͤſſet; weil ſie glaubt, daß der<lb/>Arlequin
                  dabey geweſen. Wie ſie dieſelben in Ohnmacht<lb/>auf der Erde liegen ſiehet,
                  verwandelt ſie ſolche in Baͤu-<lb/>me und begiebt ſich weg. Silvio koͤmmt nebſt
                  dem Arle-<lb/>quin mit Staͤrckungs-Waſſer zuruͤck; wie ſie aber ſehen,<lb/>daß
                  ihre Geliebten in Baͤume verwandelt ſind, ſo Feuer<lb/>fallen laſſen, erſchrecken
                  ſie und lauffen fort.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor.</stage>
               <p rend="indent">Pantalon trit auf und ſagt zu der Smeraldina, daß
                  die<lb/>Zauber-Macht des Peter von Abano alle ſeine unterge-<lb/>benen beunruhige.
                  Sie befiehlet dem Pantalon, dem Doctor<lb/>zuvermelden, daß er ihm beyſtehen und
                  Arlequin und<lb/>Brighella herſchaffen ſollte; weil ſie ihnen etwas zu
                  ſagen<lb/>habe. Pantalon gehet fort, ihren Befehl auszurichten;<lb/>Sie aber
                  verwandelt, durch zauberiſche Beſchwehrun-<lb/>gen, ihr Zimmer in eine magnifiquen
                  Saal, in wel-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">chem</fw>
                  <pb facs="#bezaub-5" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> chem eine beſetzte Zauber-Tafel ſtehet, um den
                  Arlequin<lb/>zu foppen. Arlequin koͤmmt nebſt dem Brighella, und<lb/>nachdem ſie
                  ihnen, mit vielen ſcharffen Vorwuͤrffen,<lb/>ihre Flucht verwießen, dieſe aber
                  ihre Entſchuldigung vor-<lb/>gebracht, geht ſie drohend weg. Arlequin und
                  Brighel-<lb/>la wollen ſich der beſetzen Tafel bedienen, welches aller-<lb/>ley
                  Poſſen und Verwandlungen verurſachet, womit ſich<lb/>die erſte Handlung
                  beſchlieſſet.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handlung.</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Wald vor.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldlina koͤmmt mit einem Geiſte, den ſie in ei-<lb/>nen Stein
                  verwandelt und ihm befielet, den Arlequin zu<lb/>veriren, wozu ſie ihm eine
                  Citther giebt. Peter von<lb/>Abano, der alles von ferne geſehen und gehoͤret,
                  ſagt, er<lb/>wolle ſich ihrem Vorhaben wiederſetzen und beyde gehen<lb/>fort. </p>
               <p rend="indent">Arlequin und Brighella treten auf und ſagen, ſie wollten<lb/>nach
                  den Hafen gehen und zuſehen, ob ſie nicht ein ander<lb/>Schiff faͤnden, deſſen ſie
                  ſich, zur Flucht mit der Diana und<lb/>Corallina, bedienen koͤnten. Weil ſie muͤde
                  ſind, ſetzen ſie ſich<lb/>auf den Stein, um auszuruhen. Arlequin ſiehet die
                  Citther<lb/>liegen, nimmt ſie und ſielet darauf. Hieruͤber verwan-<lb/>delt ſich
                  der Stein in einen Teuffel und flieget fort. Ar-<lb/>lequin und Brighella find
                  halb todt fuͤr Furcht. Smeral-<lb/>dina koͤmit und befiehlet zweyen Geiſtern, den
                  Arlequin<lb/>als einen Koͤnig zu kleiden. Sie gehorſamen. Peter<lb/>von Abano trit
                  auf und bittet die Smeraldina um Gegen-<lb/>Liebe. Sie ſchlaͤgt ſie ihm ab. Er
                  gehet drohend weg.<lb/>Smeraldina lacht uͤber ihn. Jndeſſen erhohlet ſich
                  Arlequin<lb/>von ſeiner Bezauberung und wie er ſich in ſo vornehmer<lb/>Kleidung
                  ſiehet, macht er allerley Poſſen. Smeraldina <lb/>traͤgt ihm abermahls ihre Liebe
                  an, noͤthiget ihn, ſein<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">(* 3)</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">Wort</fw>
                  <pb facs="#bezaub-6" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> Wort von ſich zugegen, daß er ihr Mann ſeyn wolle;<lb/>
                  und gehet weg.</p>
               <p rend="indent">Silvio trit auf, wuͤnſchet den Arlequin Gluͤck zu
                  der<lb/>Koͤniglichen Wuͤrde und bittet ihn, daß er ihm die Dia-<lb/>na zur
                  Gemahlin geben wolle. Arlequin giebt ſie zuſam-<lb/>men. Corallina erinnert den
                  Arlequin an ſein Verſpre-<lb/>chen, ſie zu heyrathen. Arlequin entſchuldiget ſich
                  und ſa-<lb/>get, ſeine Koͤnigl. Wuͤrde ſey ihm hieran hinderlich.<lb/>Peter von
                  Abano, der bißhero auf der Seite geſtanden,<lb/>trit vor und ſagt zu dem Arlequin,
                  woferne er der Co-<lb/>rallina ſein Verſprechen nicht halten wuͤrde, wollte er
                  ihn<lb/>in einen Baͤr verwandeln. Arlequin giebt aus Furcht<lb/>der Corallina die
                  Hand, wie er aber fort gehen will,<lb/>koͤmmt die Smeraldina und wirfft ihm ſeine
                  Treuloßig-<lb/>keit vor. Sie begegnet der Corallina gleichfals ſehr uͤbel,<lb/>und
                  nach dieſem Gezaͤncke, will Arlequin die Smeraldina<lb/>umarmen, Peter von Abano
                  aber verwandelt ihn in einen<lb/>Baͤr und geht fort. Smeraldina verlaͤſſet
                  gleichfals den<lb/>Schau-Platz in aͤuſſerſter Raſerey, um ſich an dem Aba-<lb/>no
                  zu raͤchen. Arlequin bleibet, und wie Brighella koͤmmt,<lb/>glaubt er, er ſey ein
                  Baͤr und nimmt die Flucht. Wel-<lb/>ches ſich eben ſo mit dem Silvio, der Diana,
                  dem Doctor,<lb/>dem Pantalon und zweyen Soldaten zutraͤget; worauf<lb/>Arlequin
                  ebenfals entweichet.</p>
               <p rend="indent"> Smeraldina hoͤret von dem Doctor, was der Baͤr aufs<lb/>neue fuͤr
                  Verwuͤſtungen vorgenommen und befiehlet ihm<lb/>alles moͤgliche anzuwenden, den
                  Abano, als den Urheber<lb/>von allen dieſen Dingen, gefangen zu nehmen. Sie
                  gehet<lb/>ab. Der Doctor folget nach, um ihren Befehl auszu-<lb/>richten. Peter
                  von Abano, der alles mit angehoͤret, ſaget,<lb/>er wolle ſie betruͤgen, und da er
                  den Arlequin kommen<lb/>ſiehet, verwandelt er ihn in ſeine eigene Perſon,
                  damit<lb/>ſeine Feindin glauben moͤge, er habe ſich nunmehro ſelbſt<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">um</fw>
                  <pb facs="#bezaub-7" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> um das Leben gebracht. Arlequin redet von dem,
                  was<lb/>ihm begegnet. Der Doctor koͤmmt mit einer Parthey<lb/>Schaar-Waͤchter, und
                  weil er ſich einbildet, Arlequin ſey<lb/>der Peter von Abano, nimmt er ihn
                  gefangen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in einen Saal.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldina trit auf und ſpricht von den Hinderniſſen, ſo<lb/>Abano
                  ihrer Liebe in den Weg leget. Der Doctor koͤmmt und<lb/>ſagt, er habe den Abano
                  gefangen genommen. Sie befiehlet, daß<lb/>er ihn hencken laſſen ſolle. Der Doctor
                  gehet weg, ihren Befehl aus-<lb/>zurichten. Smeraldlina ſaget, ſie wolle die
                  Hoͤlle beſchwoͤren, um zu<lb/>ſehen, welcher Geiſt ſich ihrem Vorhaben
                  wiederſetzte. Sie macht<lb/>die noͤthigen Ceremonien der Beſchwoͤrung; worauf ein
                  Geiſt er-<lb/>ſcheinet, der ihr, im Nahmen des Hoͤllen-Gotts, Pluto, ſaget,
                  er<lb/>koͤnne den Tod des Abano nicht zugeben. Der Geiſt verſchwin-<lb/>det
                  wieder, ſie aber ſetzet ihre Beſchwoͤrung fort. Worauf die<lb/>Liebe und die
                  Eiferſucht hervorkommen. Smeraldina ſagt, ſie habe die<lb/>Liebe nur allein, und
                  nicht die Eiferſucht mit, geruffen. Die Eifer-<lb/>ſucht antwortet, ſie ſey eine
                  unabtrennliche Gefaͤhrtin der Liebe.<lb/>Die Liebe ſagt zu der Smeraldina, ſie
                  koͤnne ihr nicht beyſtehen;<lb/>ſie ſolle ſich bey dem Neptunus melden, und gehet
                  fort. Smeraldina<lb/>folget ihrem Rath und laͤſſet den Neptunus kommen, der ſich
                  ent-<lb/>ſchuldiget und ihr den Rath ertheilet, ſie lolle bey dem
                  Plato<lb/>Huͤlffe ſuchen, worauf er wieder zuruͤck gehet. Smeraldina
                  faͤhret<lb/>in ihren Beſchworungen fort und Pluro erſcheinet nebſt der
                  Proſer-<lb/>pina, welche ſich der Smeraldina, wieder ihren Mann, annimmt
                  und<lb/>ihr verſpricht, durch den Vulcanus einen Wurff⸗Spieß machen zu<lb/>laſſen,
                  mit welchem der Cupido den Arlequin verwunden und in ſie<lb/>verliebt machen
                  ſollte. Sie verſchwindet nebſt dem Pluto. Sme-<lb/>raldina troͤſtet ſich mit
                  dieſem Verſprechen; worauf ein Adler ge-<lb/>pflogen koͤmmt, der eine Schrifft in
                  ſeinem Schabel bringet.<lb/>Smeraldina findet in ſelbiger eine Verſicherung, daß
                  ſie zum Beſitz<lb/>ihres Geliebten kommen werde. Der Adler fliegt davon, und
                  Sme-<lb/>raldina retiriret ſich.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet die Werck-Staͤte des Vulcanus vor.</stage>
               <p rend="indent">Der Doctor trit auf und ſaget zu dem Arlequin, weil ihm<lb/>Abano
                  aus dem Gefaͤngniß entwiſchet; ſo habe er neue Ordre, ihn<lb/>in ſeinem Hauſe
                  zuarretiren; Derohalhen ſolle er vor der Thuͤre Wa-<lb/>che halten; Er wolle mit
                  den Soldaten von hinten, durch den Gar-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ten</fw>
                  <pb facs="#bezaub-8" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> ten in das Hauß fallen. Arlequin verſpricht es zu thun.
                  Der Doctor<lb/>gehet fort. Arlequin machet, unter allerley Poſſen, einen
                  Circkel,<lb/>welcher die Wirckung hat, daß derjenige, ſo hineintrit,
                  unbeweg-<lb/>lich ſtehen bleibet.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Peter von Abano lieget mit dem Kopfe auf einem Tiſche<lb/>und
                  ſtellet ſich als ob er ſchlieffe. Der Doctor, der Arlequin und<lb/>die Soldaten
                  treten herein, um ihn zu arretiren. Wie ſie ſolches<lb/>bewerekſtelligen und mit
                  ihm fort geben wollen, koͤmmt ein Dragoner;<lb/>worauf alle gantz erſchrocken die
                  Flucht nehmen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Richter-Stube vor</stage>
               <p rend="indent">Der Doctor und der Pantalon ſagen zu dem Peter von Abano,<lb/>er
                  ſolle ſich zum Tode bereiten und Smeraldina wuͤrde, ihm zum<lb/>Poſſen, den
                  Arlequin heyrathen. Abano ſtoͤſet Drohungen aus. Sie<lb/>lachen ihn aus; Er aber
                  macht, daß der Richter verſchwindet;<lb/>worauf alle fortlauffen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stadt.</stage>
               <p rend="indent"> meraldina trit auf und noͤthiget die Coralina, durch
                  ihre<lb/>Drohungen, den Brighella zuheyrathen. Nach vielen Schwuͤrig-<lb/>keiten
                  gehet ſie es ein. Smeraldina befiehlet dem Brighella, den<lb/>Arlequin zu ruffen
                  und er gehet nebſt de Corallina weg; ihren Be-<lb/>fehl aus zurichten. Smeraldina
                  hat den Wurff-Spieß in der Hand,<lb/>ſo ihr der Vulcanus gegeben, und will
                  nunmehro die Probe damit<lb/>machen. Arlequin koͤmmt, und als ſie ihn um
                  Gegen-Liebe bittet,<lb/>giebt er ihr eine abſchlaͤgige Antwort. Sie ruͤhrt ihn mit
                  dem<lb/>Wurff-Spieß an. Arlequin empfindet, daß er in ſie verliebt wird,<lb/>und
                  giebt ihr die Hand. Abano, der auf der Seite geſtanden, trit<lb/>hervor und ſagt
                  der Smeraldina, er lebe, ihres ſtrengen Befehls un-<lb/>geachtet, dennoch, und er
                  wolle zu ihrer unaufhoͤrlichen Plage wer-<lb/>den. Smeraldina lacht uͤber ihn,
                  umarmet ben Arlequin und gehet<lb/>fort. Abano beſchwoͤret die Hoͤlle; Der
                  Schau-Platz wird finſter<lb/>und er gehet weg.</p>
               <p rend="indent"> Silvio trit nebſt der Diana auf. Beyde verwundern ſich
                  uͤber<lb/>die unvermuthete Finſterniß. Silvio ſagt, er wolle der
                  Sme-<lb/>raldlina, wegen ihrer Heyrath, gluckwuͤnſchen. Es erſchienen
                  aller-<lb/>ley Geſpenſter welche beyden Liebenden ein Schrecken einjagen.
                  Zu<lb/>letzt verſchwinden ſie. Smeraldina laͤſſet wieder Tag werden,
                  und<lb/>nachdem die Heyrathen beſtaͤtiget worden, endiget ſich, mit
                  dieſem<lb/>Vergnuͤgen, das gantze Schau-Spiel.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Le magie di Pietro d'Abano e Smeraldina regina degli spiriti</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#carod-1" n="1"/>
            <head type="main">LE MAGIE DI PIETRO D’ABANO E SMERALDINA REGINA DEGLI SPIRITI</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1734">nell'anno 1734.</date></head>
            <pb facs="#carod-1" n="1"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">Pietro D’Abano, glorioso mago, si è innamorato di Smeraldina, regina
                  degli spiriti, che disprezza il suo amore, perché è innamorata di Arlecchino.
                  Arlecchino però non vuole saperne, essendosi a sua volta innamorato di Corallina.
                  Ciò costringe i due amanti respinti a combattersi attraverso la stregoneria,
                  grazie alla quale, Smeraldina, con l’aiuto di Proserpina, sposa Arlecchino e con
                  questo si conclude la commedia.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pietrodabano_it">PIETRO D’ABANO,</role>
                  <roleDesc>famoso mago.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>regina degli spiriti.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_it">DIANA,</role>
                  <roleDesc>nipote di lei, innamorata di Silvio.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>innamorato di Corallina.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="corallina_it">CORALLINA.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE.</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="dottore_it">DOTTORE,</role>
                     <roleDesc>consigliere di Smeraldina.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                  <roleDesc>servitore di Silvio.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Milano.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#carod-3" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <p rend="indent">SMERALDINA entra seducendo Arlecchino, il quale finge di non capire
                  cosa lei desideri. Smeraldina lo fa sedere accanto a lei, sospira, e attraverso
                  alcuni lazzi, gli dichiara il suo amore. Lui la rifiuta direttamente, e se ne va.
                  Triste, Smeraldina rimane e arriva</p>
               <p rend="indent">CORALLINA, che le dice che Pietro D’Abano le vuole parlare.
                  Smeraldina le ordina di condurlo da lei. Corallina va via, e arriva Pietro d’Abano
                  e chiede a Smeraldina di corrispondere il suo amore. Lei lo respinge con disprezzo
                  e, minacciandosi a vicenda, se ne vanno.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra amplificando con molte parole il suo amore per
                  Corallina, che gli risponde nello stesso modo. Mentre si lusingano, arriva
                  Smeraldina che, gelosa di Arlecchino, li minaccia e se ne va. Arlecchino e
                  Corallina la inseguono per placarla.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA RIVA DEL MARE.</stage>
               <p rend="indent">DIANA si lamenta con Brighella che Smeraldina <pb facs="#carod-4" n="4"/> non le dà il permesso di sposare Silvio. Brighella le consiglia di
                  fuggire con lui in Persia. Corallina, disperata per le intemperanze di Smeraldina,
                  dice di voler andare in un posto sicuro, lontano dalla sua rivale. Brighella le
                  consiglia di seguirlo dove andrà con Diana. Dice che c’è una nave al molo con
                  tutto pronto per partire. Corallina è d’accordo, e per realizzare il loro piano,
                  tutti vanno via.</p>
               <p rend="indent">PIETRO D’ABANO entra parlando del disprezzo e dell’indifferenza di
                  Smeraldina nei suoi confronti. Ma vedendo la nave andare via a vele spiegate la
                  affonda con la sua magia, pensando che Smeraldina stia fuggendo con Arlecchino, e
                  va via. </p>
               <p rend="indent">SILVIO e ARLECCHINO si consolano a vicenda per la crudeltà di
                  Smeraldina, sentono che qualcuno grida aiuto e vedono Brighella nuotare, il quale
                  gli racconta la disgrazia in cui si trovano Diana e Corallina. Silvio e
                  Arlecchino, con alcuni lazzi, si spogliano e si gettano in mare per aiutare le
                  loro fidanzate. Brighella va ad asciugarsi. Silvio e Arlecchino tornano, ognuno
                  con in braccio la propria fidanzata priva di sensi. Le mettono a terra e vanno a
                  cercare qualcosa <pb facs="#carod-5" n="5"/> che potrebbe aiutarli. Intanto
                  Smeraldina esce arrabbiata per la fuga di Diana e Corallina, con le quali crede
                  sia andato via anche Arlecchino. Ma, vedendole stese a terra e incoscienti, le
                  trasforma in alberi e va via. Silvio torna con Arlecchino portando delle acque
                  profumate e, vedendo che le loro fidanzate si sono trasformate in alberi
                  sputafuoco, rimangono inorriditi e fuggono.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE entra dicendo a Smeraldina cose brutte su Pietro D’Abano,
                  i cui poteri magici disturbano tutti i suoi sudditi. Lei gli ordina di dirlo al
                  Dottore, che indaghi, e di portare Arlecchino e Brighella perché vuole dirgli
                  qualcosa. Pantalone obbedisce e va via. Smeraldina, attraverso la sua magia,
                  trasforma la sua camera in una ricca sala, con una tavola con sopra del cibo
                  pronto, per ingannare Arlecchino che arriva con Brighella. Smeraldina li
                  rimprovera severamente per la loro fuga. Arlecchino e Brighella si scusano.
                  Smeraldina se ne va minacciandoli. Vedendo la tavola imbandita, Arlecchino e
                  Brighella vogliono approfittare dell’occasione, <pb facs="#carod-6" n="6"/> si
                  avvicinano alla tavola e accadono molti lazzi e trasformazioni. Così si conclude
                  il primo atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA entra con uno spirito che trasforma in pietra e a cui
                  ordina di deridere Arlecchino. Smeraldina dà allo spirito una chitarra. Pietro
                  D’Abano l’ha visto da lontano, dice che si opporrà alle intenzioni di Smeraldina.
                  Entrambi vanno via. Arlecchino e Brighella entrano dicendo che vogliono andare al
                  molo per trovare un’altra nave e scappare con Corallina e Diana. Stanchi, si
                  siedono su una pietra per riposare. Arlecchino vede la chitarra, la prende e
                  inizia a suonarla; accadono molti lazzi, dopodiché la pietra si trasforma in un
                  demone e vola via. Arlecchino e Brighella rimangono privi di sensi per lo
                  spavento. Arriva Smeraldina e ordina a due spiriti di vestire Arlecchino da re.
                  Fanno ciò che ha ordinato, poi arriva <pb facs="#carod-7" n="7"/> Pietro D’Abano e
                  ordina a Smeraldina di amarlo. Lei lo rifiuta. Pietro D’Abano la minaccia e va
                  via. Smeraldina ride delle sue provocazioni. Nel frattempo, torna in sé
                  Arlecchino, fa molti lazzi e si vede travestito. Smeraldina gli parla d’amore e lo
                  costringe a dare la sua parola che sarà suo marito. Dopodiché Smeraldina va
                  via.</p>
               <p rend="indent">SILVIO entra, congratulandosi con Arlecchino per il suo regno e gli
                  chiede di concedergli Diana in moglie. Arlecchino li sposa e li manda via.
                  Corallina ricorda ad Arlecchino la promessa che le ha fatto di sposarla.
                  Arlecchino si scusa, dicendo che il suo regno si oppone a quello. Pietro D’Abano,
                  che non è lontano, arriva e dice ad Arlecchino che, se non mantiene la parola data
                  a Corallina, lo trasformerà in un orso. Arlecchino, tremando, dà la mano a
                  Corallina e, quando volevano uscire, arriva Smeraldina, rimprovera Arlecchino per
                  l’infedeltà, rimprovera Corallina, e dopo alcuni bisticci tra donne, Arlecchino
                  vuole abbracciare Smeraldina. Pietro D’Abano lo trasforma in orso e se ne va.
                  Smeraldina, arrabbiata, va a vendicarsi di Pietro <pb facs="#carod-8" n="8"/>
                  d’Abano. Corallina spaventata va via. Arlecchino, meravigliato per la loro
                  partenza, rimane. Arriva Brighella che, credendo che Arlecchino sia un orso vero,
                  corre via urlando. Arriva Silvio che, pensando anche lui che sia un orso, se ne
                  va, Arlecchino li insegue.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA ascoltando dal Dottore dello scompiglio che sta causando
                  il nuovo orso, gli ordina di catturare Pietro D’Abano, appena possibile, in quanto
                  creatore di tutto quello così che lei possa tagliargli la testa, e se ne va. Il
                  Dottore va via per eseguire la richiesta. Pietro D’Abano, che ha intrasentito
                  tutto, dice di dover ingannare Smeraldina. Vedendo arrivare Arlecchino lo
                  trasforma in sé stesso così Smeraldina l’avrebbe ucciso credendo che fosse lui, e
                  va via. Arlecchino rimane, pensando a cosa gli è successo. Intanto il Dottore
                  arriva con dei soldati e, pensando che Arlecchino sia Pietro D’Abano, lo cattura e
                  lo porta in prigione.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA SALA.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA entra ragionando dell’opposizione di Pietro D’Abano
                  all’amore di lei. Poi il Dottore le dice che ha catturato D’Abano. Smeraldina gli
                  ordina di impiccarlo subito. Il Dottore <pb facs="#carod-9" n="9"/> va ad eseguire
                  l’ordine. Smeraldina dice di voler chiedere a tutto l’inferno che nessuno spirito
                  si opponga alle sue intenzioni. Esegue i riti appropriati ed esce uno spirito che
                  le dice, a nome di Plutone, che non vuole permettere che Pietro D’Abano muoia e
                  scompare. Smeraldina continua ancora i suoi incantesimi, arriva Amore con la sua
                  inseparabile amica Gelosia. Smeraldina dice di aver evocato soltanto Amore senza
                  Gelosia. Gelosia le risponde che è inseparabile dall’amore. Amore risponde a
                  Smeraldina di non poterla aiutare e che deve chiedere soccorso a Nettuno e Amore,
                  poi scompare. Smeraldina segue il suo consiglio, appare Nettuno, che dice di non
                  avere la forza necessaria per aiutarla. Poi si tuffa nel mare. Smeraldina prosegue
                  il suo incantesimo e appaiono Plutone con Proserpina, la quale difende Smeraldina
                  da suo marito, le promette di realizzare, con l’aiuto di Vulcano, una freccia con
                  la quale Cupido colpirà Arlecchino, così Smeraldina verrà amata da lui. Proserpina
                  scompare con suo marito. Smeraldina, contenta, rimane, vede volare un’aquila che
                  porta una lettera negli artigli, Smeraldina la legge e scopre che presto <pb facs="#carod-10" n="10"/> avrà il suo amato. L’aquila vola via, e Smeraldina se
                  ne va.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA FUCINA DI VULCANO.</stage>
               <p rend="indent">VULCANO ordina ai suoi ciclopi di completare la freccia che
                  Proserpina gli ha ordinato di fare. I ciclopi si mettono al lavoro. Arriva uno
                  spirito che, per ordine di Proserpina, è venuto a prendere la freccia. Vulcano
                  gliela consegna e con questo finisce il</p>
               <p rend="indent">SECONDO ATTO.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO.</head>
               <p rend="indent">Il DOTTORE entra dicendo ad Arlecchino che Pietro D’Abano è evaso di
                  prigione e che ha l’ordine di arrestarlo nella sua stessa casa. Gli ordina di fare
                  la guardia al suo portone, mentre lui entra attraverso la porta del giardino con i
                  soldati. Arlecchino promette di farlo. Il Dottore va via. Arlecchino fa molti
                  lazzi con un cerchio il cui potere magico è di rendere immobile.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">PIETRO D’Abano fa finta di <pb facs="#carod11" n="11"/> dormire
                  appoggiato ad un tavolo. Arriva il Dottore, con Arlecchino e i soldati, a
                  prenderlo. Da ciò scaturiscono molti lazzi, dopodiché prendono Pietro D’Abano e
                  vogliono portarlo via, ma arriva un serpente e tutti si spaventano e si
                  disperdono.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN TRIBUNALE.</stage>
               <p rend="indent">Il DOTTORE e Pantalone dicono a Pietro D’Abano che deve prepararsi
                  alla morte e che Smeraldina, suo malgrado, sposerà Arlecchino. D’Abano li
                  minaccia. Il Dottore e Pantalone ridono di lui. D’Abano fa in modo che il giudice
                  scompaia, per questo fuggono tutti.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA arriva, e con dei fulmini costringe Corallina a sposare
                  Brighella. Corallina accetta con qualche difficoltà. Smeraldina ordina a Brighella
                  di mandarle Arlecchino. Brighella con Corallina va ad eseguire l’ordine.
                  Smeraldina dice di avere ancora quella freccia che le ha dato Vulcano, se
                  Arlecchino rifiuterà il suo amore, gli farà provare l’effetto della freccia.
                  Arriva Arlecchino. Smeraldina gli chiede di amarla, lui la rifiuta. Smeraldina lo
                  tocca <pb facs="#carod12" n="12"/> con la freccia. Arlecchino sente subito di
                  bruciare per il suo amore e le porge la mano. D’Abano, che ha visto tutto, dice a
                  Smeraldina che è vivo nonostante i suoi decreti e sarebbe stato per sempre il suo
                  tormento. Smeraldina ride di lui, abbraccia Arlecchino e se ne va. D’Abano
                  supplica disperatamente l’inferno. In teatro diventa tutto buio. D’Abano esce.</p>
               <p rend="indent">SILVIO arriva con Diana, si interroga su quella inaspettata
                  oscurità, dicono di volersi divertire al matrimonio di Smeraldina. In quel momento
                  arrivano molti spiriti che, attraverso diversi lazzi, spaventano i due innamorati.
                  Alla fine, entrano tutti. Smeraldina fa tornare la luce. Ordina a tutti di non
                  aver paura, approva i matrimoni e con l’allegria di tutti conclude la</p>
               <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>