<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Le metamorfosi ovvero le trasformazioni di Arlecchino</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription, translation, and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Le metamorfosi, ovvero le trasformazioni di Arlecchino. Si tratta della commedia
                    ‘di fatica’ che mira a mettere in risalto le qualità di Arlecchino, interpretato
                    probabilmente da Antonio Sacco, e basate in particolar modo sui giochi di
                    destrezza e di travestimento (l’attore si presentava in scena come una scimmia e
                    vestito da donna incinta). Non si tratta tuttavia di una commedia scelta o
                    adattata appositamente per l’attore, bensì di uno scenario di grande successo
                    con cui si misurano quasi tutti i grandi interpreti di Arlecchino (Ferrazzi,
                    133-134), tra cui Dominique Biancolleli (nelle Métampsycose d’Arlequin, 19
                    gennaio 1718, cfr. De Luca, 115, 259-260), Antonio Costantini, l’attore e grande
                    acrobata della terza compagnia italiana in Russia, il quale aveva riproposto la
                    pièce il 3 dicembre 1739 sotto il titolo pressoché identico, Les Métamorphoses
                    d’Arlequin, in occasione del suo debutto alla Comédie Italienne a Parigi
                    (Parfaict 1767, vol. II, 155-156; De Luca, 17-18), Dionisio Gandini (3 dicembre
                    1747), e François Bigottini (nelle Métamorphoses d’Arlequin rappresentato a
                    Parigi il 5 maggio 1757). Nel 1764 Goldoni aveva scritto lo scenario Les
                    Métamorphoses d’Arlequin, ora perduto, per l’Arlecchino Carlino Bertinazzi
                    (1710-1783), anche egli membro della terza compagnia dei comici italiani a San
                    Pietroburgo. Non ci sono tuttavia prove che lo scenario pietroburghese possa
                    costituire l’unica traccia della commedia goldoniana perduta.L Lo scenario
                    stampato dall’Accademia delle Scienze è uno dei pochi scenari che fornisce
                    qualche dettaglio sull’illuminotecnica impiegata nello spettacolo (basti pensare
                    all’indicazione dell’alternanza tra notte e giorno) e contiene rare precisazioni
                    sugli oggetti di scena impiegati per allestire gli ambienti interni (la spinetta
                    nella camera di Diana).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>МЕТАМОРФОЗЫ, или ПРЕОБРАЖЕНIЯ АРЛЕКIНОВЫ</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (14b) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1756121389</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="16">16 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="metaarle_ru_001" url="/img/metaarle_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_002" url="/img/metaarle_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_003" url="/img/metaarle_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_004" url="/img/metaarle_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_005" url="/img/metaarle_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_006" url="/img/metaarle_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_007" url="/img/metaarle_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_008" url="/img/metaarle_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_009" url="/img/metaarle_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_010" url="/img/metaarle_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_011" url="/img/metaarle_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_012" url="/img/metaarle_ru_012.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_013" url="/img/metaarle_ru_013.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_014" url="/img/metaarle_ru_014.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_015" url="/img/metaarle_ru_015.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ru_016" url="/img/metaarle_ru_016.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#metaarle_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">МЕТАМОРФОЗЫ, или ПРЕОБРАЖЕНIЯ<lb/> АРЛЕКIНОВЫ</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ,<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1733">1733 года.</date></head>
                <pb facs="#metaarle_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">CIЛВIИ, на котораго ночью напали воры, убѣгаетъ<lb/> отъ нихъ
                        не вначаи къ Панталону, и влюбливается<lb/> тамъ въ его дочь Дїану, которую
                        обѣщается онъ лю-<lb/> бить вѣчно; Смералдїна его при неи застала, и
                        бояся,<lb/> чтобъ Панталонъ къ нимъ не зашолъ, принудила его съ<lb/> двора
                        поити. Сїлвїи послушался, и увѣренъ будучи отъ Дїаны, что онъ еи любъ,
                        сказываетъ свои случаи Одо-<lb/> арду брату своему, которои такъ же влюбился
                        въ Ауре-<lb/> лїю Докторову дочь. Брїгеллъ ихъ служащїи учинивши<lb/>
                        напрасно нѣсколько опытовъ своего искусства къ испол-<lb/> ненїю ихъ
                        намѣренїя совѣтуетъ имъ, чтобъ они сами<lb/> просили ихъ за себя у
                        стариковъ, которые имъ отъ того<lb/> прямо отказали. Оныи ихъ отказъ въ
                        досаду привелъ Брї-<lb/> гелла и любовниковъ, которые чрезъ ходатаиство
                        Арле-<lb/> кїново по многихъ онаго плутоствахъ пришли на конецъ<lb/> до
                        тово, что оба женилися сякъ на своеи невѣстѣ про-<lb/> тиву желанїя и воли
                        ихъ отцовъ. Это самое есть нача-<lb/> ломъ, послѣдованїемъ, и концомъ
                        Комедїи сея.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïаннинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ru">ДIАНА.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Аурелïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛIЯ.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ и<lb/></role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>братья.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>ихъ слуги.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="numerosi_servitori_ru">Многїя слуги.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Это дѣиствïе въ Булоньнѣ.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#metaarle_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ, И НОЧЬ.</stage>
                    <p rend="indent">CIЛВIИ входитъ защищая себя отъ многихъ воровъ,<lb/> которыя съ
                        голыми шпагами гонятся за нимъ. Онои ки-<lb/> дается отъ нихъ въ одинъ домъ,
                        у котораго были ворота<lb/> отворены, и укрывается отъ тѣхъ чрезъ то. Воры
                        уви-<lb/> дѣвши, что имъ то не удалось, выходятъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ.</stage>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА спрашиваетъ у Дїаны, что для чево<lb/> бы она не шла
                        посямѣстъ ложиться спать. Дїана еи от-<lb/> вѣтствуетъ, что она хочетъ не
                        много еще на воздухѣ<lb/> побыть. Смералдїна начала еи говорить, что
                        можетъ<lb/> быть любовникъ какои нибудь причиною тому былъ. Та<lb/>
                        увѣряетъ, что то не для того. Смералдїна хотя поста-<lb/> вить свѣчу на
                        столъ угасила; Дїана за то стала ея бра-<lb/> нить, и приказала еи оную
                        засвѣтить. Смералдїна выхо-<lb/> дитъ, и надходитъ.</p>
                    <p rend="bold">СIЛВIИ съ голою шпагою смотря, гдѣ бы вытти<lb/> было можно,
                        насунулся на Дїану; Дїана, думая что то<lb/> Смералдїна, спрашиваетъ, что,
                        гдѣ свѣча. Сїлвїи не зная<lb/> что говорить отвѣтствуетъ, что она
                        опозналась. Слышя<lb/> голосъ мужескои въ каморѣ своеи Дїана испужалась,
                        и<lb/> спрашиваетъ у него, кто бы онъ былъ; между тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА возврашается съ свѣчою, которая увидѣв-<lb/> ши
                        мужика съ госпожою своею говоритъ еи: Агъ, агъ, агъ,<lb/> сударыня, вотъ
                        тото называется, не много еще на воз-<lb/> духѣ побыть. Сїлвїи проситъ
                        прощенїя у Дïаны въ томъ,<lb/> что онъ къ неи зашолъ, и розсказываетъ еи
                        причину тому.<lb/> Дїана сожалѣетъ о немъ. Сїлвїи влюбливается въ нея,
                        а<lb/> Дїана такъ же въ него. И когда они хотѣли другъ другу<lb/> ясняе себя
                        объявить, тогда стала говорить Смералдїна<lb/> Сїлвїю, чтобъ онъ изволилъ
                        вытьти, по тому что въ это<lb/> время привыкъ Панталонъ пробужаться и
                        вставать. Сїлвїи<lb/> ея послушался не по охотѣ, и увѣривъ Дïану, что онъ
                        ея<lb/> будетъ любить вѣчно, пошолъ; а Смералдїна ему свѣ-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">В 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">тила.</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> тила. Дïана осталася думая о семъ случаѣ, a
                        Панталонъ<lb/> потихоньку приходитъ въ половину одѣтъ говоря, что<lb/> онъ
                        слышалъ, что нѣкто есть въ каморѣ дочернинои,<lb/> и что онъ хочетъ
                        присмотрѣть, что бы она дѣлала, на то</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА возвращается съ погашеною свѣчою,<lb/> и кличетъ
                        госпожу свою, которои говорила, что ея лю-<lb/> бовникъ пошолъ, и что еи
                        подарилъ рублïовикъ, такъ же<lb/> и что обѣщался къ тои писать увѣдомляя о
                        своемъ чюв-<lb/> ствїи. Дїана спрашиваетъ у нея, что для чево бы она<lb/>
                        погасила свѣчу. Смералдїна еи сказываетъ, что то для<lb/> того, дабы ея на
                        дорогѣ не увидѣлъ Панталонъ, у ко-<lb/> тораго двери въ каморѣ отворены
                        были. Панталонъ вы-<lb/> слушавъ все, что онѣ промежъ собои говорили пошолъ
                        ни<lb/> чево не говоря. Смералдїна и Дїана говорятъ, что имъ<lb/> надобно не
                        много уснуть, и съ тѣмъ выходятъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ И ДЕНЪ.</stage>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ выходитъ сказывая Брïгеллѣ о томъ, что<lb/> ему въ
                        прошлую случилося ночь, и о новои своеи любви<lb/> съ Дїаною, и что хочетъ
                        онъ къ неи послать писмо чрезъ<lb/> нево. Брїгеллъ отказываетъ ему въ томъ,
                        для того что<lb/> знаемъ онъ Панталону, а на свое мѣсто показываетъ<lb/>
                        Арлекїна, которои будучи иностраннои можетъ то учи-<lb/> нить безбѣдно.
                        Сїлвїи ему говоритъ, что Арлекїнъ<lb/> прибудетъ тотчасъ изъ дерени, по тому
                        что онъ ему<lb/> приказалъ для нѣкотораго другова дѣла, и такъ можетъ<lb/>
                        Брïгеллъ имъ употребить. Брїгеллъ беретъ то на себя.<lb/> Сїлвїи писать
                        писмо пошолъ, а Брїгеллъ за нимъ слѣдуетъ.</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выгоняетъ изъ своего двора Одоарда<lb/> укутувшагося въ
                        свою епанчу, которои и убѣжалъ. Док-<lb/> торъ говоритъ, что онъ не знаетъ,
                        любовникъ ли то<lb/> былъ, или какои воръ, на то приходитъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, которои будучи ему доброи другъ<lb/> ввѣрилъ ему все
                        то, что ему случилось въ прошлую ночь.<lb/> Докторъ ему такъ же
                        розсказываетъ подозрѣнїе, которое<lb/> онъ имѣетъ о дочерѣ своеи, и что онъ
                        нашолъ въ домѣ<lb/> своемъ не знакомаго человѣка. А когда они соѣтовали<lb/>
                        другъ другу, что какъ бы всякому свою честь защитить,<lb/> тогда
                        приходитъ</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Арле-</fw>
                    <pb facs="#metaarle_ru_005" n="5"/>
                    <fw type="pageNum">5</fw>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ на конѣ, и въѣжжая говоритъ, что онъ<lb/> прибылъ по
                        приказу господина своего, изъ того чинится<lb/> игрушка смѣшная съ
                        стариками, которыхъ онъ обезпокои-<lb/> валъ лошадью своею; по томъ старики
                        уходятъ, а Арле-<lb/> кїнъ упавши съ лошади не можетъ встать, между
                        тѣмъ<lb/> приходитъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ, которои возрадовавшися о его прибытïи<lb/> помогъ ему
                        встать, и говоритъ, что Сїлвїи ожи-<lb/> даетъ его съ нетерпѣливостїю; и
                        послѣ нѣкоторыхъ<lb/> игрушекъ своиственныхъ Театру пошли оба къ Сїлвїю.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ храмая, и браня лошадь,<lb/> такъ же и
                        сѣдока, которои тому причина, на то<lb/> БРIГЕЛЛЪ приходитъ даючи Арлекїну
                        два писма,<lb/> чтобъ онъ изъ нихъ одно отдалъ Дïанѣ отъ Сїлвїя, а<lb/>
                        другое Аурелїѣ именемъ Одоардовымъ; а чтобъ при-<lb/> смотрѣть, какъ то онъ
                        въ томъ поступитъ, скрылся<lb/> не далеко.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ говоритъ, что онъ хочетъ поити<lb/> къ себѣ домои,
                        для того что ему надобно лѣчиться.<lb/> Арлекїнъ играя своиственно Театру
                        упередилъ его не<lb/> вначаи, и остановилъ. Панталонъ думая, что то
                        былъ<lb/> какои дуракъ, оборотился, и увидѣлъ Доктора,<lb/> Которои его
                        звалъ и просилъ къ себѣ, дабы въ мѣстѣ<lb/> посовѣтовать о способѣ, которымъ
                        бы можно было тще-<lb/> тны учинить всѣ предпрїятїя любовниковъ ихъ
                        дочереи.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ДIАIНУ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА будучи не терпѣливна, что еи Сїлвїи не<lb/> пишетъ,
                        принялась въ томъ за Смералдїну,</p>
                    <p rend="indent">Которая еи говорила, чтобъ она пождала не много,<lb/> по тому
                        что онъ еи обѣщался писать, на то</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ приходитъ, и отдаетъ писмо отъ Сïл-<lb/> вїя Дïанѣ,
                        которая обрадовавшися читаетъ оное, между<lb/> тѣмъ Арлекїнъ и Смералдїна
                        смотря другъ на друга<lb/> влюбилися взаимно, и стали свою страсть другъ
                        другу<lb/> объявлять; Дїана имъ препятствуетъ говоря Арлекïну,<lb/> что она
                        печальна, для того что она не можетъ отвѣта<lb/> написать<lb/>
                        <pb facs="#metaarle_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> написать Сїлвїю бояся, чтобъ ея пишущую не
                        засталъ<lb/> отецъ. Того ради чтобъ только онъ поклонился ему<lb/> отъ нея,
                        и приказываетъ, чтобъ онъ какъ возможно чаще<lb/> съ нею видался. Арлекїнъ
                        еи то обѣщаетъ. Она его стала<lb/> спрашивать, что какъ онъ вошолъ къ неи;
                        Арлекїнъ еи<lb/> то сказалъ и послѣ, какъ многїя учинилъ онъ
                        комплїменты<lb/> Смералдїнѣ, выходитъ вонъ, женщины такъ же отходятъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ говоритъ Панталону, чтобъ онъ постарался<lb/> всячески
                        увѣдомиться отъ своеи дочери, или отъ Сме-<lb/> ралдїны о имени ея
                        любовника; и что онъ учинитъ тожъ<lb/> съ Аурелїею своею, по томъ они могутъ
                        разсудить, что на-<lb/> добно будетъ дѣлать; Панталонъ похваляетъ его
                        совѣтъ,<lb/> и лишъ хотятъ оба старики каждои къ себѣ поити</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выскоча изъ окна Панталонова бьючи его<lb/> по
                        плечамъ, такъ же и Доктора, и чрезъ другую игрушку<lb/> своиственную театру
                        входитъ въ его домъ, чтобъ от-<lb/> дать писмо Одоардово Аурелïѣ. Докторъ
                        думая, что то<lb/> Панталонъ его бьетъ, спрашиваетъ, что по што онъ его<lb/>
                        призываетъ, тотъ говоритъ, что нѣтъ; и по томъ каж-<lb/> дои въ свои домъ
                        пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ АУРЕЛIИНУ.</stage>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ будучи печаленъ, что не знаетъ гдѣ<lb/> наити камору
                        Аурелїину, сталъ ея кликать; между тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ входитъ, и спрашиваетъ его, что ктобы<lb/> онъ былъ, и
                        за чѣмъ сюда пришолъ. Арлекїнъ ему гово-<lb/> ритъ, что онъ ищетъ Аурелїю,
                        дабы еи отдать писмо<lb/> отъ тово человѣка, котораго отецъ ея дуракъ
                        выгналъ<lb/> отъ нея въ прошлую ночь. Докторъ возрадовавшися о томъ<lb/>
                        спрашиваетъ его, что знаетъ ли онъ отца Аурелїина;<lb/> Арлекїнъ
                        отвѣтствуетъ, что нѣтъ, и говоритъ, что мо-<lb/> жетъ быть вы то самъ.
                        Докторъ говоритъ, что то не-<lb/> правда, и что онъ только камердїнеръ его,
                        а что Аурелїя<lb/> еще теперь спитъ. Но ежели бы онъ хотѣлъ ему ввѣрить<lb/>
                        писмо, тобъ онъ отдалъ еи оное исправно. Арлекїнъ ему<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">оное</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> ное отдаетъ, и рекомендуетъ ему то обѣщая
                        награжде-<lb/> нїе. По томъ, по нѣкоторыхъ игрушкахъ своиственныхъ<lb/>
                        театру, Докторъ объявился Арлекїну, сталъ его бить,<lb/> и взявъ пïстолетъ,
                        хотѣлъ его убить. Арлекїнъ закри-<lb/> чалъ: ахъ вотъ моя смерть! убили
                        меня! и уходитъ.<lb/> Докторъ погнался за нимъ, и симъ стукомъ и
                        крикомъ<lb/> окончилося первое дѣиствїе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ входитъ говоря, что онъ оговорилъ Док-<lb/> тора
                        судьямъ, и что ему даны приставы, чтобъ ево взять,<lb/> которымъ онъ
                        приказываетъ воити къ Доктору, и исполнить<lb/> указъ, и какъ стали приставы
                        входить, Докторъ выслу-<lb/> шавъ все въ окнѣ побѣжалъ вонъ изъ двора, и
                        кидая камзолъ<lb/> и шляпу свою на Арлекїна укрылся къ Панталону. Арле-<lb/>
                        кїнъ смѣяся о своемъ вымыслѣ надѣлъ на себя камзолъ и<lb/> шляпу Докторову.
                        Приставы выходятъ вонъ, которые<lb/> не нашедши Доктора думали что то
                        Докторомъ былъ<lb/> Арлекїнъ, и хотѣли ево взять; Арлекїнъ имъ объявилъ<lb/>
                        себя, и отослалъ ихъ будучи печаленъ, что они не нашли<lb/> тово, ково
                        надобно было; но утѣшался тѣмъ, что ево<lb/> господа божились, дабы ево
                        побить въ отмщенїе безчестїя,<lb/> которое онъ ему учинилъ въ своемъ домѣ.
                        Между тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ и ОДОАРДЪ приходятъ съ палками, и уви-<lb/> дѣвъ изъ
                        далека Арлекїна въ уборѣ Докторскомъ думали,<lb/> что то Докторъ былъ, и
                        начали ево бить гораздо; Арле-<lb/> кїнъ будучи побитъ путïомъ началъ
                        смѣяться надъ ними,<lb/> что они обманулись. А по нѣкоторыхъ игрушкахъ
                        при-<lb/> личныхъ театру услышали, что нѣкто идетъ, пошли прочь.</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ сказывая перечнемъ Панталону, что онъ<lb/> выстрѣлилъ
                        изъ пїстолета по одному человѣку, которое<lb/> имѣлъ писмо къ Аурелїѣ, и что
                        приставы пришли было ево<lb/> брать, и тото ево принудило укрыться къ нему.
                        Тутъ<lb/> сталъ ево просить, чтобъ онъ помогъ ему. Панталонъ<lb/> обѣщается
                        ему служить у судеи, и отсылаетъ ево въ свои<lb/> домъ. Докторъ ему
                        благодаритъ, и входитъ въ домъ свои.<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Панта</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> Панталонъ о немъ сожалѣетъ, и тутъ приходитъ</p>
                    <p rend="indent">Одинъ пѣвчеи, которои говоритъ Панталону, что<lb/> онъ пришолъ
                        обыкновенно учить Смералдїну. Панталонъ<lb/> отказываетъ ему отъ того, и
                        приказываетъ, чтобъ онъ<lb/> прислалъ главнаго своего для полученїя заплаты.
                        Пѣвчеи<lb/> недоволенъ будучи тѣмъ, что такъ худо онъ былъ при-<lb/> нятъ,
                        пошолъ прочь; а Панталонъ пошолъ къ судьѣ.</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ то прислушавъ говоритъ, что это хо-<lb/> рошои случаи,
                        чтобъ получить отвѣтъ отъ Дїаны на<lb/> писмо своего господина хотя нарошно
                        учинить Арлекїна<lb/> главнымъ надъ пѣвчими, и вышелъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ДIАНIНУ<lb/> СЪ ШПIНЕТАМИ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА отдаючи писмо Смералдïнѣ говоритъ, чтобъ<lb/> она то
                        отдала Арлекїну, для того, что то отвѣтъ на<lb/> оное, которое онъ принесъ.
                        Смералдїна обѣщается еи<lb/> служить въ томъ. Дïана ея увѣщаваетъ, чтобъ она
                        крѣ-<lb/> пилась, ежели бы Панталонъ похотѣлъ вывѣдать изъ нея<lb/> нѣчто.
                        Смералдїна ея увѣряетъ, и надходитъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ съ АРЛЕКIНОМЪ, которои притво-<lb/> рился быть
                        главнымъ надъ пѣвчими, и требовалъ платы<lb/> должнои. Чинитъ онъ тутъ
                        многїя комплїменты женщи-<lb/> намъ. Панталонъ скучившися отсылаетъ ево,
                        Арлекїнъ<lb/> ево проситъ, чтобъ послушалъ онъ одну арїю ево вы-<lb/>
                        кладки. Сталъ онъ пѣть, и чрезъ игрушку приличную<lb/> театру поючи принялъ
                        писма отъ Смералдїны. Панталонъ<lb/> смѣялся о ево веселости, и говоря Дïанѣ
                        и Смералдїнѣ,<lb/> чтобъ онѣ честно жили, вонъ вышелъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">Любовники входятъ очюнь не терпѣливно хотя знать,<lb/> что бы
                        то Арлекїнъ здѣлалъ. Брïгеллъ имъ говоритъ,<lb/> что онъ не сомнѣвается,
                        чтобъ Арлекїнъ не совершилъ<lb/> своего намѣренїя; и</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ приходитъ съ писмомъ, и съ денежнымъ<lb/> кошелькомъ,
                        говоритъ что онъ учинилъ то, что ему на-<lb/>
                        <fw type="catch">добно</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> добно было; отдаетъ онъ писмо Сїлвїю, которои то
                        чи-<lb/> таетъ, и говоритъ, что Дїана его увѣдомляетъ о томъ, что<lb/> еи
                        отецъ заказалъ выходить къ воротамъ, и глѣдѣть въ окно,<lb/> и что она
                        отчаявается быть чрезъ то ево женою, ежели ея<lb/> онъ не увезетъ, а что она
                        готова слѣдовать за нимъ всюда,<lb/> и для того она уже наидражаишїя вещи
                        положила въ одинъ<lb/> сундучокъ на свое приданое, и что онъ долженъ
                        прислать<lb/> людеи вынести онои. Сїлвїи приказываетъ разпорядить<lb/> все
                        то Брïгеллѣ. Брïгеллъ ему совѣтуетъ просить ея у<lb/> Панталона прежде за
                        себя, и что тожъ надобно учинить и<lb/> Одоарду, и ежели имъ отказано
                        будетъ, то и тогда мо-<lb/> жетъ послѣднимъ тѣмъ способомъ употребить.
                        Любовники<lb/> приняли ево совѣтъ за благо, и говорятъ Арлекїну, чтобъ<lb/>
                        шолъ домои, и чтобъ тамъ онъ ево ожидалъ. Арлекїнъ<lb/> пошолъ. Брïгеллъ
                        увидѣвъ, что идутъ старики, сказываетъ<lb/> о томъ любовникамъ, и самъ
                        удалился чтобъ присмотрѣть,<lb/> что будетъ чиниться. Сїлвїи и Одоардъ
                        осталися. Между<lb/> тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ и ДОКТОРЪ выходятъ каждои изъ<lb/> своего дому;
                        Панталонъ говоритъ Доктору, что онъ<lb/> говорилъ судьѣ, которои ему обѣщалъ
                        утишить его дѣло<lb/> съ такимъ уговоромъ, чтобъ онъ помирился съ
                        противни-<lb/> комъ своимъ. Тутъ любовники учинивши имъ комплї-<lb/> менты
                        стали просить у нихъ за себя ихъ дочереи. Ста-<lb/> рики догадавшися, что
                        это тѣ, которыя имъ дѣлаютъ<lb/> печаль, отказываютъ имъ безъ закрышекъ.
                        Любовники<lb/> вышли, а старики осталися.</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ, которои былъ не далеко въ сторонѣ,<lb/> услышалъ
                        отказъ, которои учиненъ господамъ, присту-<lb/> пилъ и говоритъ старикамъ,
                        что бѣднои Арлекїнъ въ во-<lb/> дяную болѣзнь попалъ отъ ударовъ, которыя
                        ему Докторъ<lb/> далъ, и что ежели онъ хочетъ съ нимъ помириться, и<lb/>
                        тѣмъ избавиться отъ суда, то надобно чтобъ онъ ево<lb/> принялъ въ домъ свои
                        для излѣченїя; безъ чего онъ не по-<lb/> мирится будучи бѣднои человѣкъ и
                        безпрїютнои. Пан-<lb/> талонъ приговариваетъ учинить то Доктору.
                        Докторъ<lb/> приказываетъ Брїгеллѣ, чтобъ онъ Арлекїна прислалъ.<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Г</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">Брïгеллъ</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> Брïгеллъ выходитъ говоря, что чрезъ сїе средство
                        Арле-<lb/> кïнъ можетъ помочь господамъ. Изъ стариков каждои<lb/> въ свои
                        домъ пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ АУРЕЛIИНУ.</stage>
                    <p rend="indent"> АУРЕЛIЯ говоритъ, что она написала писмо къ Одо-<lb/> арду, и
                        что она не знаетъ какъ оное ему вручить, на то</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ входитъ будучи очюнь печаленъ о немо-<lb/> щи
                        Арлекїновои, бранитъ свою дочь говоря еи, что то<lb/> для нея, что онъ
                        теперь на два перста отстоитъ отъ своея<lb/> напасти, и въ немилости у
                        приказнои палаты, для того,<lb/> что онъ билъ одного человѣка, которои къ
                        неи приносилъ<lb/> писма. Она въ томъ извиняется, что она тово
                        незнаетъ.<lb/> Тутъ стучатся у воротъ, и</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ приходитъ неся людьми Арлекїна бутто<lb/> немощна отъ
                        водянои болѣзни. Докторъ сталъ объ немъ<lb/> сожалѣть. Изъ того послѣдуетъ
                        игрушка смѣшная, во<lb/> время которыя Арлекїнъ вручаетъ писмо отъ
                        Одоарда<lb/> Аурелïѣ, и принимаетъ ея къ нему. На послѣдокъ Докторъ<lb/>
                        увидя плутовство чрезъ игрушку приличную театру<lb/> окончеваетъ</p>
                    <p rend="indent">дѣиствїе второе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходя говоритъ, что онъ хочетъ увѣ-<lb/> домить
                        Панталона о плутовствѣ больнаго, и стучится<lb/> у него.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ вышелъ, которому Докторъ сказы-<lb/> ваетъ свои
                        случаи. Панталонъ печалился, что онъ самъ<lb/> приговорилъ взять въ домъ
                        Арлекїна. Они согласилися, что<lb/> выдумщики всѣхъ зтихъ плутовствъ были
                        Сїлвїи, и Одо-<lb/> ардъ; и чтобъ то имъ отмстить, говорятъ, что они<lb/>
                        хотятъ искать какова нибудь забїяку, которои бы ихъ<lb/> побилъ, и стерїогъ
                        бы ихъ домы. По томъ пошли оба<lb/> говоря, что ночь ужъ близко.<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Брïгеллъ</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> БРIГЕЛЛЪ услышавъ ихъ намѣренïе говоритъ,
                        что<lb/> онъ хочетъ о томъ увѣдомить господъ, и выходитъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ НОЧЬ.</stage>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ идетъ говоря Сїлвïю брату своему, что<lb/> ево невѣста
                        такъ же ему пишетъ, чтобъ увезть ея; и<lb/> что для того надобно имъ
                        помогать другъ другу въ томъ.<lb/> Сїлвїи о томъ обрадовавшись даетъ знакъ,
                        которои ска-<lb/> занъ, и тотчасъ</p>
                    <p rend="indent">ДIАНА, АУРЕЛIЯ, СМЕРАЛДIНА выходятъ изъ<lb/> своихъ домовъ
                        радостны будучи, что онѣ при своихъ лю-<lb/> бовникахъ. Между тѣмъ
                        Смералдїна впускаетъ носиль-<lb/> никовъ для взятья сундучка, а любовники
                        имъ приказыва-<lb/> ютъ отнести онои къ Аптекарю, которои имъ знакомъ,<lb/>
                        и лишъ по взаимныхъ комплїментахъ хотѣли они поити,v Старики выходятъ съ
                        свѣчами, которыя увидячи<lb/> своихъ дочереи съ ихъ любовниками на улицѣ
                        послѣ вели-<lb/> кихъ укоровъ велятъ имъ итти всякои въ свои домъ и<lb/>
                        браня Сїлвїя и Одоарда слѣдуютъ за дочерьми, любовники<lb/> осталися
                        печальны, къ нимъ приходитъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ, любовники ему сказываютъ, что имъ<lb/> случилось.
                        Брїгеллъ имъ говоритъ, что они то заслужи-<lb/> ли для того что хотѣли они
                        сдѣлать все по своему ра-<lb/> зуму. По томъ онъ у нихъ спрашиваетъ, что
                        куда они<lb/> велѣли отнесть сундукъ. Они ему говорятъ, что къ<lb/>
                        Аптекарю. Брїгеллъ имъ приказываетъ, чтобъ они пошли<lb/> и нарядили
                        Арлекїна въ обезьяну, и заперлибъ ево въ тотъ<lb/> сундукъ, а онъ то
                        сдѣлаетъ, что Панталонъ будетъ<lb/> знать, гдѣ тотъ сундукъ, и возвращая
                        онои его къ себѣ<lb/> Арлекїнъ чрезъ то можетъ воити къ нему въ домъ, а
                        ночью<lb/> отперши ворота выпуститъ ихъ невѣстъ. А ежели бы<lb/> Панталонъ
                        отперъ заранее сундукъ, то Арлекïнъ пре-<lb/> ображенїемъ своимъ можетъ его
                        испужать, и такъ убѣ-<lb/> жать не допустя до того, чтобъ тотъ зналъ, кто
                        то<lb/> былъ. Любовники хвалятъ ево выдумку, и чтобъ въ дѣло<lb/> то
                        произвесть пошли. Брїгеллъ остался, на что </p>
                    <fw type="sig" place="bottom">Г2</fw>
                    <fw type="catch" place="bottom">Панта-</fw>
                    <pb facs="#metaarle_ru_012" n="12"/>
                    <fw type="pageNum">12</fw>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ разьярившïися для того, что пропалъ сундукъ бранитъ
                        свою дочь. Брïгеллъ послѣ нѣсколькихъ игрушекъ своиственныхъ театру
                        сказываетъ ему о сун- дукѣ, гдѣ онои, говоря, что онъ видѣлъ, какъ туда онои
                        несли. Панталонъ обрадовавшися о томъ что сы- скалъ благодаритъ ему, и чтобъ
                        взять людеи для возвра щенїя сундука пошолъ. Брїгеллъ за имъ же.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ДIАНИНУ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА говоритъ, что она боится гнѣву отъ отца<lb/> своего, для
                        того что онъ ея нашолъ въ тотъ самои часъ,<lb/> какъ она хотѣла уити, и что
                        пропалъ чрезъ нея сундукъ.<lb/> Смералдїна еи не велитъ печалиться, на
                        то</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приходитъ съ носильниками, которыя<lb/> несли
                        сундукъ. Женщины увидѣвши его убѣгаютъ. Пан-<lb/> талонъ сердитои побѣжалъ
                        за ними. Между тѣмъ носиль-<lb/> ники поставили сундудъ на земли, и оставили
                        его стоимя,<lb/> а сами пошли. Панталонъ возвращается говоря, что его<lb/>
                        дочь заперлася съ Смералдїною въ одну камору, но однако<lb/> онъ ихъ
                        достанетъ, и увидѣвъ, что сундукъ поставленъ<lb/> былъ стоимя бранилъ
                        носильниковъ скотами. Напослѣ-<lb/> докъ хотя посмотрѣть, что сколько то ево
                        дочь уноси-<lb/> ла съ собою, отпираетъ сундукъ, и находитъ, что</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ обезьяною. Панталонъ испужался, и ду-<lb/> малъ что
                        носильники обманулися взявъ у Аптекаря не<lb/> тотъ сундукъ, которои
                        надобно. Сталъ щупать обезь-<lb/> яну, говоритъ, что она вмазана духами,
                        перестаетъ<lb/> бояться; изъ того послѣдуетъ игрушка смѣшная причи-<lb/>
                        ненная чрезъ разныя постуры обезьянины, и чрезъ страхъ<lb/> Панталоновъ,
                        такъ что на послѣдокъ догадашись о плу-<lb/> товствѣ кликнулъ людеи; на его
                        крикъ многїя выбѣжали<lb/> Люди, которымъ онъ приказываетъ убить что
                        они<lb/> наидутъ въ томъ сундукѣ. Люди открыли; анъ тутъ<lb/> ни чево нѣтъ
                        кромѣ лоскутья и отрепья. Панталонъ уди-<lb/> вляется, и велѣлъ имъ прочь
                        поити. Сталъ думать о<lb/> томъ, что было, и что онъ самъ видѣлъ. По томъ
                        го-<lb/> воритъ что можетъ быть гнѣвъ и печаль повредили у него<lb/>
                        <fw type="catch">мозгъ;</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_013" n="13"/>
                        <fw type="pageNum">13</fw> мозгѣ; открываетъ онъ опять сундукъ, и видитъ
                        такъ же<lb/> обезьяну, которая чиня повторительно нѣкоторыя игру-<lb/> шки
                        испужала ево. Панталонъ побѣжалъ, а Арлекїнъ за<lb/> нимъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ, И ДЕНЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ говоритъ входя, что онъ всталъ очюнь<lb/> рано услышавъ
                        крикъ въ дому, и что онъ намѣрился от-<lb/> дать свою дочь къ Панталону.
                        Между тѣмъ слышно стало,<lb/> что кричитъ.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, убеи, убеи; а<lb/> АРЛЕКIНЪ въ обезъянѣ выскакиваетъ
                        изъ его окна,<lb/> и скочилъ въ окно Докторово. Докторъ видя, что къ<lb/>
                        нему вбѣжала обезьяна пошолъ къ себѣ, и хочетъ ту вы-<lb/> гнать, и когда съ
                        Панталономъ вмѣстѣ хотѣлъ туда пои-<lb/> ти, тогда Арлекїнъ выбѣжалъ на
                        встрѣчу, бросилъ имъ<lb/> въ глаза муки, и уходитъ. Старики весьма о томъ
                        гнѣ-<lb/> вно опечалились. Панталонъ сказываетъ Доктору, что<lb/> ему
                        случилось у нево въ домѣ, и проситъ вторительно<lb/> чтобъ сыскать забїаку
                        какова нибудь. Докторъ ему ска-<lb/> залъ, что тотъ, которому онъ о томъ
                        говорилъ, обѣ-<lb/> щался къ нему притить рано по утру, и что онъ скоро<lb/>
                        туда для того хочетъ возвратиться. Проситъ его, чтобъ<lb/> онъ принялъ къ
                        себѣ дочь ево Аурелїю, дабы и она такъ<lb/> же была въ сохраненїи, и въ
                        безопасномъ мѣстѣ. Панталонъ<lb/> на то соизволяетъ. Докторъ ея кличетъ.</p>
                    <p rend="indent">АУРЕЛIѣ онъ приказываетъ, чтобъ она шла съ<lb/> Панталономъ къ
                        Дïанѣ; а самъ прочь пошолъ. Панталонъ<lb/> учиня нѣсколько комплїментовъ
                        ведетъ оную къ себѣ.<lb/> БРIГЕЛЛЪ, которои съ любовниками вмѣстѣ все
                        слы-<lb/> шалъ говоритъ имъ, что онъ поможетъ новому этому<lb/> нещастїю
                        приказавъ Арлекїну, чтобъ онъ притворился<lb/> быть забїакою надобнымъ, и
                        уходитъ. Любовники были<lb/> въ отчаянїи отъ того, что старики очюнь
                        стерегли до-<lb/> череи своихъ, и что они не могутъ ихъ обмануть<lb/> въ
                        томъ.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ нарядяся въ забïаку сталъ страшить любо-<lb/>
                        <fw place="bottom" type="sig">Г 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">вниковъ</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_014" n="14"/>
                        <fw type="pageNum">14</fw> вниковъ, которые не узнавъ ево хватаются за шпаги
                        свои<lb/> Арлекïн имъ объявился. Любовники ево ободряютъ обѣ-<lb/> щая ему
                        помочь и сами пошли, Арлекїнъ стучится у Пан-<lb/> талона.</p>
                    <p rend="indent">Которои ево спрашиваетъ изъ окна, кто бы онъ былъ;<lb/>
                        Арлекїнъ ему отвѣтствуетъ, что онъ тотъ то храброи<lb/> человѣкъ, котораго
                        Докторъ послалъ, чтобъ ево убить.<lb/> Панталонъ учинивъ нѣкоторыя игрушки
                        своиственныя<lb/> театру вышелъ на улицу, и сталъ ему чинить комплї-<lb/>
                        менты, обѣщаетъ хорошо за то заплатить, и приказы-<lb/> ваетъ ему, чтобъ онъ
                        гораздо стерїогъ ево домъ, а билъ<lb/> бы и убивалъ тѣхъ, которые къ тому
                        станутъ подходить<lb/> близко. По томъ розсказываетъ ему о обидахъ,
                        которыя<lb/> ему Сïлвїи, Одоардъ, Брïгеллъ, и Арлекïнъ учинили.<lb/>
                        Арлекїнъ чрезъ притворную храбрость велитъ ему во<lb/> всемъ на себя
                        положиться. Панталонъ даетъ ему ка-<lb/> мору у себя, изъ которои бы онъ
                        моглъ идѣть способно<lb/> всѣхъ, которыя входятъ къ нему, и выходятъ отъ
                        него.<lb/> Изъ того послѣдуетъ игрушка смѣшная чрезъ Арлекïна,<lb/> которои
                        то показывая себя храбрымъ, то Арлекїномъ, въ<lb/> недоумѣнїе приводитъ
                        старика, которои по томъ увѣ-<lb/> ришися, что то прямои храброи человѣкъ,
                        ввелъ его къ<lb/> себѣ въ наказанїе женщинамъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ДIАНIНУ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА, и АУРЕЛIЯ, утѣшали друшка друшку<lb/> о жестокости
                        отцовъ своихъ, Смералдїна ихъ увѣща-<lb/> ваетъ, чтобъ онѣ крѣпко въ томъ
                        надѣялися на постоян-<lb/> ство своихъ любовниковъ. На то,</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ входитъ съ Арлекïномъ, и показываетъ<lb/> ему
                        женщинъ, приказываетъ чтобъ онъ такъ съ ними по-<lb/> ступалъ, дабы онѣ
                        боялися ево, и отлучается оттуду<lb/> чтобъ присмотрѣть. Арлекїнъ сталъ
                        кричать громко, при-<lb/> творяется быть храбрымъ, говоритъ господиномъ
                        онымъ<lb/> женщинамъ; но объявяся имъ, въ надежду ихъ приводитъ.<lb/> Онѣ
                        казалися, бутто боятся его. Панталонъ о томъ сталъ<lb/> быть очюнь радъ, изъ
                        того послѣдуютъ многїя прилич-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ныя</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_015" n="15"/>
                        <fw type="pageNum">15</fw> ныя театру игрушки. На послѣдокъ Панталонъ
                        возвра-<lb/> щается потихоньку, а Арлекїнъ тогда съ ними думаетъ,<lb/> какъ
                        бы имъ уити, и увидя, что то былъ плутъ, хочетъ<lb/> ево убить, что
                        принудило всѣхъ побѣжать.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ говоритъ выходя, что идучи онъ по за-<lb/> бïаку зашолъ
                        по дорогѣ на почтовои дворъ, гдѣ онъ на-<lb/> шолъ писмо къ Панталону,
                        которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> ему вручить. Па то приходитъ</p>
                    <p rend="indent"> ПАНТАЛОНЪ гоняся за Арлекïномъ, которои убѣ-<lb/> шолъ писмо
                        къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> жалъ. Тотъ сталъ сказывать
                        Доктору, что ему случи-<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ,
                        чтобъ<lb/> лося. Докторъ удивлялся промыслу любовниковъ, кото-<lb/> шолъ
                        писмо къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> рые изъ всего пользу себѣ
                        находили. По томъ отдаетъ<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ,
                        чтобъ<lb/> писмо оное. Панталонъ тамъ читаетъ, что ево сестра<lb/> шолъ
                        писмо къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> Патазïа пишетъ къ нему изъ
                        Парïжа, что она имѣетъ при-<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ,
                        чтобъ<lb/> быть скоро овдовѣвши тамъ нынѣ чтобъ собрать нѣко-<lb/> шолъ
                        писмо къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> торыя вещи, которыя мужъ
                        ея имѣетъ въ Iталїи, и что<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ,
                        чтобъ<lb/> она везетъ съ собои двухъ сыновъ, о которыхъ она про-<lb/> шолъ
                        писмо къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> ситъ, чтобъ ему сыскалъ
                        онъ невѣстъ хорошихъ, по-<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ,
                        чтобъ<lb/> неже она хочетъ ихъ женить. Докторъ привѣтствуетъ<lb/> шолъ писмо
                        къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> ему о томъ, потомъ предлагаетъ
                        Панталону, чтобъ<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/>
                        онъ женилъ своихъ племянниковъ на Аурелїѣ и на Дïанѣ,<lb/> шолъ писмо къ
                        Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> что самое выведетъ ихъ изъ
                        трудности, чтобъ ихъ больше<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ,
                        чтобъ<lb/> не беречь, и лишить любовниковъ всякїя надежды. Пан-<lb/> шолъ
                        писмо къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> талонъ аппробовалъ то; и
                        чтобъ увѣдомить дочь свою<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ,
                        чтобъ<lb/> о скоромъ прибытїи тїотки ея Патазїи, такъ же и о<lb/> шолъ писмо
                        къ Панталону, которое онъ взялъ, чтобъ<lb/> бракѣ ея пожеланномъ за одного
                        изъ сыновъ ея входитъ<lb/> шолъ писмо къ Панталону, которое онъ взялъ,
                        чтобъ<lb/> онъ въ домъ свои съ Докторомъ.</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ, которои слышалъ все то, говоритъ<lb/> что онъ хочетъ
                        увѣдомить о томъ господъ своихъ; и вы-<lb/> думавъ какъ бы избыть сїе
                        нещастїе, съ тѣмъ пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ДIАНIНУ.</stage>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ входитъ съ Докторомъ сказывая жен-<lb/> щинамъ о
                        скоромъ прибытїи госпожи Патазїи сестры своея,<lb/> о намѣренїи положенномъ,
                        что какъ и на комъ женить<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ея</fw>
                        <pb facs="#metaarle_ru_016" n="16"/>
                        <fw type="pageNum">16</fw> ея дѣтеи. Онѣ испужавшися говорятъ, что онѣ не
                        хо-<lb/> тятъ итти за мужъ. Между тѣмъ приходитъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ нарядившись въ гонца бѣжитъ съ ложною<lb/> вѣстїю, что
                        госпожа Патазïа прïѣхала теперь. Старики<lb/> обрадовавшися пошли ея
                        встрѣчать, тогда входятъ<lb/> АРЛЕКIНЪ нарядившися въ брюхатую бабу, съ
                        Сïлвïемъ<lb/> и Одоардомъ, которыя имѣли усы. По комплïментахъ<lb/> смѣшныхъ
                        женщинамъ сказано тихонько чрезъ Брїгелла<lb/> о вымыслѣ; тѣ по нѣкоторомъ
                        сопротивленїи дали руки<lb/> любовникамъ своимъ. Старики обрадовавшися о
                        удачѣ ихъ<lb/> намѣренїя, и что они обманули старыхъ ихъ любовни-<lb/> ковъ,
                        стали говорить о танцахъ. Госпожа Патазїа на-<lb/> чаля танцовать, и
                        притворяется потомъ, что она мучить-<lb/> ся стала родами, приказываетъ,
                        чтобъ еи бабушку при-<lb/> вели; изъ того послѣдуетъ игрушка смѣшная.
                        Напослѣ-<lb/> докъ старики догадавшися, что они обмануты, стали<lb/> бить
                        Арлекїна, и хотятъ чтобъ тѣмъ свадьбамъ не испол-<lb/> ниться. Любовники и
                        женщины стали тому проти-<lb/> виться, говоря что тѣ свадьбы учинены по волѣ
                        ихъ же<lb/> самихъ. Старики видя, что ихъ супротивленїе тщетно<lb/> будетъ,
                        утишаются. Арлекїнъ женится на Смеральдїнѣ,<lb/> и тѣмъ окончилась</p>
                    <p rend="indent">Комедïа.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die Verwandelung des Arlequin</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (14a) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1757474315</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="metaarle_ge_001" url="/img/metaarle_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_002" url="/img/metaarle_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_003" url="/img/metaarle_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_004" url="/img/metaarle_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_005" url="/img/metaarle_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_006" url="/img/metaarle_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_007" url="/img/metaarle_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_008" url="/img/metaarle_ge_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_009" url="/img/metaarle_ge_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="metaarle_ge_010" url="/img/metaarle_ge_010.jpg"/>
            </surface>
            <!-- Il facsimile può essere aggiunto solo nelle trascrizioni in tedesco e in russo -->
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#travarle_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Die Verwandelung<lb/> des Arlequin</head>
                <head type="sub">in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> ſo an dem<lb/>
                    Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
                    <date when="1733">Ao. 1733.</date><lb/> aufgefuͤhret worden.</head>
                <pb facs="#travarle_ge_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt des Schau-Spiels.</head>
                    <p rend="indent">Silvio wird von Dieben angefallen, fluͤchtet unwiſſend in
                        Pantalons<lb/> Hauß, und verliebt ſich in die Diana, deſſen Tochter. Er
                        verſpricht ihr<lb/> ſeine ewige Neigung; Smeraldina koͤmmt dazu, und weil
                        ſie aus Furcht<lb/> vermuthen, daß ſie Pantalon uͤberraſchen moͤchte, rathen
                        ſie ihm, wegzu-<lb/> gehen. Silvio gehorſamt, und da er ſolcher geſtalt von
                        der Neigung ſeiner<lb/> Geliebten, verſichert iſt, entdecket er Odoardo,
                        ſeinem Bruder, die Begeben-<lb/> heit. Dieſer iſt gleichfals in die Aurelia
                        der Doctors Tochter, verliebt, und<lb/> da er bißhero alle Muͤhe vergebens
                        angewendet, giebt Brighella ſein Be-<lb/> dienter, beyden den Rath, die
                        Alten wegen der Heyrath ſelbſt anzuſprechen,<lb/> die es ihnen aber rund
                        abſchlagen. Brighella und die Liebhaber werden<lb/> hieruͤber empfindlich,
                        und haben endlich durch Unterhandlung des Arle-<lb/> quins, das Gluͤck, ihre
                        Geliebten, vor den Augen der Vaͤter, zu<lb/> heyrathen, und dieſes machet
                        den Anfang, die Folge, und das Ende der<lb/> Verwandlung des Arlequins.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Die Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>der Diana Vater.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                        <roleDesc>deren Bediente</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                        <roleDesc>der Aurelia Vater</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>Bruͤder</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ge">Brighella und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>deren Bediente</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="numerosi_servitori_ge">viele Knechte</role>
                    </castItem>
                </castList>
            </front>
            <body>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Abhandung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt bey der Nacht vor.</stage>
                    <p rend="indent">Silvio trit auf; und wehret ſich zugleich wieder viele Diebe,
                        die ihn mit<lb/> dem Degen in der Hand verfolgen, wie er gewahr wird, daß an
                        einem Hauße<lb/>die Thuͤre offen ſtehet, fliehet er hinein. Die Diebe ſehen,
                        daß ihnen der Streich<lb/> mißlungen, und lauffen fort. Smeraldina fragt die
                        Diana, warum ſie ſich nicht<lb/> ſchlafen lege? Diana antwortet, ſie wolle
                        ein wenig Lufft ſchoͤpffen. Smeraldina<lb/> ſchertzet hierauf mit ihr, daß
                        ſie vielleicht einen Liebhaber erwarte, ſie verſichert<lb/> aber, daß ſie
                        von keinem wiſſe. Smeraldina ſetzet das Licht auf den Tiſch, und löͤ-<lb/>
                        ſchet es zugleich aus. Diana wird hieruͤber unwillig, und befiehlet ihr,
                        ſolches wie-<lb/> der anzuzuͤnden: Smeraldina geht heraus, und kommt gleich
                        wieder herein, als<lb/> Silvio mit dem Degen in der Hand, bey dem Eintritt
                        an die Diana ſtoͤßet. Diana<lb/> glaubt es ſey Smeraldina, und fragt wo das
                        Licht ſey? Silvio ſagt ihr gantz ver-<lb/> wirret, ſie irre ſich. Diana
                        verwundert ſich, da ſie eine Manns-Stimme in ihrer Kam-<lb/> mer hoͤret, und
                        fraget, wer da ſey? Smeraldina koͤmmt daruͤber wieder, welche, da ſie
                        eine<lb/> Manns-Perſon bey ihrer Jungfer ſiehet, ſagt ſie zu ihr: viel
                        Gluͤcks meine liebe<lb/> Jungfer! Heiſt das Lufft ſchoͤpfen? Silvio bittet
                        die Diana um Verzeihung, und er-<lb/> zehlet ihr die Urſach ſeiner Flucht in
                        ihr Hauß: Diana beklagt ihn: Silvio wird in<lb/> ſie verliebt; Diana
                        gleichfals in ihn, und da ſie ſich gegen einander erklaͤren wol-<lb/> len,
                        giebt Smeraldina dem Silvio den Rath, ſich wegzumachen; weil es gleich in
                        der<lb/> Stunde ſey, da Pantalon aufzuſtehen pflege. Silvio gehorſamt,
                        wieder ſeinen Wil-<lb/> len, und nachdem er die Diana ſeiner ewigen Treue
                        verſichert, gehet er weg, und<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">*</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">Sme-</fw>
                        <pb facs="#travarle_ge_003" n="3"/>
                        <fw type="pageNum">3</fw>Smeraldina leuchtet ihn. Diana bleibt da und denckt
                        der Begebenheit nach. Jn-<lb/> deſſen kommt Pantalon im Schlafrock gantz
                        ſachte in das Zimmer geſchlichen, und<lb/> ſagt, er habe einige Leute in der
                        Kammer ſeiner Tochter reden hoͤren, und er wolle<lb/> zuſehen, was ſie vor
                        haͤtte. Darauf komt Smeraldina wieder mit dem ausgeloͤſch-<lb/> ten Lichte
                        zuruͤck, rufet der Jungfer zu und ſaget, ihr Liebhaber ſey fort. Er
                        habe<lb/> ihr einige Rubel geſchencket und verſprochen, ſeine Meynung
                        ſchrifftlich zu uͤderſen-<lb/> den. Diana fragt, warum ſie das Licht
                        ausgeloͤſchet? und ſie antwortet, damit ich<lb/> im vorbeygehen von dem
                        Pantalon nicht geſehen wuͤrde, weil ſeine Thuͤre offen geſtanden.<lb/>
                        Pantalon, der alles angehoͤret, gehet weg; ohne ein Wort zu ſagen.
                        Smeraldina<lb/> und Diana ſagen, daß ſie ſich ein wenig zur Ruhe begeben
                        wollten, und gehen<lb/> hinein.</p>
                    <stage>Auf dem Schau-Platz wird es Tag.</stage>
                    <p rend="indent">Silvio koͤmmt und erzehlet dem Brighella, was ihm, in der
                        vergangenen Nacht,<lb/> begegnet und daß er ſich in die Diana verliebt. Er
                        ſagt, er wolle ihr einen Brief<lb/> ſchicken, den Brighella beſtellen
                        ſollte. Brighella entſchuldiget ſich, weil er mit<lb/> Pantalon bekandt ſey,
                        und ſchlaͤget den Arlequin vor; weil er es, als ein Fremder, ohne<lb/>
                        Gefahr thun koͤnte. Silvio ſagt er werde bald da ſeyn; weil er ihn einiger
                        andern<lb/> Sachen wegen vom Lande holen laßen. Silvio gehet hinein den
                        Brief zu ſchreiben,<lb/> und Brighella folget ihm.</p>
                    <p rend="indent">Der Doctor jagt den Odoardo aus ſeinem Hauſe, der in den Mantel
                        ge-<lb/> huͤllet davon laufft. Der Doctor ſagt, daß er nicht wiſſe, ob es
                        ein Liebhaber oder<lb/> ein Dieb geweſen, darauf kommt Pantalon, ſein guter
                        Freund, und vertrauet ihm alles,<lb/> was ſich in vergangener Nacht
                        zugetragen. Der Doctor ſagt er habe gleichfals,<lb/> ſeine Tochter im
                        Verdacht; zumahl da er einen unbekandten in ſeinem Hauſe ange-<lb/> troffen
                        haͤtte. Jndem ſich beyde berahtichlagen, auf was Art ſie ihre Ehre
                        erhalten<lb/> wollen, kommt Arlequin zu Pferde, und ſagt, er kome auf Befehl
                        ſeines Herrn<lb/> hieher, macht hierauf allerley Poſſen mit ſeinem Pferde
                        und hudelt die Alten ſo langen,<lb/> biß ſie davon lauffen. Endlich faͤllet
                        er ſelbſt ſo hart von dem Pferde, daß er nicht<lb/> aufſtehen kann.
                        Brighella koͤmt dazu und freuet ſich, daß er angekommen, hilffet<lb/> ihn
                        auf und ſagt daß Silvio mit Schmertzen auf ihn warte, und nach einigen
                        Schertz-<lb/> Spielen gehen ſie fort ihn aufzuſuchen. Pantalon komt hinckend
                        wieder herein und<lb/> verflucht das Pferd und den Reuter, der daran ſchuld
                        geweſen; Brighella aber<lb/> gibt dem Arlequin zwey Brieffe, einen an Diana
                        von Silvio und den andern an<lb/> Aurelia von Odoardo und um zu beobachten
                        wie er ſeine Sachen veranſtalten werde,<lb/> gehet er weg. Wehrender Zeit
                        ſagt Pantalon, er wolle wieder nach Hauſe gehen,<lb/> um ſich verbinden zu
                        laſſen. Arlequin aber macht ihm alleyley Poſſen und koͤmt in das<lb/> Hauß,
                        ohne daß er es merckt; Pantalon glaubt daß er narriſch ſey, und in dem
                        er<lb/> ſich umkehrt, ſiehet er den Doctor, dieſer bittet ihn, zu ihm herein
                        zu kommen, um zu<lb/> berathſchlagen wie ſie, das Vorhaben der Liebhaber
                        ihrer Toͤchter am fuͤglichſten ent-<lb/> decken koͤnten.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Diana.</stage>
                    <p rend="indent">Diana bezeiget ſich gantz ungedultig, daß ſie keinen Brief von
                        Silvio bekomen und<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">**</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">giebt</fw>
                        <pb facs="#travarle_ge_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> giebt der Smeraldina die Schuld, welche ſie aber
                        zur Gedult ermahnet, weil ihr Silvio<lb/> ſolches gewiß verſprochen. Hierauf
                        koͤmmt Arlequin und haͤndiget der Diana<lb/> des Silvio Brief ein, und indem
                        ſie ihn mit vielem Vergnuͤgen lieſet, wird Arlequin<lb/> mit der Smeraldina
                        bekandt und beyde erklaͤren ihre Liebe gegen einander. Diana<lb/> faͤllet
                        ihnen in die Rede und ſaget zu Arlequin, es waͤre ihr leid, daß ſie dem
                        Silvio<lb/> nicht antworten koͤnte, weil ſie befuͤrchtete, ihr Vater moͤchte
                        dazu kommen, wenn<lb/> ſie ſchriebe; Er ſolle ihn aber ihrentwegen auf das
                        hoͤfliche begruͤßen und ſagen,<lb/> daß er ſo offt, als es ihm moͤglich
                        waͤre, ſie beſuchen ſollte. Arlequin verſpricht ihr<lb/> alles auszurichten,
                        ſie aber fragt ihn, auf was Art er in das Hauß gekommen? Er<lb/> erzehlet es
                        ihr, und nach vielen Complimenten gegen die Smeraldine, gehet er fort,
                        und<lb/> Diana nebſt Smeraldinen begiebt ſich auch weg.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich wieder in eine Stadt.</stage>
                    <p rend="indent">Der Doctor giebt dem Pantalon den Rath, er ſolle ſich bemuͤhen
                        von ſeiner<lb/> Tochter oder von der Smeraldina den Nahmen ihres Liebhabers
                        zu erfahren. Er<lb/> wolle desgleichen mit der Aurelia thun, und hierauf
                        beſchlieſſen, was zuthun<lb/> wäre. Pantalon lobet ſeinen Rath und indem ein
                        jeder von den Alten nach Hauſe ge-<lb/> hen will, ſpringt Arlequin gleich
                        aus Pantalons Fenſter auf deſſen Schulter, giebt<lb/> dem Doctor einen
                        Schlag, und ſpielet ſich, durch allerley andern Poſſen, in deſſen<lb/> Hauß;
                        um den Brief des Odoardo an Aurelia zu bringen. Der Doctor meynet,<lb/>
                        Pantalon habe ihm einen Schlag gegeben und fragt, ob er ihn geruffen und was
                        er<lb/> haben wolle? Pantalon antwortet ihm mit nein, und beyde gehen in
                        ihre Haͤu-<lb/> ſer.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin iſt beſtuͤrtzen, daß er die Aurelia nicht in ihrem
                        Zimmer findet, und<lb/> ruffet ſie. Darauf koͤmmt der Doctor herein und
                        fragt ihn, was er wolle? Arlequin<lb/> ſagt, er ſuche die Aurelia, um ihr
                        einen Brief von demjenigen einzuhaͤndigen, den ihr<lb/> naͤrriſcher Vater in
                        voriger Nacht aus dem Hauſe gejaget. Der Doctor freuet ſich<lb/> uͤber dieſe
                        Entdeckung und fragt ihn, ob er der Aurelia Vater kenne? Arlequin ant-<lb/>
                        wortet mit nein und fuͤget hinzu, daß er es vielleicht ſelbſt wäre. Der
                        Doctor ſagt<lb/> er ſey es nicht, wohl aber des Doctors Kammer-Diener;
                        Aurelia liege noch im<lb/> Bette; wenn er ihm aber den Brief anvertrauen
                        wolle, ſollte er richtig beſtellet wer-<lb/> den. Arlequin giebt ihn dem
                        Brief und empfehlt ihm denſelben auf das Beſte, mit<lb/> Verſprechung einer
                        gewiſſen Belohnung. Nach einigen Schertz-Spielen giebt ſich der<lb/> Doctor
                        zu erkennen, ſchlaͤgt den Arlequin und greifft nach einer Piſtole; um
                        ihn<lb/> todt zu ſchieſſen. Arlequin ſchreyet: ich bin todt! ich bin todt!
                        und laͤufft davon.<lb/> Der Doctor folgt ihm nach und mit dieſem Lerm
                        endiget ſich</p>
                    <p rend="indent">Die erſte Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Die andere Handlung</head>
                    <p rend="indent">Arlequin nebſt den Gerichts-Dienern trit auf und ſagt, er habe
                        den Doctor<lb/> verklagt, und darauf erhalten, ihn beym Kopf nehmen zu
                        laſſen; er befehlt den<lb/> Gerichts-Dienern in des Doctors Hauß zu gehen
                        und des Richters Befehl zu voll-<lb/> ziehen; worauf ſie einfallen. Der
                        Doctor, der an ſeinem Fenſter alles mit ange-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">hoͤ-</fw>
                        <pb facs="#travarle_ge_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> hoͤret, geht aus dem Hauſe, wirfft ſeine Weſte und
                        den Hut auf den Arlequin und<lb/> fluͤchtet zu dem Pantalon. Arlequin lachet
                        uͤber ſeinen Einfall, ziehet die Weſte an<lb/> und ſetzet den Hut auf. Die
                        Gerichts-Diener kommen wieder zuruͤck, und weil ſie<lb/> den Doctor nicht
                        gefunden, meynen ſie, der Arlequin ſey es, und wollen ihn an-<lb/> halten.
                        Arlequin beweiſt ihnen, daß ſie ſich betrogen, und ſchicket ſie, mit
                        vielen<lb/> Bezeigen ſeines Unmuths uͤber ihr Verſehen wieder zuruͤck.
                        Hiebey troͤſtet er ſich,<lb/> daß ſeine Herren geſchworen, daß ſie ſich an
                        dem Doctor, wegen des Schimpfes,<lb/> den er ihnen in ſeinem Haufe angethan,
                        mit einer guten Tracht Schlaͤge raͤchen<lb/> wollten. Hierauf kommen Silvio
                        und Odoardo mit Stoͤcken in den Haͤnden, und<lb/> weil ſie den Arlequin fuͤr
                        den Doctor anſehen, ſchlagen ſie tapffer auf ihn loß.<lb/> Nachdem Arlequin
                        die Schlaͤge ausgehalten, lacht er ſie aus, daß ſie ſich betrogen,<lb/> und
                        weil er, nach einigen Schertz-Spielen, Leute kommen ſiehet, laͤufft er fort.
                        Der<lb/> Doctor erzehlet dem Pantalon, daß, weil er die Piſtolen auf einen
                        Menſchen geloͤſet,<lb/> den er in ſeinem Hauſe mit einem Brief an die
                        Aurelia angetroffen, die Gerichts-<lb/> Diener gekommen waͤren, ihn bey dem
                        Kopf zu nehmen; und dieſes ſey die Urſache,<lb/> warum er zu ihm in das Hauß
                        gefluͤchtet. Pantalon verſpricht ihn bey dem<lb/> Richter zu dienen und
                        ſchickt ihn wieder nach Hauſe, Der Doctor bedanckt ſich und<lb/> geht ab.
                        Pantalon beklagt ihn, darauf kommt ein Singe-Meiſter und ſagt zu<lb/> dem
                        Pantalon, daß er, nach ſeiner Gewohnheit, der Smeraldina Lection zu geben
                        ge-<lb/> kommen waͤre. Pantalon danckt ihn ab, und ſagt er ſolle nur eine
                        Quittung<lb/> ſchicken ſo wuͤrde er ſeine Bezahlung erhalten. Der
                        Singe-Meiſter gehet hierauf<lb/> gantz mißvergnuͤgt ab; Pantalon ingleichen;
                        um den Richter auf zu ſuchen. Brighella,<lb/> der zugehoͤret, ſagt, dieſes
                        fey eine gute Gelegenheit, von der Diana die Antwort<lb/> auf ſeines Herrn
                        Brief zu holen; indem man den Arlequin verkleidet und mit des<lb/>
                        Singe-Meiſters Zettel in das Hauß ſchicken koͤnnte. Er gehet ab.</p>
                    <stage>Der Schau-platz verwandelt ſich in die Kammer der Diana wo-<lb/> rinen
                        ein Spinet ſtehet.</stage>
                    <p rend="indent">Diana giebt der Smeraldina einen Brief; um ihn dem Arlequin
                        einzuhaͤndigen.<lb/> Sie ſagt dabey, es waͤre die Antwort auf denjenigen,
                        den er ihr gebracht haͤtte.<lb/> Smeraldina verſichert, daß ſie alles
                        wohlausrichten wolle und Diana vermahnet ſie zur<lb/> Standhafftigkeit, wenn
                        Pantalon vielleicht etwas von ihr ausforſchen wollte. Sme-<lb/> raldina
                        verſpricht es, und dazu kommt Pantalon und Arlequin. Dieſer giebt vor
                        er<lb/> uͤberbringe des Singe-Meiſters Quittung, verlanget die Bezahlung des
                        Geldes ſo ſein<lb/> Principal zufordern haͤtte, und macht hinterwerts dem
                        Frauenzimmer viele Compli-<lb/> menten. Pantalon iſt gantz verdruͤßlich und
                        fertiget ihn ab. Arlequin bittet ihn<lb/> noch, ſeine Leib-Aria anzuhoͤren.
                        Er ſinget, und indem er allerley Poſſen dabey<lb/> machet, ſtecket ihm
                        Smeralina den Brief zu, worauf er fort gehet. Pantalon<lb/> lacht uͤber ſein
                        aufgerauͤmtes Gemuͤthe, ermahnet die Diana und Smeraldina fein<lb/>
                        eingezogen zu leben und geht ab.</p>
                    <fw type="sig" place="bottom">***</fw>
                    <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
                    <pb facs="#travarle_ge_006" n="6"/>
                    <fw type="pageNum">6</fw>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich wieder in eine Stadt.</stage>
                    <p rend="indent">Die Liebhaber treten auf und bezeigen ſich gantz ungedultig zu
                        erfahren, wie Ar-<lb/> lequin ſeine Sachen ausgerichtet.<lb/></p>
                    <p rend="indent">Brighella ſagt, er zweiffele nicht, daß Arlequin ſeinen Zweck
                        erreiche. Hier-<lb/> uͤber erſcheinet Arlequin mit dem Brief den er in einem
                        Buͤntel traͤget meldet, der<lb/> Anſchlag ſey gluͤcklich von ſtatten
                        gegangen, und uͤberreichet ihn an Silvio. Dieſer<lb/> lieſet den Brief und
                        ſaget, Diana gebe ihm Nachricht, daß ihr Vatter ihr verbothen, an die<lb/>
                        Thuͤre und das Fenſter zu treten; Sie hatte dahero alle Hoffnung verlohren,
                        ſeine<lb/> Frau zu werden, woferne er nicht den Entſchluß faſſete, ſie zu
                        entfuhren, Sie waͤ-<lb/> re bereit, ihn uͤberall hin zufolgen; habe auch
                        bereits die koſtbarſten Sachen in ei-<lb/> nen Kaſten gepacket, um dadurch
                        den Verluſt ihrer Mitgabe zu erſetzen und er ſolle<lb/> nur Leute fertig
                        haͤlten die ihn wegtruͤgen. Hierauf befielet Silvio dem Brighella<lb/> fuͤr
                        alles zu ſorgen. Brighella raͤth ihm an, ſie vorher von Pantalon zur Ehe
                        zu<lb/> begehren und Odoardo ſollte desgleichen bey dem Doctor thun. Jm Fall
                        ſie ab-<lb/> ſchlaͤgige Antwort bekaͤmen, waͤre es Zeit genung, das letzte
                        Mittel zuergreiffen.<lb/> Die Liebhaber billigen dieſe Meynung, ſagen
                        Arlequin, ſolle nach Hauſe gehen und<lb/> daſelbſt warten. Arlequin geht ab.
                        Als Brighella gewahr wird, daß die Alten<lb/> kommen, thut er es denen
                        Liebhabern zuwiſſen, und verſtecket ſich um zu zuhoͤren.<lb/> Silvio und
                        Odoardo bleiben da. Pantalon und der Doctor kommen jeder aus ſei-<lb/> nem
                        Hauſe. Pantalon ſagt zum Doctor, er habe mit dem Richter geſprochen,<lb/>
                        und die Sache werde gut fur ihm ablauffen, wann er nur den Vergleich nicht
                        aus-<lb/> ſchlagen wollte. Die Liebhaber halten nach vielen Complimenten bey
                        den Alten um<lb/> ihre Toͤchter an, dieſe aber bilden ſich ein, ſie waͤren
                        ohnfehlbar diejenigen, ſo ih-<lb/> nen ſo viel Verdruß verurſachet, und
                        geben ihnen eine abſchlaͤgige Antwort; Die<lb/> Liebhaber gehen fort, die
                        Alten aber bleiben da. Brighella der dieſes an einem be-<lb/> ſonderem Orte,
                        mit angehoͤret, koͤmmt hervor und ſagt zu dem Alten, der arme<lb/> Arlequin
                        ſey von den Schlaͤgen, die ihm der Doctor gegeben, waſſerſuͤchtig
                        gewor-<lb/> den, und wann er Friede haben wollte, ſo waͤre, die Juſtitz
                        zuverſoͤhnen, noͤthig,<lb/> denſelben in ſein Hauß zu nehmen und ihn
                        verbinden zu laſſen, ohne dieſes wuͤrde<lb/> es uͤbel ausſehen, weil
                        Arlequin ein armer Mann und auſſer Stand zu dienen ge-<lb/> ſetzt worden.
                        Pantalon giebt dem Doctor, den Rath er ſoll es thun. Der Doctor befieh-<lb/>
                        let, daß ihn Brighella herbringe ſoll. Brighella geht ab, und ſagt zugleich,
                        dieſes<lb/> ſey ein Mittel, wodurch Arlequin ſeinem Herrn einen trefflichen
                        Dienſt erweiſen<lb/> koͤnne. Die Alten gehen hinein.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Aurelia.</stage>
                    <p rend="indent">Aurelia ſagt, ſie habe einen Brieff an Odoardo geſchrieben,
                        koͤnne ſich aber auf<lb/> kein Mittel beſinnen, ihm denſelben einhaͤndigen
                        zu laſſen. Hierauf tritt der Doctor<lb/> hinein, iſt gantz boͤſe wegen
                        Unpaͤßlichkeit des Arlequins, ſchilt auf ſeine Tochter und<lb/> ſagt; er ſey
                        nun ihrentwegen ſeinem Verderben ſehr nahe: Jndem er ſich den Zorn<lb/> der
                        Richter auf den Halß gezogen; weil er den Mann, ſo ihr den Brief
                        bringen<lb/> wollen, geſchlagen hätte. Sie entſchuldiget ſich ſo gut ſie
                        kan, und indeſſen wird<lb/> angeklopfet. Brighella und Arlequin kommen und
                        laſſen einen Waſſerſuͤchtigen<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">hin-</fw>
                        <pb facs="#travarle_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> hinter ſich hertragen. Der Doctor beklaget ihn.
                        Hierauf giebt Arlequin, unter aller-<lb/> hand Poſſen, den Brief des Odoardo
                        ab, der Doctor aber mercket endlich die<lb/> Betruͤgerey, und macht mit
                        vielen Schertz-Spielen den<lb/> Beſchluß der andern Handlung.</p>
                    <div type="act" n="3">
                        <head>Die dritte Handlung</head>
                        <p rend="indent">Der Doctor trit und ſagt, er wolle die Betruͤgerey des
                            Waſſerſuchtigen dem Pantalon<lb/> klagen. Pantalon koͤmt heraus u. der
                            Doctor erzehlet ihm die Begebenheit. Dem Pantalon<lb/> iſt es leyd, daß
                            er ihm angerathen, den Arlequin zu ſich zu nehmen. Beyde urthei-<lb/>
                            len, daß Silvio und Odoardo unfehlbar die Urheber dieſer Streiche
                            waͤren, und<lb/> ſagen, ſie wollten einen ſtarcken Kerl ſuchen, der
                            ihnen das Leder wacker ausgerben<lb/> ſolte. Weil die Nacht herbey
                            ruͤcket, gehen ſie ab.</p>
                        <p rend="indent">Brighella der ihren Anſchlag vernommen, ſagt, er wolle
                            ſeinem Herrn davon<lb/> Nachricht geben, und gehet weg.</p>
                        <p rend="indent">Odoardo komt und ſagt zu Sivio ſeinem Bruder, ſeine
                            geliebte habe ihm ge-<lb/> ſchrieben, daß ſie ſich die Flucht zu nehmen
                            entſchloſſen, und dafuͤr hielte, daß ſie<lb/> einander Huͤlffreiche Hand
                            leiſten koͤnten, wenn ſie in einer Geſellſchafft reiſeten. Silvio<lb/>
                            freuet ſich daruͤber. Hirauf wird das Zeichen gegeben, das man
                            ausgemacht. Diana<lb/> Aurelia und Smeraldina kommen heraus und bezeigen
                            ſich ſehr vergnuͤgt, bey ihren<lb/> Liebhabern zu ſeyn. Unterdeſſen
                            laͤſſet Smeraldina die Laſttraͤger hereinkommen, den<lb/> Kaſten
                            wegzunehmen, und die Liebhaber befehlen denenſelben ihn bey dem
                            Apothecker,<lb/> ihren Bekandten, abzuſetzen. Wie ſie, nach vielen
                            beyderſeitigen Complimenten,<lb/> weggehen wollen, kommen die Alten mit
                            Wachs-Fackeln, und da ſie ihre Toͤch-<lb/> ter auf der Straße mit ihren
                            Liebhabern gewahr werden, geben ſie ihnen einen har-<lb/> ten Verweiß,
                            zwingen ſie wieder nach Hauſe zu gehen, und folgen ihn nach,
                            nachdem<lb/> ſie Silvio und Odoardo ſehr uͤbel angelaſſen. Dieſe ſind
                            beſtuͤrtzt und als Brighella<lb/> dazu koͤmmt, erzehlen ſie, was ihnen
                            begegnet. Brighella antwort, es waͤre ihnen<lb/> recht geſchehen; weil
                            ſie alles nach ihren Kopf machen wollten. Er fragt ſie hierauf<lb/> wo
                            ſie den Kaſten hinzubringen befohlen hätten, ſie ſagen daß ſie ihn zu
                            den Apo-<lb/> thecker geſchickt. Brighella raͤth ihnen an, ſie ſollten
                            den Arlequin, als einen<lb/> Affen ankleiden, und ihn in den Kaſten
                            ſperren laſſen, er aber wuͤrde indeſſen<lb/> machen, daß Pantalon
                            erfuͤhre, wo der Kaſten wäre, er wuͤrde ihn ohnfehlbar ho-<lb/> len
                            laſſen, und Arlequin koͤnte, durch dieſes Mittel, in daß Hauß kommen, in
                            der Nacht<lb/> die Thuͤre aufmachen, und die Flucht des Frauenzimmers
                            mit leichter Muͤhe befoͤr-<lb/> dern. Solte Pantalon den Kaſten
                            aufmachen, ſo koͤnnte er ihn erſchrecken und auf<lb/> die Art ohne
                            Gefahr bekannt zu werden, davon laufen. Die Liebhaber loben ſeinen
                            Ein-<lb/> fall und gehen fort, denſelben auszufuͤhren. Brighella bleibt
                            da. Pantalon kommt<lb/> heraus und iſt, wegen des Verluſts des Kaſtens
                            halbraſend und fluchet auf ſeine Tochter.<lb/> Brighella macht allerley
                            Poſſen, berichtet ihm zuletzt wo er ſey, und bekraͤffti-<lb/> get es
                            damit, daß er ihn habe dahin tragen ſehen. Pantalon iſt uͤber dieſe
                            Ent-<lb/> deckung froh, danckt ihm, und gehet fort, Leute zu ſuchen, die
                            ſeinen Kaſten wie-<lb/> der herbeyholen ſollen. Brighella folget ihm
                            nach.</p>
                        <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
                        <pb facs="#travarle_ge_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw>
                        <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Diana.</stage>
                        <p rend="indent">Diana ſagt, ſie fuͤrchte ſich vor den Zorn ihres Vatters;
                            Jndem er ſie in dem<lb/> Augenblick, da ſie weggehen wollen,
                            angetroffen, und daß er uͤber den Verluſt des Kaſtens faſt<lb/> raſend
                            ſey. Smeraldina ſpricht ihr einen Muth ein und hierauf koͤmmt Pantalon
                            mit den Laſt-<lb/> traͤgern, welche den Kaſten tragen. Diana und
                            Smeraldina gehen fort, wie ſie ihn<lb/> ſehen, Pantalon aber folgt ihnen
                            im Zorn nach. Jndeſſen ſetzen die Laſttraͤger den<lb/> Kaſten auf die
                            Erde, laſſen ihn ſtehen und gehen davon. Pantalon koͤmmt wieder<lb/> und
                            ſagt zu ſeiner Tochter und der Smeraldina, die er in eine Kammer
                            geſperret, er wol-<lb/> le ſie ſchon bezahlen, und wie er den Kaſten auf
                            der Erde ſiehet, heißet er die Laſt-<lb/> traͤger Narren, und ſpricht
                            endlich er wolle ſehen, was ihm ſeine Tochter weggenomen; Er<lb/> macht
                            den Kaſten auf und als er den Arlequin, als einen Affen gekleidet,
                            darinnen fin-<lb/> det, erſchrickt er und meynet die Traͤger haͤtten den
                            unrechten Kaſten bey dem Apothecker<lb/> ergriffen. Er ruͤhrt den Affen
                            an, ſagt er waͤre balſamirt und koͤmmt wieder zu ſich<lb/> ſelbſt.
                            Hierauf machen die Trāger des Affens allerley Poſſen, wozu die Furcht
                            des Pan-<lb/> talons Anlaß giebt, der endlich den Streich mercket und
                            nach ſeinen Leuten ruffet.<lb/> Hieruͤber kommen die Knechte
                            herzugelauffen und er befielet ihnen, den Menſchen, den<lb/> ſie im
                            Kaſten finden wuͤrden, todt zuſchlagen. Die Knechte machen den Kaſten
                            auf,<lb/> ſehen aber nichts, als einige Leinwand und den Affen, Pantalon
                            weiß nicht, was er<lb/> aus dem Kraam machen ſoll, heißt ſie weggehen,
                            denckt dem Zufall nach, der ihm<lb/> begnet und ſagt, der Zorn und
                            Verdruß habe ihm den Kopf gan verruͤcket; macht<lb/> den Kaſten wieder
                            auf, und als er von dem Affen noch einmahl erſchrecket wird, laufft<lb/>
                            er fort und Arlequin folgt ihm nach.</p>
                        <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stadt bey der Nacht.</stage>
                        <p rend="indent">Der Doctor tritt auf und ſpricht, er ſey ſehr fruͤh
                            aufgeſtanden, weil er, in<lb/> ſeinem Hauß Lerm gehort und daß er ſeine
                            Tochter dem Pantalon in Verwahrung<lb/> geben wolle. Hierauf hoͤret man
                            den Pantalon ſchreyen: Schlagt Todt! Schlagt<lb/> Todt! Arlequin als ein
                            Affe ſpringet aus des Pantalons Fenſter in des Doctors<lb/> Fenſter. Wie
                            es der Doctor ſiehet will er ihn wegjagen, und gehet mit Pantalon
                            in<lb/> das Hauß. Arlequin kommt ihnen entgegen, wirfft ihnen Mehl in
                            die Augen und<lb/> läuft fort. Die Alten werden verdruͤßlich und
                            Pantalon erzehlet Stuͤck vor Stüͤck,<lb/> was ihm begegnet, und bittet
                            um den ſtarcken Kerl. Der Doctor ſagt, daß derje-<lb/> nige von welchen
                            er mit ihm geſprochen, dieſen Morgen zu ihm kommen wollen, er<lb/> wolle
                            aber doch wieder nach ihn gehen, und bittet den Pantalon die Aurelia zu
                            ſich<lb/> zu nehmen, damit ſie beſſer verwahret ſey. Pantalon giebt
                            ſeine Einwilligung und<lb/> der Doctor ruffet die Aurelia und befiehlet
                            ihr, ſich mit Pantalon zur Diana zu<lb/> begeben und gehet fort.
                            Pantalon fuͤhret, nach einigen Complimenten, die Aurelia<lb/> zu ſich in
                            das Hauß. Brighella der nebſt den Liebhabern alles mit angehoͤret,
                            ſagt<lb/> daß er dieſem Ubel bald abhelffen und machen wolle daß
                            Arlequin die Stelle des<lb/> ſtarcken Kerls, von dem die Alten Erwehung
                            gethan, vertreten koͤnte, und geht ab.<lb/> Die Liebhaber ſind uͤber die
                            Wachſamkeit der Alten gantz verzagt und zweiffeln, daß<lb/> ſie
                            dieſelben wuͤrden betrugen koͤnnen. Hierauf kommt Arlequin als der
                            ſtarcke Kerl und<lb/> ſtellet ſich, als ob er die Liebhaber erſchrecken
                            wolle. Weil ſie ihn nicht kennen ziehen<lb/>
                            <fw type="catch" place="bottom">ſie</fw>
                            <pb facs="#travarle_ge_009" n="9"/>
                            <fw type="pageNum">9</fw> ſie die Degen, Arlequin aber entdeckt ſich und
                            die Liebhaber machen ihn ein Hertz und<lb/> verſprechen ihm allem
                            Beyſtand zu thun. Arlequin klopffet an bey Pantalon, der<lb/> ihn aus
                            dem Fenſter fraget, wer er ſey? Arlequin antwortet, er waͤre der
                            ſtar-<lb/> cke Kerl den der Doctor ihn umzubringen hergeſchickt. Nach
                            einigen Schertz<lb/> koͤmmt Pantalon auf die Straße, macht ihm viel
                            Complimenten und ſagt, er<lb/> wolle ihm gut bezahlen, er ſolle nur ſein
                            Hauß wohl bewachen und alle todt<lb/> ſchlagen, die ſich ſeinem Hauße
                            naͤhern wuͤrden und erzehlet ihm die Poſſen, die<lb/> ihm Silvio,
                            Odoardo Brighella, und Arlequin ſpieleten. Arlequin ſchneidet<lb/> von
                            ſeiner Tapfferkeit auf und ſtellet ihn dadurch zu frieden. Pantalon
                            ſagt, er wolle<lb/> ihm eine große Stube eingeben, wo er jederman aus
                            und eingehen ſehen konnte. Arlequin<lb/> macht hierauf allerhand Poſſen
                            und weil er bald den ſtarcken Kerl bald den Arlequin<lb/> vorſtellet,
                            machet er dadurch den Alten verwirret, der aber endl. doch glaubt daß er
                            der<lb/> ſtarcke Kerl ſey, und fuͤhret ihn in das Hauß, um ihn dem
                            Frauen-Zimmer als einen<lb/> Zucht-Meiſter vorzuſtellen.</p>
                        <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Diana.</stage>
                        <p rend="indent">Diana, Aurelia und Smeraldina troͤſten ſich unter einander,
                            wegen der Strenge<lb/> ihrer Vaͤter. Smeraldina ermahnet ſie, an der
                            Treue ihrer Liebhaber nicht zu zweif-<lb/> feln. Hierauf koͤmt Pantalon
                            mit Arlequin, und macht ihn mit dem Frauen-Zim-<lb/> mer bekannt,
                            befiehlet ihm auch ſich, furchtbar zu machen, und verſtecket ſich, um
                            acht<lb/> zu geben. Arlequin redet mit dem Frauen-Zimmer, als ihr
                            vorgeſetzter, mit einer ſtar-<lb/> cken Stimme, unter der Hand aber
                            giebt er ihnen zu verſtehen, daß ſie nicht verzagt<lb/> ſeyn ſollten;
                            weil er der Arlequin waͤre. Sie ſtellen ſich als ob ſie vor ihm
                            zitterten<lb/> und bäbeten. Pantalon erfreuet ſich daruͤber und gehet
                            fort. Hierauf macht<lb/> Arlequin allerley Poſſen mit dem Frauen-Zimmer,
                            Pantalon ſchleicht ſich ſachte hin-<lb/> zu, und da er den Anſchlag
                            hoͤret, den ſie wegen einer abermahligen Flucht machen,<lb/> und
                            mercket, daß ihn Arlequin betrogen hat, will er ihn umbringen. Dieſes
                            verurſa<lb/> chet, daß ſie alle davon lauffen.</p>
                        <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stadt.</stage>
                        <p rend="indent">Der Doctor trit auf und ſagt er habe den ſtarcken Kerl
                            geholet und, im vorbey-<lb/> gehen, einen Brief an den Pantalon auf der
                            Poſt gefunden, den er ihm nun abgeben<lb/> wolle. Hierauf koͤmmt
                            Pantalon, der den Arlequin auf der Flucht verfolget und<lb/> erzehlet
                            dem Doctor, was ihm dieſen Augenblick begegnet, der Doctor verwundert
                            ſich<lb/> uͤber die Wachſamkeit der Liebhaber die ſich alles zu Nutzen
                            zu machen wuͤſten. Er<lb/> giebt hierauf dem Pantalon den Brief; wie ihn
                            dieſer geleſen, ſagt er, daß ihm ſei-<lb/> ne Schweſter Patafia aus
                            Paris berichtete, wie ſie zur Wittwe geworden, und bald kom⸗<lb/> men
                            wuͤrde; um ihres Mannes zuruͤckgelaſſene Guͤter in Jtalien abzuholen,
                            und daß<lb/> ſie zwey Soͤhne mit bringen werde. Der Doctor wuͤnſchet ihm
                            Gluck dazu und giebt<lb/> ihm den Anſchlag, ſeiner Schweſter Soͤhne mit
                            der Aurelia und Diana zu verheyrathen.<lb/> Er meynet, hiedurch wuͤrde
                            ſie vor allen Anfaͤllen verwahret, aller Verdruß aufgehoben,<lb/> und
                            die Hoffnung der Liebhaber zu Waſſer gemacht werden. Pantalon billiget den<lb/>
                            <fw type="catch" place="bottom">An-</fw>
                            <pb facs="#travarle_ge_010" n="10"/>
                            <fw type="pageNum">10</fw> Anſchlag und gehet mit dem Doctor in das Hauß
                            ſeiner Tochter, die Ankunfft ihrer<lb/> Muhme, und die Heyrath mit einem
                            von ihren Soͤhnen zu vermelden. Brighella,<lb/> der alles mit
                            angehoͤret, ſagt, er wolle ſeinem Hrn. Nachricht davon geben, und
                            dem<lb/> neuen Streich ſchon zuvorkommen. Er gehet ab.</p>
                        <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Diana.<lb/></stage>
                        <p rend="indent">Pantalon koͤmmt mit dem Doctor hinein und meldet dem
                            Frauen-Zimmer die<lb/> Ankunfft der Madame Patafia, ſeiner Schweſter und
                            daß er den Schluß gefaßt haͤtte,<lb/> ihre beyden Soͤhne zu
                            verheyrathen. Das Frauen-Zimmer wird hieruͤber beſtuͤrtzt,<lb/> und
                            beyde ſagen, daß ſie keine Maͤnner haben wollten. Hierauf kommt
                            Brighella,<lb/> als ein Bothe, mit der falſchen Zeitung, daß Madame
                            Patafia angekommen ſey. Die<lb/> Alten gehen ihr in vollen Freuden
                            entgegen, und man ſiehet den Arlequin als eine ſchwan-<lb/> gere Frau
                            einhertreten, die von Silvio und Odoardo, die Knaͤbel-Baͤrte tragen,
                            begleitet<lb/> iſt. Nach vielen wunderlichen Complimenten, giebt
                            Brighella der Diana und Aurelia<lb/> unter der Hand die Betruͤgerey zu
                            verſtehen. Dieſe geben, nach einiger verſteller<lb/>
                            Wiederſpaͤnftigkeit, auf Befehl der Alten, ihren Liebhabern die Haͤnde.
                            Die Alten<lb/> freuen ſich uͤber den Ausgang ihres Vorhabens, und daß
                            ſolchergeſtalt die obgedach-<lb/> ten Liebhaber ihrer Toͤchter hinter
                            das Licht gefuͤhret worden. Hierauf wird von Tan-<lb/> tzen
                            geſprochen.</p>
                        <p rend="indent">Madame Patafia faͤnget an zu tantzen und thut, als ob ihr
                            daruͤber die Kindwehen<lb/> ankaͤmen und befiehelt eine Hebamme zu
                            hohlen. Hierauf folgen allerley Poſ-<lb/> ſen und als die Alten endlich
                            mercken, daß man ſie for Narren haͤlt,<lb/> wollen ſie die neue Ehe
                            brechen. Die Liebhaber aber und das Frauen-Zimmer<lb/> widersetzet sich,
                            und beyde sagen, es waͤre mit ihrer Bewilligung geſschehen. Wie<lb/> die
                            Aten ſehen, das ihr Erſt nichts helffen will, geben ſie ſich zu frieden
                            und<lb/> Arlequin heyrathet die Smeraldina; Womit ſich</p>
                        <p rend="indent">Das gantze Schau-Spiel endiget.</p>
                    </div>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Le metamorfosi, ovvero le trasformazioni di Arlecchino</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#metaarle_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">LE METAMORFOSI, OVVERO LE TRASFORMAZIONI<lb/> DI ARLECCHINO</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1733">nell'anno 1733.</date></head>
                <pb facs="#metaarle_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">SILVIO, aggredito di notte dai ladri, scappa e si rifugia in
                        casa di Pantalone, dove si innamora di sua figlia Diana e le promette
                        l’eterno amore. Smeraldina, avendolo trovato con lei e temendo che Pantalone
                        li possa sorprendere, gli impone di lasciare la casa. Silvio obbedisce e,
                        essendo sicuro che Diana ricambia il suo amore, racconta l’accaduto a
                        Odoardo, suo fratello, a sua volta innamorato di Aurelia, figlia del
                        Dottore. Brighella, loro servitore, dopo aver provato invano a realizzare i
                        loro desideri, gli consiglia di rivolgersi direttamente ai vecchi, ma i
                        giovani vengono respinti. Il rifiuto manda in collera Brighella e gli
                        innamorati, i quali con l’aiuto di Arlecchino e molte sue bricconerie
                        riescono a sposare ognuno la propria fidanzata malgrado l’opposizione dei
                        padri. Questi sono l’inizio, il proseguimento e lo scioglimento della
                        Commedia.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">Pantalone</role>
                        <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_it">Diana.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">Smeraldina</role>
                        <roleDesc>servitrice.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">Dottore</role>
                        <roleDesc>padre di Aurelia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_it">Silvio e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_it">Odoardo</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>fratelli.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_it">Brighella e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_it">Arlecchino</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>loro servitori.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="numerosi_servitori_it">Molti altri servitori.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Bologna.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#metaarle_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ DI NOTTE.</stage>
                    <p rend="indent">SILVIO entra difendendosi dai numerosi ladri che lo inseguono
                        con le spade sfoderate. Si lancia nell’unica casa dove vede il portone
                        aperto. I ladri, non riuscendo a prenderlo, vanno via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA STANZA.</stage>
                    <p rend="indent">SMERALDINA chiede a Diana perché non va a coricarsi. Diana
                        risponde che vuole rimanere ancora per un po’ all’aria aperta. Smeraldina le
                        chiede se la ragione di ciò è un amante. Diana l’assicura che non è questo
                        il motivo. Alla fine Smeraldina, mettendo la candela sul tavolo, la spegne.
                        Diana la rampogna e le ordina di riaccendere la candela. Smeraldina esce ed
                        entra</p>
                    <p rend="indent">SILVIO con la spada sfoderata in cerca dell’uscita e si imbatte
                        in Diana. La ragazza, pensando che sia Smeraldina, chiede dov’è la candela.
                        Silvio, non sapendo cosa risponderle, le dice che ha sbagliato. Sentendo la
                        voce maschile nella sua stanza, Diana si spaventa e gli chiede chi è lui.
                        Nel frattempo</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA ritorna con la candela e vedendo un uomo con la sua
                        padrona, le dice: “ah, ah, ah, padrona, questo vuol dire rimanere fuori
                        ancora un po’”. Silvio si scusa con Diana per essere venuto da lei e le
                        spiega perché l’ha fatto. Diana è dispiaciuta per lui. Silvio si innamora di
                        lei e così anche Diana di lui. Ma, mentre stanno per dichiarare i loro
                        sentimenti in maniera più esplicita, Smeraldina chiede a Silvio di andarsene
                        perché è arrivata l’ora in cui Pantalone è solito ad alzarsi. Dopo aver
                        assicurato Diana che l’amerà per sempre, Silvio obbedisce controvoglia e se
                        ne va. Smeraldina gli illumina la via con la candela. <pb facs="#metaarle_ru_004" n="4"/> Mentre Diana rimane a pensare del caso, entra in silenzio
                        Pantalone mezzo vestito e dice che ha sentito qualcuno nella camera della
                        figlia e vuole vedere cosa stia facendo.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA ritorna con una candela spenta, chiama la padrona e
                        le racconta che il suo amante è andato via regalandole un rublo. Inoltre ha
                        anche promesso di scrivere a Diana dei suoi sentimenti. Diana le chiede
                        perché ha spento la candela. Smeraldina risponde che l’ha fatto per non
                        farsi vedere da Pantalone che aveva la porta aperta nella sua camera.
                        Pantalone, che ha sentito tutto, esce senza dire nulla. Smeraldina e Diana
                        dicono di aver bisogno di dormire un po’ ed escono</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ DI GIORNO.</stage>
                    <p rend="indent">SILVIO entra raccontando a Brighella quello che gli è accaduto
                        durante la notte e del suo nuovo amore per Diana. Aggiunge che vorrebbe
                        mandarle una lettera con il suo aiuto. Brighella rifiuta di aiutarlo perché
                        Pantalone lo conosce e gli suggerisce di ricorrere ad Arlecchino che,
                        essendo forestiero, può farlo senza destare sospetti del vecchio. Silvio
                        risponde che Arlecchino sta per tornare dalla campagna dove è andato per una
                        commissione e che Brighella può servirsi di Arlecchino come meglio crede.
                        Brighella si incarica di farlo. Silvio va a scrivere la lettera e Brighella
                        lo segue.</p>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE scaccia fuori dal suo cortile Odoardo avvolto in un
                        mantello che scappa via. Il Dottore dice che non sa se fosse un amante di
                        sua figlia o un ladro e in quel momento entra</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE, il quale, essendo buon amico del Dottore, gli
                        confida tutto quello che è accaduto durante la notte passata. A sua volta il
                        Dottore gli racconta del suo sospetto nei confronti di sua figlia e di aver
                        trovato in casa un uomo sconosciuto. Mentre si danno a vicenda i consigli su
                        cosa bisogna fare per difendere il proprio onore entra <pb facs="#metaarle_ru_005" n="5"/></p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO a cavallo dicendo di essere venuto là su ordine del
                        suo padrone. Da ciò nasce un lazzo divertente con i vecchi, i quali vengono
                        feriti dal cavallo di Arlecchino. Dopodiché i vecchi se ne vanno, Arlecchino
                        cade dal cavallo e non riesce ad alzarsi. In quel momento arriva</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA che, contento dell’arrivo di Arlecchino, lo aiuta ad
                        alzarsi e gli dice che Silvio lo sta aspettando con molta impazienza. Dopo
                        alcuni lazzi vanno entrambi da Silvio.</p>
                    <p rend="indent"> PANTALONE entra claudicante e bestemmia contro il cavallo e lo
                        staffiere che sono causa del suo zoppicare.</p>
                    <p rend="indent"> BRIGHELLA entra e dà due lettere ad Arlecchino, una di Silvio
                        per Diana e un’altra di Odoardo per Aurelia. Per vedere come farà la
                        consegna Brighella si nasconde nelle vicinanze.</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE dice che vuole andare a casa a medicarsi. Arlecchino,
                        facendo dei lazzi, lo supera e lo ferma. Pantalone pensa che sia uno scemo,
                        si gira e vede il Dottore</p>
                    <p rend="indent">IL QUALE lo chiama e gli chiede di venire a casa sua per
                        riflettere come possono ostacolare gli amanti.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
                    <p rend="indent">DIANA si mostra impaziente perché Silvio non le scrive e se la
                        prende con Smeraldina,</p>
                    <p rend="indent">LA QUALE le dice di aspettare ancora un po’, perché il giovane
                        ha promesso di farlo. In quel momento arriva</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO e dà la lettera di Silvio a Diana. Diana la legge e
                        si rallegra. Nel frattempo, guardandosi, Arlecchino e Smeraldina si
                        innamorano l’uno dell’altro e dichiarano a vicenda la loro passione. Diana
                        li interrompe dicendo che è triste perché non può scrivere la riposta <pb facs="#metaarle_ru_006" n="6"/> a Silvio. Infatti ella teme il padre la possa
                        sorprendere mentre lo sta facendo. Perciò dice ad Arlecchino di salutare
                        Silvio da parte sua e di dirgli di venire a trovarla il più spesso che può.
                        Arlecchino glielo promette. Diana gli chiede come sia entrato, Arlecchino
                        glielo racconta. Dopo aver fatto molti complimenti a Smeraldina, Arlecchino
                        esce e anche le ragazze vanno via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE dice a Pantalone che deve cercare di venire a sapere
                        da Diana, oppure da Smeraldina, il nome del corteggiatore della figlia e che
                        lui farà la stessa cosa con Aurelia. Dopodiché loro possono decidere cosa
                        fare. A Pantalone piace il consiglio del Dottore e mentre si preparano per
                        andare ognuno a casa propria</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO salta dalla finestra di Pantalone, lo batte sulle
                        spalle, fa lo stesso con il Dottore e, facendo un lazzo, entra in casa di
                        quest’ultimo per consegnare la lettera di Odoardo ad Aurelia. Il Dottore,
                        pensando che sia stato picchiato dal Dottore, gli chiede perché l’abbia
                        bastonato. Il vecchio risponde di non essere stato lui e poi vanno ognuno a
                        casa propria.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI AURELIA.</stage>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO è infelice perché non sa dove trovare la camera di
                        Aurelia e si mette a chiamarla. Nel frattempo entra</p>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE e chiede chi è lui e perché sia venuto là.
                        Arlecchino risponde che sta cercando Aurelia per consegnarle la lettera di
                        quell’uomo che è stato cacciato la notte passata dal suo sciocco padre. Il
                        Dottore si rallegra per quella occasione e chiede se conosce il padre di
                        Aurelia. Arlecchino risponde di no e dice che forse è proprio lui il padre.
                        Il Dottore risponde di essere soltanto suo servitore e aggiunge che Aurelia
                        sta ancora dormendo. Se vuole dare la lettera a lui, non mancherà di
                        consegnarla alla giovane padrona. Arlecchino gli <pb facs="#metaarle_ru_007" n="7"/>
                        dà la lettera e gli raccomanda di farlo, promettendogli una ricompensa. Dopo
                        alcuni scherzi scenici, il Dottore si rivela ad Arlecchino, si mette a
                        picchiarlo, prende una pistola e vuole ucciderlo. Arlecchino grida: “Ah,
                        ecco la mia morte! Mi hanno fatto fuori!” e scappa via. Il Dottore lo
                        insegue e con le urla e le bastonate finisce il primo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra dicendo che ha denunciato il Dottore presso i
                        giudici che gli hanno dato delle guardie per arrestarlo e alle quali
                        Arlecchino ordina di andare nell’abitazione del Dottore per eseguire
                        l’ordine. Quando le guardie stanno per entrare, il Dottore, che ha sentito
                        tutto dalla finestra, scappa gettando per terra il suo farsetto e il
                        cappello e si rifugia nella casa di Pantalone. Arlecchino, ridendo del
                        felice esito del suo piano, indossa il farsetto e si mette in testa il
                        cappello del Dottore. Entrano le guardie e, credendo che sia lui il Dottore,
                        vogliono catturarlo. Arlecchino dice loro che si sbagliano e li manda via,
                        dispiaciuto per non aver trovato quello che aveva cercato, ma consolandosi
                        del fatto che i suoi padroni gli hanno promesso di bastonare il Dottore per
                        vendicarsi del disonore che gli ha inflitto. Nel frattempo entrano</p>
                    <p rend="indent">SILVIO e ODOARDO con i bastoni e, vedendo da lontano Arlecchino
                        vestito da Dottore, si mettono a bastonarlo con forza. Dopo aver preso tante
                        botte, Arlecchino si mette a ridere del loro errore. Dopo alcuni lazzi,
                        sentono arrivare qualcuno ed escono.</p>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE entra in scena e fa una lista a Pantalone di come ha
                        sparato con la pistola a una persona che aveva portato una lettera per
                        Aurelia, di come sono arrivate le guardie per metterlo in arresto e di come
                        questo sia il motivo per cui egli è stato costretto a rifugiarsi nella casa
                        dell’amico. Perciò chiede a Pantalone di aiutarlo. Pantalone gli promette di
                        intercedere presso i giudici e lo manda a casa sua. Il Dottore lo ringrazia
                        ed entra in casa sua. <pb facs="#metaarle_ru_008" n="8"/> Pantalone è dispiaciuto per
                        l’amico, e in quel momento entra</p>
                    <p rend="indent">Un cantante dicendo di essere venuto a dare una lezione di
                        canto a Smeraldina, come è solito fare. Pantalone gli impedisce di entrare
                        in casa e chiede di mandargli il suo superiore per riscuotere la paga. Il
                        cantante, scontento per l’accoglienza ricevuta, esce. Anche Pantalone si
                        avvia per andare a cercare il giudice.</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA, avendo sentito quello che Pantalone ha detto al
                        cantante, dice che questa è una buona occasione per avere la risposta di
                        Diana alla lettera del suo padrone e che intende di vestire Arlecchino da
                        capo dei cantanti ed esce. </p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA CON LA SPINETTA.</stage>
                    <p rend="indent"> DIANA dà una lettera a Smeraldina e le comanda di consegnarla
                        ad Arlecchino, perché è la risposta a quella lettera che egli le aveva
                        portato prima. Smeraldina le promette di servirla. Diana la ammonisce di
                        tenere duro se Pantalone volesse interrogarla. Smeraldina le risponde di
                        stare tranquilla ed entra</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE con ARLECCHINO, che fingendo di essere il capo dei
                        cantanti, pretende la paga concordata con il vecchio e fa complimenti alle
                        donne. Pantalone, annoiato, lo manda via. Arlecchino gli chiede di ascoltare
                        un’aria di sua composizione. Si mette a cantare e, facendo un lazzo e
                        cantando, prende la lettera da Smeraldina. Pantalone ride della sua
                        allegria, dice a Diana e Smeraldina di vivere onestamente, ed esce.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Entrano gli innamorati impazienti di sapere cosa ha fatto
                        Arlecchino. Brighella dice loro di non dubitare che il servitore abbia fatto
                        quello che gli è stato ordinato. In quel punto entra </p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO con la lettera e un portafoglio e racconta di essere
                        riuscito a fare tutto. <pb facs="#metaarle_ru_009" n="9"/> Consegna la lettera a
                        Silvio, il quale la legge e dice che Diana lo informa che suo padre le ha
                        vietato di avvicinarsi al portone e guardare dalla finestra e che lei si
                        dispera di non poter diventare sua moglie, se Silvio non la porta via.
                        Aggiunge che Diana è pronta a seguirlo ovunque e per questo ha già messo
                        delle cose preziose per la sua dote in una cassa che Silvio deve mandare a
                        prendere. Silvio ordina a Brighella di occuparsi della faccenda della cassa.
                        Brighella consiglia al suo padrone di chiedere direttamente a Pantalone sua
                        figlia in moglie, e a Odoardo di fare lo stesso con il Dottore. Solo se i
                        vecchi rifiutano, allora egli ricorrerà all’ultimo artificio per aiutarli.
                        Gli innamorati decidono di seguire il suo consiglio e dicono ad Arlecchino
                        di andare a casa ad aspettarli là. Brighella vede che arrivano i vecchi, lo
                        dice agli innamorati e si mette in disparte per vedere cosa succederà.
                        Silvio e Odoardo rimangono. Nel frattempo</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE e il DOTTORE escono dalle loro abitazioni. Pantalone
                        racconta al Dottore di aver parlato con il giudice che gli ha promesso di
                        sistemare la faccenda a patto che il Dottore si rappacifichi con il suo
                        nemico. A quel punto si avvicinano gli innamorati e, facendo molti
                        complimenti ai vecchi, chiedono a loro il permesso di sposare le loro
                        figlie. I vecchi capiscono che i giovani sono quelle persone che hanno
                        creato loro vari problemi e rifiutano di soddisfare la loro richiesta. Gli
                        innamorati escono, mentre i vecchi rimangono.</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA, che ha sentito il rifiuto ricevuto dai suoi padroni,
                        si avvicina ai vecchi e racconta dei gonfiori del povero Arlecchino causati
                        dalle bastonate del Dottore. Aggiunge che se il Dottore si rappacifica con
                        Arlecchino, eviterà di essere giustiziato ma per fare ciò deve prendere
                        Arlecchino in casa sua per medicarlo. Se il Dottore non lo fa, Arlecchino
                        non farà pace con lui perché è un uomo povero e senza tetto. Pantalone
                        consiglia al Dottore di farlo. Il Dottore ordina a Brighella di mandargli
                        Arlecchino.</p>
                    <pb facs="#metaarle_ru_010" n="10"/>
                    <p rend="indent"> BRIGHELLA esce dicendo tra sé che in questo modo Arlecchino
                        aiuterà i padroni. Ognuno dei vecchi va a casa propria.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI AURELIA.</stage>
                    <p rend="indent">AURELIA dice di aver scritto una lettera ad Odoardo ma non sa
                        come consegnargliela. In quel momento entra</p>
                    <p>Il DOTTORE dispiaciuto per l’infermità di Arlecchino. Si mette a rimproverare
                        la figlia perché è per colpa sua che egli si trova nei guai ed è diventato
                        la persona sgradita al giudice dopo aver bastonato quell’uomo che le portava
                        le lettere. In quel momento si sente bussare al portone e arriva</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA con Arlecchino che finge di essere infermo per
                        l’accumulo dei liquidi. Il Dottore prova dispiacere per lui. Da ciò nasce un
                        lazzo divertente durante il quale Arlecchino consegna la lettera di Odoardo
                        ad Aurelia e prende quella della ragazza per il suo padrone. Alla fine il
                        Dottore capisce di essere stato imbrogliato da Arlecchino e con un lazzo
                        finisce</p>
                    <p rend="indent">l’Atto secondo.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Il DOTTORE entra dicendo che vuole mettere al corrente
                        Pantalone della furberia del finto malato e bussa al suo portone.</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE esce e il Dottore gli racconta il caso. A Pantalone
                        rincresce di aver consigliato all’amico di prendere Arlecchino in casa. I
                        vecchi sono d’accordo che dietro quelle bricconerie ci sono Silvio e Odoardo
                        e, per vendicarsi, vogliono cercare un bravo che li bastoni e faccia la
                        guardia delle loro abitazioni. Entrambi escono dicendo che la notte si
                        avvicina.</p>
                    <pb facs="#metaarle_ru_011" n="11"/>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA, avendo sentito il loro piano, vuole andare a
                        informare i suoi padroni, ed esce.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA NOTTE.</stage>
                    <p rend="indent">ODOARDO arriva dicendo a Silvio, suo fratello, che anche
                        Aurelia gli ha scritto chiedendo di portarla via. Per questo si devono
                        aiutare l’un l’altro. Silvio è contento e fa un segno al quale arrivano
                        subito</p>
                    <p rend="indent">DIANA, AURELIA, SMERALDINA, tutte felici di trovarsi con i loro
                        innamorati. Nel frattempo Smeraldina lascia entrare i facchini che sono
                        venuti a prendere la cassa. Gli innamorati ordinano a loro di portare la
                        cassa da uno speziale che conoscono e, quando tutti stanno per fuggire via,
                        dopo essersi scambiati molti e reciproci complimenti, entrano i vecchi con
                        le candele. Vedendo le loro figlie sulla strada con gli amanti, fanno delle
                        prediche e ordinano loro di rientrare in casa. Dopo aver rimproverato anche
                        Silvio e Odoardo, seguono le figlie. Tristi, gli innamorati rimangono ed
                        entra</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA. Gli innamorati gli raccontano cosa è accaduto.
                        Brighella dice loro che se lo sono meritati perché volevano fare tutto di
                        testa loro. Dopodiché chiede dove è stata portata la cassa. Gli innamorati
                        gli rispondono che essa si trova dallo speziale. Brighella dice loro di
                        andare a vestire Arlecchino da scimmia e di chiuderlo nella cassa. Poi lui,
                        Brighella, farà sì che Pantalone, pensando che di far riportare la cassa con
                        la dote, farà entrare Arlecchino, il quale di notte aprirà il portone e farà
                        uscire le fidanzate. Se Pantalone per caso vorrà aprire la cassa, Arlecchino
                        lo spaventerà con la sua trasformazione e correrà via per non farsi
                        scoprire. Gli innamorati approvano la sua ingegnosa trovata e vanno a
                        metterla in atto.</p>
                    <pb facs="#metaarle_ru_012" n="12"/>
                    <p rend="indent"> PANTALONE, iracondo per la scomparsa della cassa, rimprovera
                        duramente la figlia. Brighella, dopo alcuni lazzi, gli racconta dove si
                        trova la cassa e di aver visto come è stata portata là. Rallegrandosi,
                        Pantalone lo ringrazia e chiede di trovare gente per andare a recuperare la
                        cassa e va via. Brighella lo segue.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
                    <p rend="indent">DIANA dice di avere paura della collera del padre che l’ha
                        colta nel momento della fuga scoprendo inoltre che la cassa è scomparsa.
                        Smeraldina la invita a non essere triste e in quel momento arriva</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE con i facchini che portano la cassa. Le donne corrono
                        via. Pantalone, adirato, le insegue. Nel frattempo i facchini mettono la
                        cassa per terra verticalmente e se ne vanno. Pantalone ritorna dicendo che
                        sua figlia si è chiusa con Smeraldina in una camera, ma egli troverà il modo
                        per farla uscire. Vedendo che la cassa è stata messa in verticale, rampogna
                        i facchini dando loro dei cretini. Alla fine, volendo vedere cosa sua figlia
                        voleva portare via, apre la cassa e trova</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO vestito da scimmia. Pantalone si spaventa pensando
                        che i facchini abbiano preso dallo speziale una cassa sbagliata. Comincia a
                        toccare la scimmia e dice che qualcuno le ha messo del profumo e smette di
                        aver paura. Nasce uno scherzo divertente causato dai gesti e dai movimenti
                        della scimmia e dalla paura di Pantalone. Alla fine, quando il vecchio
                        capisce che si tratta di un imbroglio, chiama la sua servitù. Alle sue grida
                        arriva gente a cui Pantalone ordina di uccidere quello che trovano nella
                        cassa. I servi aprono la cassa, ma non trovano altro che dei vecchi stracci.
                        Sorpreso, Pantalone comanda ai servi di andare via. Si mette a riflettere su
                        quello che ha visto e pensa che forse la sua ira e il suo sconforto abbiano
                        offuscato la sua mente. <pb facs="#metaarle_ru_013" n="13"/> Apre un’altra volta la
                        cassa e vede la scimmia, la quale, facendo di nuovo dei lazzi, lo spaventa.
                        Pantalone corre via e Arlecchino lo segue.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ E IL GIORNO.</stage>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE entra dicendo di essersi alzato molto presto perché
                        ha sentito delle grida in casa sua e di aver deciso di mettere sua figlia in
                        casa di Pantalone. Nel frattempo si sentono le urla di</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE “uccidetelo, uccidetelo” e Arlecchino, travestito da
                        scimmia, salta dalla finestra di Pantalone ed entra in quella del Dottore.
                        Il Dottore, vedendo entrare la scimmia, corre in casa per cacciarla, ma,
                        quando sta per entrare assieme a Pantalone, Arlecchino getta loro la farina
                        negli occhi e scappa via. I vecchi sono furibondi e tristi. Pantalone
                        racconta al Dottore cosa è accaduto a casa sua e chiede per la seconda volta
                        di cercare uno sgherro. Il Dottore gli risponde che quell’uomo con cui ha
                        parlato ha promesso di venire la mattina presto e proprio per questo ora
                        andrà a prenderlo. Gli chiede di prendere Aurelia in casa per tenerla al
                        sicuro e sotto sorveglianza. Pantalone acconsente. Il Dottore chiama</p>
                    <p rend="indent">AURELIA ordinandole di andare con Pantalone ed esce. Pantalone,
                        facendole alcuni complimenti, la porta a casa sua.</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA, che con gli innamorati ha sentito tutto, dice che
                        porrà rimedio a questa nuova disgrazia ordinando ad Arlecchino di vestirsi
                        da bravo e se ne va. Gli innamorati sono disperati sia per la sorveglianza
                        dei vecchi sulle loro figlie, sia perché non riescono ad ingannarli.
                        Entra</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO vestito da bravo e spaventa gli innamorati <pb facs="#metaarle_ru_014" n="14"/>, i quali, non riconoscendolo, sfoderano le loro
                        spade. Arlecchino rivela loro la sua identità. Gli innamorati lo
                        incoraggiano promettendogli il loro aiuto ed escono. Arlecchino bussa da
                        Pantalone,</p>
                    <p rend="indent">IL QUALE gli chiede dalla finestra chi sia. Arlecchino risponde
                        di essere quel bravo che gli manda il Dottore. Pantalone, dopo aver fato
                        alcuni lazzi, esce sulla strada, lo saluta e gli promette di ricompensare
                        generosamente i suoi servigi. Gli ordina di far bene la guardia e di
                        uccidere tutti quelli che si avvicinano a casa sua. Poi gli racconta delle
                        offese subite da Silvio, Odoardo e Arlecchino. Arlecchino si mostra molto
                        coraggioso e gli dice che può contare su di lui in tutto e per tutto.
                        Pantalone gli dà una camera in casa sua da cui egli può vedere tutti quelli
                        che entrano ed escono. Ciò dà il via a un lazzo, attraverso il quale
                        Arlecchino si mostra a volte come bravo, a volte come se stesso e confonde
                        Pantalone, il quale alla fine si convince che sia il bravo e lo porta dalla
                        donne per punirle.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
                    <p rend="indent">DIANA e AURELIA si lamentano a vicenda della severità dei loro
                        padri. Smeraldina le consola dicendo che devono avere fiducia nella costanza
                        dei loro innamorati. In quel momento arriva</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE con Arlecchino e lo mostra alle donne. Gli ordina di
                        comportarsi con le donne in modo che elle abbiano paura di lui e si mette in
                        disparte per controllare come lo sgherro esegue il suo ordine. Arlecchino si
                        mette a gridare, finge di essere il bravo e il loro padrone ma poi rivela di
                        nascosto alle donne chi sia veramente e le incoraggia. Le donne fingono di
                        avere paura di lui. Pantalone si rallegra e da ciò nascono <pb facs="#metaarle_ru_015" n="15"/> molti lazzi divertenti. Alla fine Pantalone
                        ritorna nel momento in cui Arlecchino cerca di fuggire con le donne, scopre
                        l’inganno, vuole ucciderlo, il che costringe tutti a correre via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE entra dicendo che, mentre andava a prendere il
                        bravo, era passato dalla posta dove aveva trovato una lettera per Pantalone
                        ed era venuto a consegnargliela. In quel punto arriva</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE inseguendo Arlecchino che scappa via e racconta al
                        Dottore cosa gli è appena accaduto. Il Dottore si sorprende dell’ingegnosità
                        degli innamorati che riescono a volgere tutto a loro vantaggio. Poi consegna
                        la lettera a Pantalone. Il vecchio legge la lettera e dice che è di sua
                        sorella Patasia che gli scrive da Parigi. Rimasta vedova e avendo alcune
                        cose di suo marito in Italia, Patasia sta per arrivare là. Patasia porta con
                        sé due figli e chiede al fratello di trovare delle brave ragazze con cui
                        maritarli. Il Dottore, contento della notizia, propone di far sposare i
                        nipoti di Pantalone con Aurelia e Diana, il che permetterebbe ai vecchi di
                        smettere di tenerle sotto la loro guardia e priverebbe gli innamorati di
                        qualsiasi speranza di ottenerle in sposa. Pantalone approva la proposta e,
                        per informare la figlia dell’arrivo di sua zia Patasia, nonché delle nozze
                        con uno dei suoi figli, entra in casa con il Dottore.</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA, che ha sentito tutto, dice che vuole informare di
                        ciò i suoi padroni e che ha già inventato il modo di salvarli dalla
                        disgrazia, ed esce.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra con il Dottore raccontando alle donne
                        dell’arrivo di Patasia da un momento all’altro e della decisione presa di
                        far sposare Diana e Aurelia con i figli della zia. [16] Le donne si
                        spaventano e rispondono che non vogliono maritarsi. Nel frattempo arriva</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA vestito da corriere con una falsa notizia dell’arrivo
                        della signora Patasia. I vecchi si rallegrano e le vanno incontro. In quel
                        momento entrano</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO, vestito da una donna incinta, e Silvio con Odoardo
                        che hanno i baffi. Dopo alcuni saluti divertenti, dicono per il tramite di
                        Brighella del loro piano alle donne, le quali, dopo qualche finta
                        resistenza, porgono le mani ai loro innamorati. I vecchi si rallegrano del
                        felice esito della loro impresa e di aver tratto in inganno gli innamorati e
                        parlano di cominciare le danze. La signora Patasia si mette a ballare e poi
                        finge di avere le doglie. Ordina che venga chiamata un’ostetrica. Da ciò
                        nasce uno lazzo esilarante. Alla fine i vecchi capiscono di essere stati
                        presi in giro, si mettono a bastonare Arlecchino e vogliono impedire le
                        nozze. Gli innamorati e le ragazze si oppongono dicendo che le nozze sono
                        state decise con il consenso dei padri stessi. I vecchi, vedendo che la loro
                        resistenza è vana, si consolano. Arlecchino sposa Smeraldina e con questo
                        finisce</p>
                    <p rend="indent">la Commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>