<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il luogo segreto</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of translation by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Il nascondiglio. In base alla data indicata sul frontespizio dello scenario a
                    stampa è possibile stabilire che la commedia fosse stata allestita a San
                    Pietroburgo dalla terza compagnia italiana nel 1735. Lo scenario ci è pervenuto
                    soltanto nella versione russa, attualmente conservata presso la Biblioteca
                    dell’Accademia delle Scienze di San Pietroburgo. Per quanto ci è dato a sapere,
                    per questa commedia non si sono trovati paralleli nelle altre raccolte di
                    scenari del teatro all’improvviso. L’argomento della commedia concerne i
                    consueti amori di Celio per Eularia e di Odoardo per Isabella. Un dettaglio
                    interessante sulle competenze sia del traduttore russo sia del pubblico
                    dell’epoca si trova nella scena dell’ultimo atto della commedia, in cui Odoardo
                    va a prendere le acque profumate per rianimare Isabella che gli sembra svenuta.
                    La fragranza adoperata dal personaggio a tale scopo è l’eau de la Reine
                    [d’Hongrie], ovvero l’acqua della regina, il primo profumo nella storia
                    occidentale a base di distillato di rosmarino, rimedio contro tutte le malattie
                    ed elisir di bellezza, nonché precursore dell’acqua di Colonia. Il nome di
                    quest’acqua aromatica non viene tradotto in russo, ma semplicemente
                    traslitterato in cirillico, un dato insolito, considerando che il traduttore
                    russo fornisce sempre una spiegazione nelle parentesi aggiunte a commento dei
                    vocaboli o dei concetti che potessero essere sconosciuti agli
                    spettatori-lettori. A partire da questo dato si possono avanzare alcune ipotesi:
                    in primo luogo, forse la flagranza era conosciuta in Russia con il nome francese
                    e quindi non necessitava traduzione. Quello che sembra smentire quest’ipotesi è
                    che anche la parola utilizzata dal traduttore per “fragranza” non è propriamente
                    “il profumo” ma “onda”, il che sembrerebbe indicare che nel lessico russo non
                    esisteva, a quell’altezza cronologica, la parola specifica per descrivere il
                    profumo. Quello che però sembra certo è che la traduzione in russo venisse
                    eseguita passando da una traduzione intermedia dello scenario in francese. </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ТАЙНОЕ МЕСТО</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">8 P DRAM IV, 8250 (37) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN175625916X</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="14">14 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="munimarc_ru_001" url="/img/munimarc_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_002" url="/img/munimarc_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_003" url="/img/munimarc_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_004" url="/img/munimarc_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_005" url="/img/munimarc_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_006" url="/img/munimarc_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_007" url="/img/munimarc_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_008" url="/img/munimarc_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_009" url="/img/munimarc_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_010" url="/img/munimarc_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_011" url="/img/munimarc_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_012" url="/img/munimarc_ru_012.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_013" url="/img/munimarc_ru_013.jpg"/>
                <graphic xml:id="munimarc_ru_014" url="/img/munimarc_ru_014.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#munimarc_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ТАИНОЕ МѢСТО</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ <date when="1735">1735.</date></head>
                <pb facs="#munimarc_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ.</head>
                    <p rend="indent">ЦЕЛIИ, на котораго ночью напалъ Октавïй проти-<lb/> вникъ его,
                        сынъ Панталоновъ, убиваетъ онаго,<lb/> и убѣгаетъ въ Болонїю. Будучи тамъ
                        получаетъ онъ<lb/> писмо отъ Эуларїи любовницы своея, которая ему<lb/> чрезъ
                        то приказываетъ возвратиться въ Медїоланъ,<lb/> приготовивши ему такое
                        мѣсто, гдѣ онъ можетъ<lb/> безопасенъ быть отъ всякаго гоненїя, пока
                        дѣло<lb/> свое исправитъ. Целїй исполняетъ приказъ. Отъ<lb/> сего
                        возвращенїя Целїева, которой прибылъ близъ<lb/> Медïолана, начинается
                        Комедїя.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Iзабеллïнъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="isabella_ru">IЗАБЕЛЛА,</role>
                        <roleDesc>подъ именемъ по томъ Фïаметты дочь Панта-<lb/>лонова, служащая
                            Арлекïнова.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРІГЕЛЛЪ,</role>
                        <roleDesc>слуга.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="celio_ru">ЦЕЛIИ,</role>
                        <roleDesc>любовникъ Эуларïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="eularia_ru">ЭУЛАРIЯ,</role>
                        <roleDesc>его любовница.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ,</role>
                        <roleDesc>его слуга.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Эуларïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="colombina_ru">КОЛОМБIНА,</role>
                        <roleDesc>служащая ея.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                        <roleDesc>женихъ Iзабеллïнъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="giudice_ru">Одинъ судья.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati_ru">Солдаты приказные.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="lavoratori_ru">Работные люди.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствуется въ Медïоланѣ, и около.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#munimarc_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ЦЕЛIИ съ дороги выходитъ съ Арлекїномъ говоря,<lb/> что надобно
                        имъ итьти по незнаемымъ дорогамъ,<lb/> чтобъ кому въ глаза не попасться.
                        Арлекїнъ гово-<lb/> ритъ, что онъ Целїй животъ свой потеряетъ, еже-<lb/>
                        либъ поиманъ былъ, за убїйство Октавїево. Целïй<lb/> ему отвѣтствуетъ, что
                        онъ возвращается будучи<lb/> призванъ сюда чрезъ свою любовницу, которая
                        ему<lb/> припасла одно сокровенное мѣсто. На то слышно<lb/> стало быть, что
                        кричатъ: помогите. Арлекїнъ го-<lb/> воритъ, что то карѣта, которую лошади
                        опроки-<lb/> нули съ одною дамою. Целїй побѣжалъ на помощь;<lb/> да и
                        возвращается съ испужавшеюся Iзабеллою; са-<lb/> жаетъ онъ ея на камень, и
                        признаваетъ ея что она<lb/> сестра Октавїева, котораго онъ убилъ;
                        удивившись<lb/> о своей встрѣчѣ, снялъ съ нея одну кисть, говоря,<lb/> что
                        се ему послужитъ, со временемъ, къ примире-<lb/> нїю съ Панталономъ отцомъ
                        противника убитаго;<lb/> а слыша, что идутъ люди, побѣжалъ онъ съ
                        Арлекї-<lb/> номъ.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ въ печали о своеи дочери, выходитъ<lb/> съ Одоардомъ
                        такъ же зоботящемся о своеи невѣстѣ;<lb/> а видя ея внѣ себя; стали ей
                        давать нюхать балсамъ.<lb/> Та пришедъ въ себя говоритъ имъ, что она себя
                        не<lb/> поранила; однакожъ она удивляется, потому что<lb/> будучи выброшена
                        изъ карѣты, что она на семъ мѣстѣ<lb/> нашлася, старикъ, и Одоардъ еи
                        говорятъ, что ка-<lb/> рѣта ея поднята, а они прибѣжали было на помощь<lb/>
                        ей. Радуется старикъ, а больше Одоардъ, что его<lb/> невѣста здорова, и
                        невредна. Обѣщаются они какъ<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Д 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">наискоряе</fw>
                        <pb facs="#munimarc_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> наискоряе окончить бракъ, да и пошли всѣ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОИНУЮ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">ЭУЛАРIЯ выходитъ говоря, что она ожидаетъ<lb/> съ часу на часъ,
                        Целїя любовника своего, которому<lb/> она приготовила одно таиное мѣсто.
                        Омакиваетъ<lb/> она нещастїе его. На то Целїй выходитъ съ Ар-<lb/> лекїномъ
                        обнаживъ свою шпагу говоря, что<lb/> за нимъ гонятся солдаты, и думая, что
                        то<lb/> чрезъ предательство ея любезныя, чтобъ его по-<lb/> губить, сталъ ея
                        называть вѣроломницею. Эуларїя<lb/> удивившись о семъ его къ себѣ укорѣ,
                        увѣряетъ его<lb/> о своей къ нему вѣрности; а слыша, что стучатся<lb/> у
                        воротъ спрятала она Целїя съ Арлекïномъ въ одно<lb/> тайное мѣсто, потомъ
                        послала Коломбїну къ воро-<lb/> тамъ. Судья входя съ людьми своими говоритъ
                        Эу-<lb/> ларїи, что онъ увѣдомился, что спрятался въ ея<lb/> домъ одинъ
                        виннои, и что то его должности, чтобъ<lb/> онаго тутъ искать. Эуларїя
                        противится ему говоря,<lb/> что понеже ея отецъ Губернаторомъ
                        Палаццуол-<lb/> скимъ, того ради дворъ его уволенъ отъ всѣхъ та-<lb/> ковыхъ
                        обысковъ. Судья говоритъ, что онъ о томъ<lb/> имѣетъ указъ изъ Сената, да и
                        приказываетъ своимъ<lb/> людямъ обыскъ чинить. Люди обыскивать стали
                        вездѣ,<lb/> а не нашедши никого, хотятъ прочь поити. Тогда<lb/> Докторъ
                        выходитъ, и видя солдатовъ у себя, сталъ<lb/> ихъ бранить; для того что они
                        ни малаго почтенїя<lb/> къ его характеру не имѣли чрезъ то обыскъ.
                        Судья<lb/> извиняетъ себя указомъ; да и пошолъ съ своими<lb/> людми. Докторъ
                        о всемъ томъ спрашиваетъ у своей<lb/> дочери; та отвѣтствуетъ, что она
                        ничего не<lb/> знаетъ. Докторъ сталъ ея бранить за любовь, кото-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">рую</fw>
                        <pb facs="#munimarc_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> рую она имѣетъ къ Целїю, и что онъ весьма<lb/>
                        вѣритъ, что Целїй прибылъ въ Медïоланъ съ ея со-<lb/> гласїя, хочетъ онъ ея
                        бить. На то Панталонъ при-<lb/> ходитъ; спрашиваетъ о причинѣ его гнѣва.
                        Докторъ<lb/> ему сказываетъ причину безчестїя, которое онъ воз-<lb/> имѣлъ
                        отъ судьи, и то, что онъ намѣренъ оста-<lb/> вить сеи домъ, чтобъ въ народѣ
                        перервать чрезъ то<lb/> всѣ неосновательныя рѣчи. Панталонъ ему
                        говоритъ,<lb/> что понеже онъ хочетъ за мужъ отдавать свою дочъ<lb/> за
                        Одоарда; того ради буде его домъ доволенъ будетъ<lb/> для него Панталона, и
                        для зятя его, то онъ возметъ<lb/> оную за себя.</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ радуяся о возвращенïи Пан-<lb/> талоновомъ
                        изъ деревни. Докторъ проситъ Панта-<lb/> лона, чтобъ онъ позволилъ Брїгеллу
                        проводить дочь<lb/> его съ Коломбїною не далеко отъ сюда къ одной<lb/>
                        теткѣ. Панталонъ позволенїе охотно даетъ. Эула-<lb/> рїя съ Коломбїною
                        отдавши честь пошли. Докторъ<lb/> говоритъ Панталону, что между тѣмъ
                        пошлетъ<lb/> онъ забрать свои буторъ, да и пошолъ. На то Брї-<lb/> геллъ
                        возвращается говоря, что на силу докторову<lb/> онъ дочь, и служащую довелъ
                        до тетки ихъ. Пан-<lb/> талонъ велитъ ему посмотрѣть покои докторовы,<lb/> и
                        есть ли въ нихъ все нуждное. Брїгеллъ исполняетъ<lb/> приказъ. Тогда
                        работные люди пришли говоря, что<lb/> по приказу докторову надобно имъ взять
                        ево буторъ.<lb/> Брїгеллъ положилъ на нихъ онои отпустилъ. Пан-<lb/> талонъ
                        ему велитъ, чтобъ онъ сказалъ зятю своему<lb/> и дочери притьти въ сей домъ,
                        и чтобъ онъ перенесъ его буторъ, да и пошолъ съ нимъ.</p>
                    <p rend="indent">ЦЕЛIИ и Арлекїнъ выходя изъ сокровеннаго того<lb/> мѣста,
                        дивятся, что дворъ сталъ быть пустъ; а<lb/> видя, что ворота заперты изъ
                        внѣ, весьма запечали-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Д 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">лися</fw>, <pb facs="#munimarc_ru_006" n="6"/><fw type="pageNum">6</fw> лися, для того что не могутъ вытьти вонъ, ни<lb/>
                        выскочить въ окна, для того что тѣ были съ желѣз-<lb/> ными решотками.
                        Говорятъ они, что буде не попу-<lb/> стятъ они свою жизнь въ напасть, то имъ
                        спастися<lb/> отъ сего нещастїя не возможно. На то Брїгеллъ при-<lb/> ходитъ
                        съ одною лоханью, и съ работными людьми<lb/> несущими буторъ его господина;
                        полагаетъ онъ ту<lb/> лохань на столъ, отсылаетъ работныхъ людеи, да<lb/> и
                        пошолъ. Арлекїнъ изъ своего таинаго мѣста видя<lb/> лохань, призвалъ Целїя;
                        и когда они смотрѣли,<lb/> что бы то было, тогда слышенъ сталъ быть
                        Брї-<lb/> геллъ. Тѣ опять спряталися, унесши съ собой ло-<lb/> хань.
                        Брїгеллъ выходитъ съ Iзабеллою сказывая ей<lb/> что женихъ къ ней прислалъ
                        ту спрашиваетъ, гдѣбъ<lb/> онъ то положилъ, а ненашедый ни гдѣ, стала
                        сер-<lb/> диться на него. На то Панталонъ приходитъ. Iза-<lb/> белла
                        жалуется ему о поступкѣ Брїгелловомъ, ко-<lb/> торой сталъ винить
                        работниковъ въ томъ; а послѣ<lb/> нѣкоторыхъ игрушокъ пошолъ готовить
                        ужину.<lb/> Панталонъ ввелъ дочь свою въ камеру ея, а самъ<lb/> остался. На
                        то Эуларїя приходитъ обернувшись<lb/> епанчою, и говоря, что она пришла
                        выпустить Це-<lb/> лїя изъ того сокровеннаго мѣста, въ которое она его<lb/>
                        посадила; но увидѣвши Панталона, сказываетъ, что<lb/> будто гонится за ней
                        нѣкто, и что будто уже онъ<lb/> на лѣсницѣ. Панталонъ, чтобъ то видѣть,
                        пошолъ,<lb/> впустивши ея въ покой Одоардовъ.</p>
                    <p rend="indent">ЦЕЛIИ показывается говоря Арлекїну, которой<lb/> наряженъ был
                        женьшиною, чтобъ онъ старался какъ<lb/> нибудь уйти, и увѣдомить брата его о
                        ихъ напасти,<lb/> да и спрятался опять. Арлекїнъ остался. Панта-<lb/> лонъ
                        возвращается; а думая что то та дама, ко-<lb/> торую онъ самъ ввелъ,
                        сказываетъ, что онъ никого<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">не</fw>
                        <pb facs="#munimarc_ru_007" n="7"/><fw type="pageNum">7</fw> не видалъ на лѣсницѣ;
                        хотѣлъ онъ ея улещивать<lb/> Арлекїнъ убѣгаетъ; а многїя шутки кончатъ
                        дѣй-<lb/> ствїе первое.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">ЭУЛАРIЯ выходитъ изъ покоя Одоардова; и какъ она хотѣла пойти
                        въ то сокровенное мѣсто, тогда Брїгеллъ увидѣвъ ея, что она выходила изъ
                        покоя жениха своея госпожи, говоритъ, что онъ хочетъ ея о томъ увѣдомить, да
                        и пошолъ. Эуларїя вызы- ваетъ Целїя; объявивши ему про себя говоритъ, что
                        она на другую квартиру переѣхала съ своимъ отцомъ, что ея въ великое привело
                        затрудненїе о немъ; а услышавши, что идутъ люди, спряталися они. Брїгеллъ
                        выходитъ говоря Iзабеллѣ, о томъ что онъ видѣлъ. Iзабелла спрашиваетъ у
                        него, гдѣбъ она теперь была? Брїгеллъ не видя ея больше, дивится, по тому
                        что ворота все были заперты. Iзабелла думаетъ, что не опять ли она ушла къ
                        Одоарду, бранитъ Брїгелла, что онъ ея выпустилъ изъ рукъ. На то Панталонъ
                        приходитъ съ Одоардомъ, и увѣ- домился отъ нихъ о ихъ дѣлѣ, говоритъ дочери
                        своей, что онъ знаетъ ту женшину, и что она уже вышла. Приказываетъ онъ
                        Брїгеллу пойти къ воротамъ. Одоардъ кланяется своеи невѣстѣ, по томъ шу-
                        титъ надъ Панталономъ тою не знаемою женшиною, между тѣмъ Докторъ приходитъ,
                        спрашиваетъ у нихъ, что нравенъ ли имъ тотъ дворъ! Панта- лонъ говоритъ, что
                        нравенъ. Стали они другъ другу комплїменты чинить. Тогда Коломбїна при-
                        ходитъ въ великой боязни, и говоритъ Доктору, что его дочь сбѣжала. Докторъ
                        въ отчаянїи проситъ <fw type="catch" place="bottom">помощи</fw>
                        <pb facs="#dispnobi_ru_008" n="8"/><fw type="pageNum">8</fw> помощи у друговъ
                        своихъ, да и пошолъ съ Колом-<lb/> бїною. Одоардъ, чтобъ ему услужить, за
                        нимъ же<lb/> пошолъ. Панталонъ говоритъ своеи дочерѣ, чтобъ<lb/> чрезъ сей
                        примѣръ научилася она быть честною<lb/> дѣвицею, да и послалъ ея домой.
                        Между тѣмъ Брї-<lb/> геллъ возвращается таща Арлекїна насильно, про<lb/>
                        котораго сказывалъ господину своему, что онъ его<lb/> поималъ на лѣсницѣ.
                        Панталонъ дивится, что ви-<lb/> дитъ слугу непрїятельскаго въ своемъ домѣ,
                        спра-<lb/> шиваетъ у него про непрїятеля своего. Арлекїнъ<lb/> дѣлается
                        несмысленнымъ. Старикъ приказываетъ<lb/> Брїгеллу свѣчь принесть, а онъ самъ
                        хочетъ итти<lb/> къ судьѣ, да и пошолъ заперши ворота двойнымъ<lb/> замкомъ.
                        Арлекїнъ видя себя одного, стучится у<lb/> сокровеннаго того мѣста; Целїй
                        выходитъ. Арлекїнъ<lb/> ему сказываетъ, что братъ его увѣдомленъ о его<lb/>
                        напасти, и что онъ обѣщалъ притьти выручить<lb/> его; съ нѣсколькими
                        друзьями вооруженными, на<lb/> утреннеи зорѣ, а о прибытїи своемъ хотятъ
                        они<lb/> дать знакъ выстрѣливъ дважды изъ пїстолета,<lb/> Целїи призываетъ
                        Эуларїю, и соглашается съ нею,<lb/> чтобъ не ожидать дня, но бѣжать
                        теперь,<lb/> ежели можно будетъ. Стали они подходить къ<lb/> воротамъ въ
                        самое то время, когда Панталонъ воз-<lb/> вращался съ Одоардомъ, и такъ всѣ
                        другъ съ дру-<lb/> гомъ встрѣтилися въ темнотѣ, а не говоря ничего<lb/>
                        остановились всѣ. Целїй, Эуларїя, и Арлекїнъ ни<lb/> слова не молвивши опять
                        возвратились въ свое мѣ-<lb/> сто. Панталонъ кличетъ. Брїгеллъ съ свѣчею
                        при-<lb/> ходитъ; спрашиваетъ онъ у старика всему тому<lb/> причины; стали
                        они искать Арлекїна. Но ненашедши<lb/> заключили, что онъ тогда ушолъ, когда
                        Панталонъ<lb/> отворялъ дверь. Панталонъ велѣлъ дать свѣчу<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Одоарду,</fw>
                        <pb facs="#munimarc_ru_009" n="9"/><fw type="pageNum">9</fw> Одоарду, которои
                        пошолъ въ свою камеру. Потомъ<lb/> старикъ говоритъ Брїгеллу, что Арлекїнъ
                        не могъ<lb/> имѣть больше двухъ рукъ, а однако ощупано ихъ<lb/> было больше
                        четырехъ въ темнотѣ. Брїгеллъ гово-<lb/> ритъ, что можетъ быть то были
                        Iзабеллїны, ко-<lb/> торая хотѣла пошутить надъ своимъ женихомъ,<lb/> но
                        чтобъ увѣдомиться о томъ кличутъ они ея.</p>
                    <p rend="indent">IЗАБЕЛЛА выслушавши говоритъ, что она ничего<lb/> не знаетъ, да
                        и пошла въ свою камеру, подозрѣвая<lb/> въ семъ дѣлѣ нѣчто о Одоардѣ.
                        Старикъ думая все<lb/> что то она хотѣла пошутить надъ своимъ жени-<lb/>
                        хомъ, и его укрываетъ, пошолъ съ Брїгелломъ въ<lb/> камеру свою. Арлекїнъ не
                        видя никово, кличетъ<lb/> Целїя и Эуларїю. И когда они хотѣли уходить,<lb/>
                        тогда услышали, что люди идутъ. Целїй и Арле-<lb/> кїнъ тотчасъ спряталися;
                        но Эуларїя въ темнотѣ<lb/> не нашла сокровеннаго того мѣста; а Iзабелла
                        тогда<lb/> пришла съ свѣчею говоря, что она хочетъ присма-<lb/> тривать за
                        своимъ женихомъ, и видя одну женшину<lb/> покрытую, которая старалася
                        укрыться въ камеру<lb/> ея жениха, поимала оную и хочетъ съ нея стащить<lb/>
                        епанчу. Эуларїя выхвативши пїстолѣтъ, грозитъ ея<lb/> убить. Iзабелла въ
                        великую ярость пришедши отъ<lb/> ревности, побѣжала въ камеру свою по
                        пїстолетъ.<lb/> Въ то время Эуларїя при свѣтѣ от свѣчи спрятала-<lb/> ся въ
                        таиное то мѣсто. Iзабелла въ великомъ гнѣвѣ<lb/> возвращается съ
                        пїстолѣтомъ; а не видя ни кого<lb/> думаетъ, что Одоардъ ея спряталъ къ
                        себѣ, и такъ<lb/> великои крикъ начала чинить, да и кличетъ Панта-<lb/>
                        лона, которому сказываетъ, что ея женихъ запер-<lb/> ся съ женшиною въ
                        камерѣ своеи. Панталонъ ста-<lb/> рался ея усмирить, та говоритъ, что она
                        ко-<lb/> нечно хочетъ ту женшину, и принудила старика<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Е</fw> стучаться <pb facs="#munimarc_ru_010" n="10"/><fw type="pageNum">10</fw> стучаться у двереи Одоардовыхъ, и его
                        просить,<lb/> чтобъ онъ отпеъ. Одоардъ многихъ ради причинъ<lb/> не возможно
                        было того учинить; того ради чрезъ<lb/> сїе прибавилъ имъ подозрѣнїя. На
                        конецъ онъ имъ<lb/> отперъ. Панталонъ съ насмѣшкою спрашиваетъ у<lb/> него
                        вѣстей о той женшинѣ. Одоардъ ставитъ то<lb/> въ шутку; но видя, что они
                        говорятъ въ правду,<lb/> кленется честїю своею, что онъ никого не
                        имѣетъ<lb/> въ камерѣ своей. Iзабелла не кажется быть довольна<lb/>
                        отговорками его, говоритъ Панталону, чтобъ онъ<lb/> самъ пошолъ въ камеру
                        посмотрѣть. Одоардъ осер-<lb/> дившись говоритъ имъ, что буде чрезъ сей
                        только<lb/> подлогъ хотятъ они слово данное перемѣнить, и<lb/> въ немъ не
                        устоять; то и онъ съ своей стороны по-<lb/> зволяетъ ему итьти въ камеру
                        свою съ такимъ уго-<lb/> воромъ, что буде ни кого онъ не найдетъ, тобъ
                        и<lb/> ему такъ же вольно было обѣщанїя своего неиспол-<lb/> нить, и не
                        здержать своего слова. Панталонъ не<lb/> знаетъ что дѣлать. Но ревнивая
                        Iзабелла говоря<lb/> что то только отговорка невѣрнаго ея жениха, да-<lb/>
                        бы, чрезъ то, укрыть оную женшину, принудила<lb/> своего отца, чтобъ поити
                        осмотрѣть камеру Одо-<lb/> ардову. Панталонъ пошолъ; но возвращается съ<lb/>
                        стыдомъ говоря, что онъ не нашолъ тамъ ни кого.<lb/> Одоардъ съ холодностью
                        имъ говоритъ, что буде<lb/> имъ нравно, что онъ остатокъ сея ночи
                        пробудетъ<lb/> еще у нихъ, а завтра съ свѣтомъ въ другъ онъ выдетъ<lb/> отъ
                        нихъ, да и пошолъ. Iзабелла разьярившися го-<lb/> воритъ своему отцу и
                        жениху, что они оба въ со-<lb/> гласïи. Одоардъ пошолъ въ свою камеру.
                        Панталонъ<lb/> не могши утишить свою дочь такъ же. Iзабелла<lb/> видя отъ
                        обоихъ худой себѣ прïемъ, отчаянïемъ<lb/> своимъ окончеваетъ дѣиствїе
                        второе.</p>
                </div>
                <fw rend="catch" place="bottom">ДѣИ-</fw>
                <div type="act" n="3">
                    <pb facs="#munimarc_ru_011" n="11"/>
                    <fw type="pageNum">11</fw>
                    <head>ДѢИСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
                    <p rend="indent">IЗАБЕЛЛА приходитъ въ епанчѣ съ свѣчою. Гово-<lb/> ритъ, что
                        она до свѣту не хочетъ отойти отъ<lb/> сюду, дабы еи видѣть ту женьшину, про
                        которую<lb/> она все думаетъ, что она у Одоарда. Сѣла она на<lb/> стулъ;
                        покрылась епанчою, да и уснула.</p>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ изъ своего покоя говоритъ, что онъ<lb/> нехочетъ
                        ожидать дни. Видитъ онъ одну женшину;<lb/> роскрылъ ея; а видя, что то
                        Iзабелла, думаетъ,<lb/> что она безъ памяти лежитъ; и такъ въ сожалѣнїе<lb/>
                        пришолъ; но чтобъ ея въ память привести говоритъ,<lb/> что онъ пошолъ По ло
                        деларенъ. Iзабелла, которая<lb/> уже тогда неспала, встала, и пошла говоря,
                        что<lb/> она не можетъ терпѣть, чтобъ его видѣть. Между<lb/> тѣмъ Эуларїя
                        выходитъ изъ таинаго своего мѣста,<lb/> и говоритъ, что она хочетъ, по тому
                        что никого<lb/> нѣтъ, заснуть въ сей камерѣ. Для того сѣла, и<lb/>
                        покрылася. Одоардъ возвращается съ тою волною,<lb/> которую называетъ ло
                        деларенъ, и видя перемѣну<lb/> дивится. Въ то самое время Панталонъ
                        спряшиваетъ<lb/> изъ своея камеры: кто идетъ? Одоардъ не хотя,<lb/> чтобъ
                        онъ его видѣлъ тутъ съ женшиною, ушолъ<lb/> въ свою камеру, а Эуларїя въ
                        сокровенное мѣсто;<lb/> откуду Арлекїнъ вышелъ по прежде того, которои<lb/>
                        такъ же говоритъ, что онъ хочетъ отдохнуть; са-<lb/> дится онъ, прикрываяся
                        епанчою. На то Панталонъ<lb/> выходитъ говоря, что то за стукъ, да за
                        шумъ<lb/> здѣсь? я не могъ на малчасъ заснуть; а увидѣвъ одну<lb/> женьшину
                        думалъ, что то была дочь его, сталъ ея<lb/> бранить за ея упрямство, да и
                        хочетъ сдернуть<lb/> епанчу. Арлекїнъ погасилъ у него свѣчу. Панталонъ<lb/>
                        осердившись пошолъ по свѣтъ, а Арлекïнъ спрятался.<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Е 2</fw>
                        <fw rend="catch" place="bottom">Пан-</fw>
                        <pb facs="#munimarc_ru_012" n="12"/><fw type="pageNum">12</fw> Панталонъ
                        возвращается, но не видя ни кого, ду-<lb/> маетъ, что она ушла къ Одоарду.
                        Одоардъ осерди-<lb/> вшись такъ же и за сїе, говоритъ Панталону, что<lb/>
                        хотя чуть еще зоря занялася, однакожъ онъ пой-<lb/> детъ; а что касается до
                        свадьбы, о томъ подумаетъ,<lb/> да и пошолъ вонъ изъ двора. Панталонъ будучи
                        о томъ<lb/> въ великои печали кличетъ Брїгелла, которои ему<lb/> совѣтуетъ
                        искать Одоарда, и стараться чтобъ его<lb/> утишить. Загашиваютъ они свѣчи,
                        по тому что<lb/> уже день былъ. Панталонъ велитъ себя одѣть,<lb/> жалуяся на
                        толь непокоиную ночь. На то Докторъ<lb/> приходитъ, чтобъ ему сказать, что
                        встрѣтившись<lb/> онъ въ кафеиномъ дому съ Одоардомъ, на силу онъ<lb/> его
                        поклономъ почтилъ, что ему подало причину,<lb/> думать, что нѣтъ ли чего у
                        нихъ новаго, о чемъ<lb/> онъ пришолъ увѣдомиться. Панталонъ ему сказы-<lb/>
                        ваетъ о ссорѣ учиненнои отъ ревности его дочери,<lb/> да и проситъ его чтобъ
                        онъ пошолъ съ нимъ, и помогъ<lb/> бы ему о примиренїи стараться. Докторъ ему
                        обѣ-<lb/> щается съ такимъ уговоромъ, чтобъ онъ такъ же<lb/> помогъ ему
                        взаимно искать свою дочь. Панталонъ<lb/> поручаетъ сїе дѣло Брїгеллу,
                        которои и пошолъ.<lb/> Старики утѣшая другъ друга о своемъ нещастїи,<lb/>
                        пошли же.</p>
                    <p rend="indent">IЗАБЕЛЛА печаляся, что оскорбила своего жени-<lb/> ха,
                        говоритъ, что она хочетъ итьти просить своего<lb/> отца, чтобъ онъ у него
                        просилъ ея именемъ проще-<lb/> нїя, да и пошла въ его камеру.</p>
                    <p rend="indent">ЦЕЛIИ выходитъ съ Эуларїею, и Арлекïномъ изъ<lb/> сокровеннаго
                        того мѣста; и когда старики, чиня<lb/> съ Одоардомъ комплїменты, слышимы
                        быть стали<lb/> при воротахъ; тогда Арлекїнъ торопяся упредивъ<lb/> Целїя, и
                        Эуларïю спрятался въ то сокровенное мѣсто,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">да</fw>
                        <pb facs="#munimarc_ru_013" n="14"/>
                        <fw type="pageNum">13</fw> да и заперъ оное. Целїй и Эуларїя не зная что
                        чи-<lb/> нить, и видя себя въ необходимои напасти, Эуларїя<lb/> спряталася
                        въ Одоардову камеру въ то самое время,<lb/> какъ Iзабелла выглянувши въ
                        ворота, увидѣла ея<lb/> бѣгущую, да и закричала; вотъ любовница моего<lb/>
                        мужа, которая пошла къ нему. Целїй бросился въ<lb/> камеру Iзабеллїну, что
                        Одоардъ увидѣвъ такъ же<lb/> закричалъ: вотъ любовникъ моея невѣсты.
                        Старики<lb/> невидавъ ни того ни другую, говорятъ. Вотъ теперь<lb/> все
                        помирено. Iзабелла осердившися говоритъ, что<lb/> ея женихъ больше
                        запереться неимѣетъ, что жень-<lb/> шина не вошла къ нему. Одоардъ еи
                        отвѣчаетъ;<lb/> правда, что мнѣ надлежитъ говорить, въ томъ ты<lb/> меня
                        предъупреждаешь, по тому что ты имѣешь<lb/> въ своей камерѣ любовника, а не
                        я въ моей. Старики<lb/> стараются, чтобъ ихъ помирить; но видя, что имъ<lb/>
                        не можно того учинить, Панталонъ вошолъ въ покой<lb/> Одоардовъ, и выходитъ
                        отъ туда съ покрытою<lb/> Эуларїею. Iзабелла спесивится о своей
                        находкѣ.<lb/> Одоардъ говоритъ, что онъ еи тотчасъ такъ же<lb/> отмститъ, да
                        и кленется, что сїя женьшина вошла<lb/> въ его камеру безъ его вѣдома. Тогда
                        всѣ хотятъ<lb/> ея разкрыть. Эуларїя сказала о себѣ тихонько Одо-<lb/> арду,
                        прося его, чтобъ онъ недопустилъ ея роз-<lb/> крыть. Одоардъ до того
                        недопускаетъ. Сїе под-<lb/> вердило подозрѣнїе Iзабеллїно, которая его
                        стала<lb/> бранить. Одоардъ не терпя того сталъ поносить<lb/> Iзабеллу, что
                        она имѣетъ любовника въ своеи каме-<lb/> рѣ. Iзабелла подсмѣивать стала его
                        за отмщенїе<lb/> толь не основательное вѣдая, что никого у нея нѣтъ<lb/> въ
                        камерѣ. Панталонъ, чтобъ увѣдать правду, хо-<lb/> четъ войти въ покои къ
                        своей дочери. Целїй пока-<lb/> залъ суля старику, которой назадь подался.
                        Пан-<lb/> талонъ началъ жестоко бранить свою дочь, что она<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Е 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">въ</fw>
                        <pb facs="#munimarc_ru_014" n="14"/>
                        <fw type="pageNum">14</fw> въ камерѣ своей укрывала того, кто ея брата
                        убилъ.<lb/> Всѣ хотятъ войти въ камеру противъ Целїя, кото-<lb/> рой
                        выхвативши шпагу защищается въ дверяхъ, и<lb/> говоритъ, что онъ въ сеи
                        дворъ вошолъ не наглски,<lb/> но будучи призванъ отъ Эуларїи. Эуларїя
                        показала<lb/> себя. Докторъ видя свою дочь хочетъ ея убить;<lb/> но однако
                        удержали его; а послышавши стукъ уви-<lb/> дѣли что Брїгеллъ бѣжитъ съ
                        Коломбïною говоря,<lb/> что братъ Целїевъ съ множествомъ людеи идетъ,<lb/>
                        которые всѣ вооружены, и что проситъ онъ, чтобъ<lb/> выдать ему брата его.
                        Всѣ о томъ удивились. Целїй<lb/> прибѣжавъ къ воротамъ того двора, говоритъ
                        ста-<lb/> рикамъ, что илибъ они его простили, или онъ ихъ<lb/> тутъ всѣхъ
                        побьетъ съ братомъ своимъ. Старики<lb/> видя свою напасть обѣщаютъ его
                        простить, и по-<lb/> мириться за убїйство. Целїй отослалъ своего брата,<lb/>
                        по томъ возвращается говоря, что въ смерти Пан-<lb/> талонова сына онъ не
                        виноватъ, по тому что онъ<lb/> не один былъ, когда тотъ на него напалъ; и
                        такъ<lb/> можетъ быть, что его кто другои убилъ, а не онъ.<lb/> Тутъ
                        помирились они. Эуларїя проситъ прощенїя<lb/> у Доктора за преступленїе
                        свое. Iзабелла прощает-<lb/> ся съ Одоардомъ за ревность. Целїй проситъ
                        всѣхъ,<lb/> чтобъ простить такъ же Арлекїна, да и кличетъ его.<lb/> Арлекїнъ
                        показался изъ тайнаго онаго мѣста и съ<lb/> лоханью, которую онъ укралъ съ
                        стола. Брїгеллъ<lb/> узнавши оную, отнимаетъ у него оную. Эуларїя<lb/>
                        сказываетъ про намѣренїе, для чего она здѣлала сїе<lb/> сокровенное мѣсто;
                        чрезъ то извѣстны стали быть<lb/> всѣ о чудесахъ бывшихъ въ ночь. По томъ
                        сочетанї-<lb/> ями брачными кончится Комедїя.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Il nascondiglio</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#munimarc_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">IL NASCONDIGLIO.</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1735">nel 1735.</date></head>
                <pb facs="#munimarc_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">CELIO, che viene assalito di notte da Ottavio, suo avversario e
                        figlio di Pantalone, lo uccide e fugge a Bologna. Lì riceve una lettera da
                        Eularia, la sua amata, che gli ordina di tornare a Milano, avendo preparato
                        per lui un posto, dove può stare al sicuro da ogni persecuzione, finché non
                        risolve i suoi affari. Celio esegue l’ordine. Dal ritorno di Celio, nei
                        pressi di Milano, inizia la commedia. </p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Isabella.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="isabella_it">ISABELLA,</role>
                        <roleDesc>sua figlia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="celio_it">ЦЕЛIИ,</role>
                        <roleDesc>любовникъ Эуларïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="eularia_it">ЭУЛАРIЯ,</role>
                        <roleDesc>la sua innamorata.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>padre di Eularia.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="colombina_it">COLOMBINA,</role>
                        <roleDesc>sua servitrice.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                        <roleDesc>fidanzato di Isabella.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="giudice_it">Un giudice.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati_it">Soldati giudiziari.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="lavoratori_it">Facchini.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Milano e dintorni.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#munimarc_ru_003" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
                    <p rend="indent">CELIO entra dalla strada con Arlecchino, dicendo che devono
                        percorrere vie inconsuete per non attirare l’attenzione di nessuno.
                        Arlecchino dice che Celio perderà la vita se verrà catturato per l’omicidio
                        di Ottavio. Celio gli risponde che sta tornando perché è stato chiamato là
                        dalla sua amata, che ha in serbo per lui un nascondiglio. Intanto sente
                        gridare aiuto. Arlecchino dice che è una carrozza, che i cavalli hanno
                        ribaltato, con una signora. Celio corre in soccorso. E torna con Isabella
                        spaventata, la fa sedere su una pietra, e riconosce che è la sorella di
                        Ottavio, che lui ha ucciso; sorpreso dal suo incontro, le toglie una ciocca
                        di capelli, dicendo che gli sarebbe servita con il tempo, per riconciliarsi
                        con Pantalone, padre del nemico ucciso, e sentendo arrivare delle persone,
                        si mette a correre con Arlecchino.</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE, addolorato per la figlia, entra con Odoardo, anche
                        lui in ansia per la sua fidanzata, e vedendola sconvolta, iniziano a farle
                        annusare del balsamo. Tornata in sé, Isabella dice loro che non si è fatta
                        male, tuttavia è sorpresa, perché è stata estratta dalla carrozza e si trova
                        in quel posto. Il vecchio e Odoardo le dicono che la sua carrozza è stata
                        sollevata e che loro sono corsi ad aiutarla. Il vecchio si rallegra, e
                        ancora di più Odoardo, che la sua fidanzata sia sana e salva. Promettono <pb facs="#munimarc_ru_004" n="4"/> di concludere il matrimonio il prima possibile
                        e tutti vanno via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA DOPPIA.</stage>
                    <p rend="indent">EULARIA entra, dicendo che aspetta di ora in ora il suo
                        innamorato Celio, per il quale ha preparato un nascondiglio. Rimugina della
                        disgrazia del fidanzato. A quel punto entrano Celio e Arlecchino con le
                        spade sguainate, dicono che i soldati li stanno inseguendo e pensando che
                        ciò sia dovuto al tradimento della ragazza, la chiamano perfida. Eularia,
                        sorpresa del rimprovero di Celio, gli assicura la sua fedeltà e, sentendo
                        che bussano alla porta, nasconde Celio e Arlecchino in un luogo segreto, poi
                        manda Colombina alla porta. Il giudice, entrando con i suoi uomini, dice ad
                        Eularia di essere stato informato che in casa sua c’è un colpevole, e che è
                        suo compito cercarlo là. Eularia gli si oppone, dicendo che, essendo suo
                        padre il governatore di Palazzuolo, i suoi familiari sono dispensati da quel
                        genere di perquisizione. Il giudice dice di avere un mandato del senato in
                        merito e ordina ai suoi uomini di perquisire la casa. Gli uomini iniziano a
                        cercare dappertutto e, non avendo trovato nessuno, vogliono andarsene. In
                        quel momento entra il Dottore e, vedendo i soldati in casa sua, inizia a
                        rimproverarli, perché non hanno il minimo rispetto per la sua posizione. A
                        sua discolpa il giudice gli dice del mandato e va via con i suoi uomini. Il
                        Dottore fa delle domande sull’accaduto alla figlia, la quale però risponde
                        di non sapere nulla. Il Dottore inizia a rimproverarla per l’amore che <pb facs="#munimarc_ru_005" n="5"/> prova per Celio e dice di essere convinto che
                        il giovane sia venuto a Milano con il consenso della figlia e vuole
                        picchiarla. In quel momento arriva Pantalone e chiede il motivo della sua
                        rabbia. Il Dottore gli spiega la ragione del disonore che ha ricevuto dal
                        giudice e che intende lasciare quella casa per interrompere tutte le
                        chiacchiere infondate tra la gente. Pantalone risponde che siccome vuole
                        dare sua figlia in sposa a Odoardo allora la sua casa sarà aperta sia a
                        Pantalone che alla figlia.</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA entra, rallegrandosi per il ritorno di Pantalone
                        dalla campagna. Il Dottore chiede a Pantalone di permettere a Brighella di
                        accompagnare la figlia e Colombina, non lontano da lì, da una zia. Pantalone
                        dà volentieri il permesso. Eularia e Colombina salutano e partono. Il
                        Dottore dice a Pantalone che nel frattempo manderà a prendere i suoi bagagli
                        e va via. Intanto Brighella ritorna dicendo che ha portato la figlia del
                        Dottore e la servitrice dalla zia. Pantalone gli chiede di dare un’occhiata
                        all’alloggio del Dottore e di controllare se ha tutto ciò di cui ha bisogno.
                        Brighella esegue gli ordini. Poi arrivano dei facchini e dicono di essere
                        venuti per ordine del Dottore a prendere i suoi bagagli. Brighella glieli
                        consegna e li lascia andare. Pantalone gli chiede di dire a suo genero e
                        alla figlia di venire in quella casa e di portare là la sua roba e va via
                        con lui.</p>
                    <p rend="indent">CELIO e Arlecchino escono dal nascondiglio e si stupiscono che
                        il cortile è vuoto e, vedendo che le porte sono chiuse dall’esterno, sono
                        molto tristi, <pb facs="#munimarc_ru_006" n="6"/> perché non possono né uscire, né
                        saltare fuori dalle finestre, perché hanno le inferriate. Dicono che se non
                        escono le loro vite sono in pericolo e non possono salvarsi da quella
                        disgrazia. Nel frattempo, Brighella arriva con una bacinella, e con dei
                        facchini che portano il bagaglio del padrone, mette la bacinella sul tavolo,
                        manda via i facchini e va via. Arlecchino, dal suo nascondiglio, vedendo la
                        bacinella, chiama Celio, e quando guardano cosa è, allora sentono Brighella
                        che arriva. Si nascondono di nuovo, portando con loro la bacinella.
                        Brighella entra con Isabella, dicendole che il fidanzato le ha mandato
                        quella bacinella. Isabella chiede dove l’ha messa e non trovandola da
                        nessuna parte, si arrabbia con Brighella. In quel momento arriva Pantalone.
                        Isabella si lamenta con il padre di Brighella, che dà la colpa ai facchini
                        e, dopo alcuni lazzi, va a cucinare la cena. Pantalone manda la figlia nella
                        sua camera e rimane. Intanto arriva Eularia, avvolta in un mantello, e dice
                        di essere venuta per far uscire Celio dal nascondiglio, in cui l’ha
                        lasciato, ma quando vede Pantalone, dice che qualcuno la sta inseguendo e
                        che è già sulle scale. Pantalone va a vedere chi è, lasciandola entrare
                        nelle stanze di Odoardo.</p>
                    <p rend="indent">CELIO si mostra, dicendo ad Arlecchino, che è vestito da donna,
                        di cercare in qualche modo di scappare e di avvisare suo fratello della loro
                        disgrazia, e si nasconde di nuovo. Arlecchino rimane. Pantalone ritorna, e
                        pensando che fosse quella signora, che egli stesso ha fatto entrare, dice
                        che non <pb facs="#munimarc_ru_007" n="7"/> ha visto nessuno sulle scale. Vuole
                        corteggiarla, ma Arlecchino fugge e molte battute concludono il primo
                        atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">EULARIA esce dalla camera di Odoardo, e quando vuole andare in
                        quel nascondiglio, allora Brighella, vedendola uscire dalla camera del
                        fidanzato della sua padrona, dice di volerla avvisare di ciò e se ne va.
                        Eularia chiama Celio, lo informa che si è trasferita in un altro
                        appartamento con suo padre, cosa che le ha creato una gran difficoltà, e
                        sentendo che stanno arrivando delle persone, si nascondono. Brighella entra,
                        raccontando a Isabella ciò che ha visto. Isabella gli chiede dove è andata
                        Eularia. Brighella, non vendendola più, si meraviglia del fatto che le porte
                        sono tutte chiuse a chiave. Isabella pensa che potrebbe essere andata di
                        nuovo da Odoardo, rimprovera Brighella per essersela lasciata sfuggire. In
                        quel momento arriva Pantalone con Odoardo, viene informato da Brighella e
                        Isabella di quanto successo, dice a sua figlia che conosce quella donna e
                        che se n’è già andata. Ordina a Brighella di andare al cancello. Odoardo fa
                        un inchino alla sua fidanzata, poi scherza con Pantalone su quella donna
                        sconosciuta, intanto arriva il Dottore e chiede a loro se quella casa gli
                        piace. Pantalone risponde che gli piace. Cominciano a farsi complimenti a
                        vicenda. Allora Colombina arriva con grande paura e dice al Dottore che sua
                        figlia è scappata. Il Dottore chiede con disperazione aiuto <pb facs="#munimarc_ru_008" n="8"/> ai suoi amici e va con Colombina. Odoardo, per
                        servirlo, lo segue. Pantalone dice a sua figlia che, attraverso
                        quell’esempio, deve imparare ad essere una ragazza onesta e la manda a casa.
                        Nel frattempo, Brighella torna trascinando Arlecchino con la forza e dice al
                        suo padrone di averlo trovato sulle scale. Pantalone si meraviglia di vedere
                        il servitore del suo nemico nella sua casa e gli domanda del suo nemico.
                        Arlecchino fa l’innocente. Il vecchio ordina a Brighella di portare una
                        candela, lui stesso vuole andare dal giudice, e va a chiudere a chiave il
                        cancello a doppia mandata. Arlecchino, vedendosi da solo, bussa al
                        nascondiglio e Celio esce. Arlecchino gli dice che suo fratello è stato
                        informato della sua disgrazia e ha promesso di venire a salvarlo con alcuni
                        amici armati all’alba, i quali daranno segno del loro arrivo sparando due
                        volte con la pistola. Celio chiama Eularia, e concorda con lei, di non
                        aspettare il giorno, ma scappare adesso, se possibile. Si avviano verso il
                        cancello proprio nel momento in cui Pantalone sta tornando con Odoardo, e
                        così tutti si incontrano nell’oscurità, e senza dire niente si fermano.
                        Celio, Eularia e Arlecchino, senza dire una parola, tornano di nuovo al loro
                        nascondiglio. Pantalone chiama qualcuno. Brighella arriva con una candela,
                        chiede al vecchio cosa è successo e cominciano a cercare Arlecchino. Ma non
                        trovandolo concludono che se ne è andato quando Pantalone ha aperto il
                        cancello. Pantalone ordina di dare una candela a Odoardo <pb facs="#munimarc_ru_009" n="9"/> che va nella sua camera. Poi il vecchio dice a
                        Brighella che Arlecchino non può avere più di due braccia, eppure se ne
                        sentiva più di quattro al buio. Brighella risponde che forse Isabella vuole
                        fare uno scherzo al suo fidanzato e per chiederglielo la chiamano.</p>
                    <p rend="indent">ISABELLA, dopo aver sentito la domanda, dice di non sapere
                        nulla e va in camera sua, sospettando di Odoardo. Il vecchio, pensando che
                        tutto ciò che voleva lei era fare uno scherzo al suo fidanzato, e lo difende
                        e va con Brighella nella sua camera. Arlecchino, non vedendo nessuno, chiama
                        Celio ed Eularia. E quando vogliono andarsene, sentono arrivare delle
                        persone. Celio e Arlecchino si nascondono immediatamente, ma Eularia,
                        nell’oscurità, non riesce a trovare il nascondiglio. Arriva Isabella con una
                        candela, dicendo che vuole controllare Odoardo, e vedendo una donna coperta,
                        che cerca di nascondersi nella camera del suo fidanzato, la cattura e vuole
                        toglierle il mantello. Eularia, estraendo la pistola, minaccia di ucciderla.
                        Isabella, infuriata per la gelosia, corre in camera sua a prendere la
                        pistola. In quel momento Eularia, al lume di candela, si rifugia nel
                        nascondiglio. Isabella, adirata, ritorna con la pistola e, non vedendo
                        nessuno, pensa che Odoardo l’abbia nascosta nelle sue stanze, urla forte e
                        chiama Pantalone, al quale dice che il suo fidanzato si è rinchiuso con una
                        donna nella camera. Pantalone cerca di calmarla, Isabella dice che vuole
                        vedere quella donna, costringe il padre a bussare <pb facs="#munimarc_ru_010" n="10"/> alla porta di Odoardo e chiedergli di aprire. Odoardo, per
                        molte ragioni, non può farlo, cosa che aumenta i loro sospetti. Alla fine,
                        apre la porta. Pantalone, beffardamente, gli chiede notizie su quella donna.
                        Odoardo lo prende come uno scherzo, ma, vedendo che lo intendono davvero,
                        giura sul suo onore che non ha nessuno nella sua stanza. Isabella non sembra
                        essere convinta delle sue scuse, dice a Pantalone di andare lui stesso nella
                        camera a controllare. Adirato, Odoardo dice loro che attraverso quel
                        sotterfugio vogliono cambiare la parola data; poi, da parte sua, gli
                        permette di andare in camera sua, con l’accordo che, se non trovano nessuno,
                        sarà libero anche lui di non mantenere la sua promessa. Pantalone non sa
                        cosa fare. Isabella, ingelosita, dice che è solo una scusa del suo infedele
                        fidanzato per nascondere quella donna e costringe suo padre a ispezionare la
                        camera di Odoardo. Pantalone va e torna, dicendo con vergogna che non vi ha
                        trovato nessuno. Odoardo dice freddamente che, se a loro sta bene,
                        trascorrerà ancora il resto della notte a casa loro e se ne andrà domani con
                        la prima luce. Isabella, furibonda, incolpa suo padre e il fidanzato di
                        essersi messi d’accordo. Odoardo va in camera sua. Pantalone, non riuscendo
                        a confortare la figlia, va via anche lui. Isabella, vedendo da entrambi una
                        cattiva accoglienza, con la sua disperazione si conclude il secondo
                        atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <pb facs="#munimarc_ru_011" n="11"/>
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">ISABELLA entra avvolta in un mantello e con una candela. Dice
                        che prima dell’alba non vuole allontanarsi da là, per poter vedere quella
                        donna, che continua a pensare sia da Odoardo. Si siede su una sedia, si
                        copre con un mantello e si addormenta.</p>
                    <p rend="indent">ODOARDO, dalla sua camera, dice che non vuole aspettare
                        l’arrivo del giorno. Vede una donna, e togliendo il suo mantello, scopre che
                        è Isabella. Crede che sia priva di sensi, prova pietà per lei e, per
                        rianimarla, dice di andare a prendere l’eau de la reine. Isabella, che in
                        quel momento è già sveglia, si alza e se ne va, dicendo che non può
                        sopportare di vederlo. Intanto Eularia esce dal suo nascondiglio e dice che
                        vuole dormire in quella camera, perché non c’è nessuno. Si siede e si copre.
                        Odoardo ritorna con il profumo che chiama l’eau de la reine e, vedendo il
                        cambiamento, si meraviglia. Proprio in quel momento Pantalone chiede dalla
                        sua camera: chi arriva? Odoardo non volendo farsi vedere lì con una donna,
                        va in camera sua, ed Eularia nel nascondiglio, da dove esce Arlecchino,
                        dicendo che anche lui vuole riposarsi e con il mantello. Intanto entra
                        Pantalone, chiedendo cosa è quel bussare, cos’è quel rumore là? Non sono
                        riuscito a dormire nemmeno un po’. Vedendo una donna, pensa che sia sua
                        figlia, inizia a rimproverarla per la sua testardaggine e vuole toglierle il
                        mantello. Arlecchino spegne la candela del vecchio. Pantalone, arrabbiato,
                        va a prendere un’altra candela e Arlecchino si nasconde. <pb facs="#munimarc_ru_012" n="12"/> Pantalone ritorna, ma non vedendo più
                        nessuno, pensa che la figlia sia andata da Odoardo. Odoardo, anche lui
                        arrabbiato per lo stesso motivo, dice a Pantalone che, anche se manca ancora
                        un po’ all’alba, va via, e per quanto riguarda il matrimonio, ci penserà, e
                        va via dal cortile. Pantalone, essendo molto triste per quello, chiama
                        Brighella, che gli consiglia di cercare Odoardo e di cercare di calmarlo.
                        Spengono le candele, perché è già giorno. Pantalone ordina di essere
                        vestito, lamentandosi di una notte così agitata. Nel frattempo, arriva il
                        Dottore, che gli dice di essersi incontrato in una caffetteria con Odoardo,
                        il quale l’ha a malapena salutato, il che gli ha fatto pensare che fosse
                        successo qualcosa ed è venuto a chiedere informazioni. Pantalone gli
                        racconta del litigio causato dalla gelosia di sua figlia e gli chiede di
                        venire con lui a cercare di fare pace con Odoardo. Il Dottore glielo
                        promette chiedendo in cambio di trovare sua figlia. Pantalone affida quella
                        faccenda a Brighella, che va via. I vecchi si confortano a vicenda per la
                        loro disgrazia e anche loro vanno via.</p>
                    <p rend="indent">ISABELLA, addolorata per aver offeso il fidanzato, dice che
                        vuole andare a chiedere a suo padre di chiedergli perdono a suo nome e va in
                        camera di lui.</p>
                    <p rend="indent">CELIO esce con Eularia e Arlecchino dal nascondiglio, e quando
                        i vecchi, facendo complimenti a Odoardo, cominciano a farsi sentire alla
                        porta, allora Arlecchino si affretta, entra nel nascondiglio prima di Celio
                        ed Eularia e <pb facs="#munimarc_ru_013" n="13"/> si rinchiude. Celio ed Eularia
                        non sanno cosa fare, e vedendosi in difficoltà, Eularia si nasconde in
                        camera di Odoardo nello stesso momento in cui Isabella, si affaccia alla
                        porta, la vede correre e si mette a urlare: ecco l’amante del mio promesso
                        sposo che va da lui. Celio si precipita in camera di Isabella. Odoardo,
                        vedendolo, grida: ecco l’amante della mia fidanzata. I vecchi, non avendo
                        visto né l’uno né l’altro, dicono: ecco che tutti si sono riconciliati.
                        Isabella, arrabbiata, dice che il suo fidanzato non può più negare che una
                        donna è entrata nella sua stanza. Odoardo le risponde: è vero, cosa devo
                        dire che mi metti in guardia perché hai un amante in camera, non io nella
                        mia. I vecchi cercano di riconciliarli, ma vedendo che è impossibile farlo,
                        Pantalone entra in pace da Odoardo, ed esce da là con Eularia coperta.
                        Isabella è sprezzante per la sua scoperta. Odoardo dice che si vendicherà
                        immediatamente di lei allo stesso modo, e giura che quella donna è entrata
                        in camera sua a sua insaputa. Poi tutti vogliono scoprirla. Eularia parla a
                        bassa voce con Odoardo di sé stessa, gli chiede di non lasciarla scoprire.
                        Odoardo non lascerà che accada. Ciò conferma il sospetto di Isabella, che
                        inizia a rimproverarlo. Odoardo, impaziente, inizia a maledire Isabella
                        perché ha un amante in camera sua. Isabella inizia a prenderlo in giro per
                        la sua infondata vendetta, dato che non c’è nessuno in camera sua.
                        Pantalone, per scoprire la verità, vuole entrare in camera di sua figlia.
                        Celio si mostra e Pantalone indietreggia. Pantalone inizia a rimproverare
                        severamente sua figlia per aver nascosto <pb facs="#munimarc_ru_014" n="14"/>
                        nella sua camera colui che ha ucciso suo fratello. Tutti vogliono entrare in
                        camera e attaccare Celio, che sguaina la spada, si difende sulla porta, e
                        dice di essere entrato in quella casa non per arroganza, ma è stato chiamato
                        da Eularia. Eularia si rivela. Il Dottore, vedendo sua figlia, vuole
                        ucciderla, gli altri, tuttavia, lo trattengono. Sentono bussare e vedono
                        Brighella correre con Colombina, dicendo che il fratello di Celio è arrivato
                        con una moltitudine di uomini, tutti armati, e che gli chiede di
                        consegnargli suo fratello. Tutti si sorprendono. Celio, correndo verso i
                        cancelli di quel cortile, dice ai vecchi che, o lo perdonano, o li picchierà
                        tutti con suo fratello. I vecchi, vedendo la loro disgrazia, promettono di
                        perdonarlo per l’omicidio e di fare pace. Celio manda via il fratello, poi
                        torna dicendo che non è lui il responsabile della morte del figlio di
                        Pantalone, perché non era solo quando l’ha aggredito, e quindi può darsi che
                        qualcun’altro l’abbia ucciso, non lui. Così tutti si riconciliano. Eularia
                        chiede perdono al Dottore per il suo misfatto. Isabella e Odoardo si
                        perdonano l’un l’altra. Celio chiede a tutti di perdonare anche Arlecchino e
                        lo chiama. Arlecchino appare dal nascondiglio con la bacinella, che ha
                        rubato dal tavolo. Brighella, dopo averla riconosciuta, gliela porta via.
                        Eularia rivela il motivo per cui ha creato quel nascondiglio, attraverso il
                        suo racconto si spiegano tutti i miracoli avvenuti nella notte. Poi con i
                        festeggiamenti dei matrimoni finisce la commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>