<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Il munifico marchese di Guascogna</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Translation by</resp>
               <name>Alice Pieroni</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding of the Russian and German versions by</resp>
               <name>Vittorio Tonini</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding of the Italian translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revisions of the translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Il munifico marchese di Guascogna. Stando alla data indicata sul frontespizio, lo
               scenario fu allestito alla corte di Anna Ioannovna nel 1734. Il rendiconto
               amministrativo di Giuseppe Avolio registra le spese per «la commedia del marchese» il
               4 settembre del 1735. Presumibilmente lo scenario venne allestito dalla seconda
               compagnia di attori italiani e anche dalla terza. Le traduzioni de titolo della
               stampa in russo e quella in tedesco non coincidono, la traduzione dal tedesco è Il
               marchese ridicolo e prezioso. Ad oggi non è ancora stata trovata una commedia analoga
               in nessuna raccolta conosciuta. È quindi possibile ipotizzare che la pièce facesse
               parte del repertorio originale della compagnia. Il carattere stereotipato
               dell’innamorato viene stravolto nell’intreccio dello scenario. La caratterizzazione
               peculiare e insolita forse era costruita sulle abilità di Gerolamo Ferrari, l’attore
               era solito interpretare il ruolo di Silvio nella seconda troupe di comici italiani.
               Il marchese truffatore, pur rimanendo in secondo piano rispetto alle trovate
               dell’astuto Brighella, scardina tutti i cliché tipici dell’innamorato, l’attore che
               lo portava in scena si esibiva in numerosi lazzi ginnici, ostentava fasulli modi
               ricercati per mostrare la finta nobiltà e mutava spesso abbigliamento sulla scena
               (Pieroni, 209).</p>
            <p>I documenti delle versioni russa e tedesca sono preservate in diversi archivi. Per
               questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili per ogni documento</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>МАРКI ГАСКОНЕЦЪ ВЕЛИЧАВЫИ</title>
               <respStmt>
                  <resp>Digitization of facsimile</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (21b) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="11">11 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="nascondi_ru_001" url="/img/nascondi_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_002" url="/img/nascondi_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_003" url="/img/nascondi_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_004" url="/img/nascondi_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_005" url="/img/nascondi_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_006" url="/img/nascondi_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_007" url="/img/nascondi_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_008" url="/img/nascondi_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_009" url="/img/nascondi_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_010" url="/img/nascondi_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ru_011" url="/img/nascondi_ru_011.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#nascondi_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">МАРКI ГАСКОНЕЦЪ ВЕЛИЧАВЫИ</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ.<lb/>ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ.<lb/>
               <date when="1734">1734 года.</date></head>
            <pb facs="#nascondi_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">Сїлвïи Маркї дальтаполвере такои есть господинъ,<lb/> которои чрезъ
                  свою тщивость, и чрезъ посту-<lb/> пки величавые старается имѣть себѣ
                  почтенїе<lb/> отъ народа, а подъ внѣшнимъ своимъ великолѣпїемъ<lb/> укрывалъ
                  весьма худую низкость духа. Панталонъ<lb/> хотя выдать за мужъ своихъ дочереи,
                  прибѣгъ<lb/> подъ его покровительство; но тотъ влюбившися<lb/> въ болшую его дочь,
                  и прїятствуя желанїю Одоар-<lb/> дову къ меньшои; употребилъ въ свою пользу
                  до-<lb/> брымъ мнѣнїемъ о себѣ стариковымъ; что и чинитъ<lb/> завязку всея
                  комедїи.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Дïаннинъ и Аурелïинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_ru">ДIАНА и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_ru">Аурелїя,</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>дочери его.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА,</role>
                  <roleDesc>служащая.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ МАРКI дальтаполвере.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКИН</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>служащїе.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="lacchè_ru">ЛАКЕИ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                  <roleDesc>влюбившїися въ Аурелїю.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                  <roleDesc>другъ Панталоновъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="altri_ru">Еще многїя лица.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствїе то въ Венецïи.</p>
            </set>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <pb facs="#nascondi_ru_003" n="3"/>
         <fw type="pageNum">3</fw>
         <body>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ бранитъ Арлекїна за то, что все въ<lb/> безпорядкѣ
                  находится въ камерѣ; а господинъ ихъ<lb/> скоро имѣетъ встать. Арлекїнъ ему
                  отвѣчаетъ,<lb/> что это до него не касается, понеже онъ самъ<lb/> бѣднои
                  дворянинъ, и служитъ по своеи охотѣ его<lb/> Превосходительству; но что долженъ
                  онъ Брїгеллъ<lb/> окрикъ за то дать на лакеевъ, изъ которыхъ одинъ<lb/> говоритъ,
                  что онъ свое все приготовилъ; Арлекїнъ<lb/> ему сказалъ, что онъ лжотъ. Начали они
                  за то<lb/> драться. Брїгеллъ ихъ рознялъ, и сталъ оправли-<lb/> вать перюкъ. Тутъ
                  Маркї не знаю ково кличетъ.<lb/> Тѣ всѣ изпужавшись начали всякъ свою
                  должность<lb/> изправлять. Лакеи побѣжалъ отворить дверь. Арле-<lb/> кїнъ всегда
                  ему будучи противникъ, не допускаетъ<lb/> его до того; изъ того произходятъ
                  нѣкоторыя<lb/> игрушки своиственныя театру. Маркї выходитъ,<lb/> и спрашиваетъ,
                  которыи часъ; по томъ стал ихъ<lb/> бранить, что они ево поздно разбудили, по
                  тому<lb/> что къ нему люди придутъ. Изъ того произходитъ<lb/> игрушка смѣшная
                  причиненная чрезъ чванство того<lb/> Маркї, и чрезъ торопливую ревность
                  арекїнову<lb/> и лакееву, чтобъ ему служить. Между тѣмъ Пан-<lb/> талонъ стучится,
                  лакеи пошолъ смотрѣть, кто<lb/> бы то былъ, и возвращается говоря, что то
                  Пан-<lb/> талонъ. Маркї велѣлъ ево пустить, и дать ему<lb/> стулъ; а самъ уже
                  докучилъ ему чрезъ непрестан-<lb/> ные комплїменты. По томъ приказалъ ему
                  подно-<lb/> сить чаи, кафе, и шоколадъ. Арлекїнъ побѣжалъ,<lb/> и возващается съ
                  приборомъ смѣшнымъ. Это при-<lb/> нудило того Маркї, чтобъ ево бранить; а
                  Брïгелла<lb/> поити взять съ лакеемъ то, что господинъ при-<lb/>
                  <fw place="bottom" type="sig">B 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">казалъ.</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> казалъ. Панталонъ сталъ пить чаи, а Маркї чешетъ<lb/>
                  голову, убирается, и прочая; что причиняетъ<lb/> игрушку смѣшную. На послѣдокъ
                  Панталонъ гово-<lb/> ритъ тому Маркї, что и дочь ево тутъ въ перед-<lb/> неи,
                  которая желаетъ ему отдать свои поклонъ.<lb/> Маркї сталъ торопиться, и побѣжалъ
                  на встрѣчу<lb/> еи съ Арлекїномъ, да и возвращается за руку ведя<lb/> Дïану; а
                  Арлекїнъ тожъ чинитъ съ Смеральдїною,<lb/> хотя тому какъ ни противился старикъ,
                  которои<lb/> любя свою служащую, не хотѣлъ бы Арлекїна до-<lb/> пустить до того.
                  По комплїментахъ Панталонъ<lb/> говоритъ оному Маркї, что причина ево
                  посѣщенїя<lb/> есть та, понеже Докторъ желаетъ имѣть Дїану<lb/> себѣ въ жену; а
                  онъ не хочетъ ему ту отдать<lb/> безъ позволенїя его превосходительства, у
                  кото-<lb/> раго онъ требуетъ защиты и покрова. Маркї ему<lb/> отвѣтствуетъ, что
                  прежде нежели заключится<lb/> бракъ, надобно, чтобъ онъ поговорилъ съ Дїаною,<lb/>
                  дабы ему извѣстну быть о ея намѣренїи, да и повелъ<lb/> по мноихъ игрушкахъ
                  своиственныхъ театру по<lb/> оную въ другую Камеру. Арлекїнъ и Панталонъ, по<lb/>
                  причинѣ Смералдїны, за нимъ же слѣдуютъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА выходитъ говоря, что ея госпожа<lb/> очюнь рада быть съ
                  тѣмъ Маркї, котораго она<lb/> любитъ. А что она сама въ великои печали, для<lb/>
                  того что Панталонъ ея господинъ привязался къ<lb/> неи, и которои своею любовїю
                  помѣшательство<lb/> чинитъ Арлекїну, котораго она любитъ. На то<lb/> приходитъ
                  Арлекїнъ. Смералдїна увидѣвши его<lb/> стала къ нему всячески ласкаться. Между
                  тѣмъ<lb/> Панталонъ выходитъ тишкомъ, и сталъ по средѣ<lb/> ихъ; изъ того
                  произходитъ игрушка нѣмая. Сме-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ралдїна</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ru_005" n="5"/><fw type="pageNum">5</fw>ралдїна пошла прочь.
                  Панталонъ пошолъ запереть<lb/> ворота. Арлекїнъ чрезъ многїя игрушки
                  приличныя<lb/> театру противится ему въ томъ, да и уронилъ<lb/> Панталона, а самъ
                  уходитъ. Старикъ проклиная<lb/> ево пошолъ же. Маркї выходитъ съ Одоардомъ,
                  ко-<lb/> торои лаская ему притворною покорностїю, а самъ<lb/> тому смѣяся, проситъ
                  себѣ у него покровитель-<lb/> ства, дабы ему чрезъ то получить Аурелїю дочь<lb/>
                  Панталона, надъ которымъ, знаетъ онъ, что тотъ<lb/> имѣетъ великую власть. Маркї
                  обѣщается о томъ<lb/> предложить отцу его любимыя, только чтобъ онъ<lb/> былъ
                  доброи человѣкъ; обѣщаетъ такъ же и защи-<lb/> щать его; да и приказываетъ лакею
                  кликнуть<lb/> Панталона съ его дочерями и съ Смеральдїною. По<lb/> томъ говоритъ
                  старику, что въ своемъ домѣ<lb/> имѣетъ онъ съ нимъ о важномъ дѣлѣ
                  поговорить.<lb/> А игрушкою приличною театру, и смѣшнымъ тѣ-<lb/> лодвиженїемъ
                  служитъ рукою своею дамамъ; да и<lb/> пошли всѣ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ, и Арлекїнъ, перерываючись другъ<lb/> предъ другомъ,
                  приготовляютъ что надобно къ<lb/> прїнятїю гостеи господина ихъ, а все между
                  собою<lb/> браняся. Тутъ стала быть слышима музыка; да<lb/> и приходитъ Маркї,
                  ведучи дочереи панталоновыхъ,<lb/> съ старикомъ, Одоардомъ, и лакеемъ. Послѣ
                  мно-<lb/> гихъ игрушекъ приличныхъ театру, посадилъ онъ<lb/> женьщинъ; изъ того
                  произходитъ игрушка смѣш-<lb/> ная. Стали они кушать, и пить за здоровья. На<lb/>
                  конецъ Арлекїнъ всегда будучи не потребнымъ, ук-<lb/> ралъ одну бутылку вїна.
                  Лакеи хочетъ оною у<lb/> него отнять; Арлекїнъ за то сердится; стали они<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">оба</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ru_006" n="6"/><fw type="pageNum">6</fw> оба шумѣть, что принудило
                  музыку перестать.<lb/> Арлекїнъ чтобъ ему наѣсться, подложно говоритъ,<lb/> что
                  одно судно панталоново за арестовано на<lb/> самомъ прїѣздѣ, которое нагружено
                  заповѣдными<lb/> товарами. Старикъ приходитъ въ печаль, и реко-<lb/> мендуетъ себя
                  тому Маркї, которои обѣщается<lb/> ево защитить, да и пошолъ. Всѣ за нимъ же
                  пошли<lb/> кромѣ Арлекїна и Брїгелла, которые чрезъ игрушку<lb/> смѣшную
                  окончеваютъ дѣиствїе первое.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ, СЪ УбОР-<lb/> НЫМЪ СТОЛОМЪ.</stage>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ и Арлекїнъ приказываютъ слугамъ<lb/> припасти все, что
                  надлежитъ, по тому что го-<lb/> сподинъ ихъ одѣвшися хочетъ съ двора итьти.<lb/>
                  Маркї приходитъ въ колпакѣ, и читаетъ писмо по-<lb/> двигая тотъ уборнои столъ; да
                  и приказалъ всѣмъ<lb/> вытьти вонъ, кромѣ Арлекїна, которому велѣлъ<lb/> кликнуть
                  лакея; а самъ сталъ убираться, какъ<lb/> щоголю надлежитъ. По томъ началъ писать.
                  Арле-<lb/> кїнъ чинитъ тожъ, что видя Маркї сталъ смѣяться,<lb/> а ево бранить.
                  Между тѣмъ приходитъ Брїгеллъ<lb/> съ лакеемъ, у котораго голова связана. Маркї
                  спра-<lb/> шиваетъ у него тому причину. Лакеи обвинилъ въ<lb/> томъ Арлекїна.
                  Маркї осердившись велѣлъ Брїгеллу<lb/> збить палкою съ двора Арлекїна. Брїгеллъ
                  уводитъ<lb/> Арлекїна. Маркї одѣвшись пошолъ съ лакеемъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выгнанныи отъ своего господина чрезъ<lb/> двухъ слугъ,
                  которые ево били, старается имъ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">за</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ru_007" n="7"/><fw type="pageNum">7</fw> за то отмстить. На тотъ ихъ
                  крикъ выбѣжалъ<lb/> Панталонъ, и тѣхъ слугъ послалъ прочь. Арлекїнъ<lb/> ему сталъ
                  розсказывать о своеи напасти со слезами.<lb/> Панталонъ ему велѣлъ поити въ свои
                  домъ, и обѣ-<lb/> щается умягчить его господина. Арлекїнъ обрадо-<lb/> вався, что
                  онъ быть имѣетъ съ Смералдїною, пошолъ.<lb/> Старикъ остался; а на то приходитъ
                  Докторъ съ<lb/> ящикомъ; радуется онъ, что видитъ Панталона,<lb/> которому
                  говоритъ, что по его обѣщанїю, дочь<lb/> ево Дїана имѣетъ быть ево жена, того ради
                  при-<lb/> несъ онъ еи подарокъ, и онои ему показываетъ.<lb/> Старикъ кличетъ
                  Дïану, и велитъ еи, чтобъ она<lb/> дала руку Доктору, какъ своему мужу. Дїана
                  того<lb/> учинить не хочетъ. Докторъ обрадовавшися хо-<lb/> четъ ея обнять, да и
                  поставилъ свои ящикъ на зе-<lb/> млю. Брїгеллъ, которои все то видѣлъ,
                  говоритъ,<lb/> что онъ хочетъ надъ ними подсмѣяться, пошолъ,<lb/> да и
                  возвращается съ такимъ же ящикомъ; обмѣнилъ<lb/> онои на докторовъ, которои хотя
                  умягчить свою<lb/> невѣсту, даетъ еи свои подарокъ. Та открываетъ<lb/> ящикъ, и
                  видя что въ немъ было, осердилась, и на-<lb/> чала жестоко бранить Доктора при
                  отцѣ, Арлекїнѣ,<lb/> и Смералдїнѣ. Докторъ въ великои печали, и въ не<lb/>
                  меньшемъ смущенїи пошолъ прочь; а прочїе всѣ<lb/> пошли къ Панталону. Брїгеллъ
                  возвращается смѣ-<lb/> ючися, и говоритъ, что надобно ему кликнуть<lb/> Дïану,
                  чтобъ поговорить съ нею. Та пришла. Брї-<lb/> геллъ вѣдая о ея любви къ помянутому
                  Маркї, и<lb/> о противности къ Доктору, спрашиваетъ у нея,<lb/> что не имѣетъ ли
                  она у себя въ домѣ какова скры-<lb/> таго таинаго мѣста, она говоритъ, что
                  есть.<lb/> Брїгеллъ обрадовавшись говоритъ еи, что понеже<lb/> то такъ; то когда
                  отецъ ея станетъ принуждать<lb/> вытьти за доктора, тогда долженствуетъ она<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">притво-</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ru_008" n="8"/><fw type="pageNum">8</fw> притвориться, что бутто
                  хочетъ себя убить;<lb/> а когда отецъ еи станетъ въ томъ противиться,<lb/> тогда
                  надобно еи сказать съ гнѣвомъ, что бутто<lb/> она хочетъ себя утопить въ колодезѣ;
                  но что<lb/> стѣнь ея учинитъ отмщенїе за то, что онъ ея<lb/> хочетъ выдать силою;
                  а по томъ чтобъ она скры-<lb/> лась въ томъ таиномъ мѣстѣ; однако чтобъ не<lb/>
                  вовся запирала ворота садовыя, дабы онъ и Маркї<lb/> могли воити въ домъ, и
                  исполнить намѣренное,<lb/> чтобъ ея отцу не выдавать оную насильно. Дїана<lb/>
                  взрадовавшися пошла. Брїгеллъ пошолъ же для<lb/> исполненїя обѣщаннаго.</p>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ думая о томъ, что ему<lb/> случилось; и чтобъ
                  оправдиться предъ Панталономъ<lb/> кличетъ его, которои увѣренъ будучи о его
                  невин-<lb/> ности призвалъ свою дочь, за которою была Сме-<lb/> ралдїна, такъ же и
                  Арлекїнъ, и велитъ еи, чтобъ она<lb/> дала руку Доктору. Та притворяяся быть въ
                  ве-<lb/> ликомъ гнѣвѣ исполняетъ совѣтъ Брїгелловъ, а<lb/> сама прочь пошла.
                  Панталонъ ругаяся надъ ея<lb/> сердцемъ послалъ Смералдїну кликнуть ея. Сме-<lb/>
                  ралдїна послушавшись говоритъ, что она ея не<lb/> нашла; Арлекїнъ такъ же. По томъ
                  Докторъ съ<lb/> Панталономъ, которые не нашедши оную, и думая,<lb/> что она дѣломъ
                  исполнила угроженїе свое, въ ве-<lb/> ликую пришли печаль. А Панталонъ и пошолъ
                  прочь<lb/> съ Арлекïномъ и съ Смералдïною. Докторъ будучи<lb/> печаленъ, что онъ
                  нещастїю тому неповинная былъ<lb/> причина, пошолъ же, дая знать, что уже
                  ночь<lb/> гораздо наступила.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ, СЪ ПОСТЕ-<lb/> ЛЕЮ ПАНТАЛОНОВОЮ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приходитъ оплакивая не щастїе<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">дочери</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ru_009" n="9"/><fw type="pageNum">9</fw> дочери своея, и говоритъ,
                  что мучася совѣстïю<lb/> не имѣетъ онъ покоя. Легъ онъ; и по многихъ<lb/>
                  игрушкахъ приличныхъ театру погасилъ свѣчу,<lb/> да и заснулъ. Между тѣмъ видимъ
                  сталъ быть<lb/> пламень, которои разбудивъ старика испужалъ<lb/> его; Но тутъ
                  показался и Маркї наряжоныи въ Плу-<lb/> тона, а Брїгеллъ, и одинъ изъ его друговъ
                  въ Дïаво-<lb/> ловъ, которые весьма устрашили старика; тутъ<lb/> же и Дїана вышла
                  бутто стѣнь, которая проситъ<lb/> справедливости у царя адскаго въ томъ, что
                  ея<lb/> отецъ хотѣлъ выдать за мужъ по неволѣ, и тѣмъ<lb/> принудилъ ея убить
                  себя. Плутонъ приказываетъ<lb/> дїаволамъ стащить того бѣдняка въ адъ, а самъ<lb/>
                  пошолъ прочь съ Дïаною. Шуму дïавольскаго Пан-<lb/> талонъ бояся всталъ съ
                  постели, и кличетъ по-<lb/> мощниковъ.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ приходитъ на шумъ въ половину<lb/> спящимъ. Старикъ
                  сказываетъ ему, что съ нимъ<lb/> случилось. Арлекїнъ отъ того трепещетъ. Пан-<lb/>
                  талонъ хочетъ ево принудить, чтобъ онъ съ нимъ<lb/> остался; Арлекїнъ того учинить
                  не хочетъ. Изъ<lb/> того произходитъ игрушка смѣшная. На послѣ-<lb/> докъ Арлекїнъ
                  заснулъ. Дïаволы приходятъ, которые<lb/> стращая Старика и Арлекїна чрезъ игрушку
                  обыкно-<lb/> венную театру окончеваютъ Дѣиствїе второе.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ весь трепещучи приходитъ съ<lb/> Арлекїномъ; и послѣ
                  нѣкоторыхъ игрушекъ при-<lb/> личныхъ театру, велѣлъ себѣ дать стулъ, и про-<lb/>
                  ситъ его, чтобъ онъ не спалъ до самого дни, а онъ<lb/> не много имѣетъ заснуть.
                  Арлекїнъ не хотя того<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Г</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">долго</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ru_010" n="10"/><fw type="pageNum">10</fw> долго учинить, по томъ
                  обѣщается. Панталонъ<lb/> сталъ спать. Арлекїнъ для препровожденїя времени<lb/>
                  дѣлаетъ многїя игрушки, которыя обезпокоиваютъ<lb/> старика, и причиняютъ шутку
                  смѣшную. На конецъ<lb/> онъ заснулъ. Тутъ Маркї приходитъ съ Брїгелломъ,<lb/>
                  Дїаною, и Смералдїною въ томъ же уборѣ. Маркї го-<lb/> воритъ женьщинамъ, чтобъ
                  онѣ за нимъ слѣдовали.<lb/> Смералдїна чинитъ многїя шутки надъ Арлекїномъ,<lb/>
                  которои пробудившись кличетъ Панталона. Смерал-<lb/> дїна погасивши свѣчу вышла съ
                  тѣмъ Маркї. Арле-<lb/> кїнъ говоритъ старїку, что онъ видѣлъ мертве-<lb/> цовъ.
                  Панталонъ ему отвѣчаетъ, что онъ больше<lb/> не хочетъ жить въ этои камерѣ, да и
                  кличетъ<lb/> Смералдїну; но что она долго неидетъ, того ради<lb/> пошолъ онъ ея
                  искать. Арлекїнъ не хотя остаться<lb/> одинъ, съ приличною театру игрушкою за нимъ
                  же<lb/> пошолъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ И ДЕНЬ.</stage>
               <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ выходитъ очюнь радостенъ, что его<lb/> вымыслъ удался;
                  говоритъ что онъ хочетъ въ<lb/> пользу себѣ поворотить смущенїе стариково,
                  дабы<lb/> женить Одоарда на Аурелїѣ, да и сталъ оную кли-<lb/> кать. Аурелїя
                  приходитъ. Онъ еи говоритъ, что<lb/> ежели она любитъ Одоарда, и хочетъ за
                  него<lb/> вытьти; то надлежитъ еи итьти въ палаты госпо-<lb/> дина его, гдѣ она
                  будетъ довольна. Аурелїя пошла.<lb/> Брїгеллъ остался. А къ нему приходитъ
                  Арлекїнъ<lb/> въ великомъ страхѣ, и во гнѣвѣ, что онъ нигдѣ<lb/> не нашолъ
                  Смералдїну. Брїгеллъ ему говоритъ,<lb/> что ежели онъ хочетъ быть доволенъ, то
                  пусть<lb/> поидетъ онъ въ домъ его господина, съ которымъ<lb/> обязуется онъ его
                  помирить. Арлекїнъ послушался.<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Брïгеллъ</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ru_011" n="11"/><fw type="pageNum">11</fw> Брїгеллъ остался. А
                  приходитъ Маркї съ Докто-<lb/> ромъ, которои разказываетъ тому о печали
                  панта-<lb/> лоновои, такъ же и о своеи, для смерти дїанїнои.<lb/> Маркї
                  повелѣваетъ Брїгеллу кликнуть Панталона,<lb/> которои приходитъ оплакивая свое
                  нещастїе, ко-<lb/> торое еще стало быть больше чрезъ побѣгъ другїя<lb/> своея
                  дочери Аурелїи съ Смералдїною. Маркї сталъ<lb/> ево просить къ себѣ, и
                  обнадеживаетъ его, что онъ<lb/> изъ великои печали придетъ въ великую
                  радость,<lb/> да и пошолъ самъ съ Брїгелломъ. Панталонъ пошолъ<lb/> взять верхнее
                  свое одѣянїе, да и пошолъ вмѣстѣ<lb/> съ докторомъ къ оному Маркї.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ ПРЕВЕСЬМА<lb/> УБРАНУ.</stage>
               <p rend="indent">МАРКI, Одоардъ, и Арлекїнъ сидятъ на нѣко-<lb/> торомъ бутто тронѣ
                  держя за руки Дїану, Ауре-<lb/> лїю, и Смералдїну, будучи окружены чрезъ
                  многихъ<lb/> предстоящихъ. И когда играли одинъ концертъ,<lb/> тогда старики
                  пришли, и испужавшися стали внѣ<lb/> себя незная что чинить. Панталонъ хотѣлъ
                  было<lb/> побѣжать обнять Дїану; но удержалъ его Брїгеллъ;<lb/> изъ того
                  произходятъ многїя игрушки приличныя<lb/> театру. На послѣдокъ Маркї объявилъ все,
                  и ска-<lb/> зываетъ, что Дїана есть ево жена, Аурелїя одоар-<lb/> дова, а
                  Смералдїна арлекїнова; и что все прочее<lb/> нечто другое, какъ только насмѣшка,
                  которая ему<lb/> чинена дабы онъ перемѣнилъ намѣренїе въ разсуж-<lb/> денїи
                  Доктора. Панталонъ видя, что дѣло сдѣ-<lb/> лано согласился на тѣ брачныя
                  сочетанїя; а чрезъ<lb/> всѣхъ ихъ веселїе кончится</p>
               <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Der Laͤcherliche und affectirte Marquis</title>
               <respStmt>
                  <resp>Digitisation of facsimile</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (28a) RARA</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="nascondi_ge_001" url="/img/nascondi_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ge_002" url="/img/nascondi_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ge_003" url="/img/nascondi_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ge_004" url="/img/nascondi_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ge_005" url="/img/nascondi_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ge_006" url="/img/nascondi_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ge_007" url="/img/nascondi_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascondi_ge_008" url="/img/nascondi_ge_008.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#nascondi_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Der Laͤcherliche und affectirte Marquis</head>
            <head type="sub">welcher<lb/>in einem<lb/><date when="1734">1734.</date><lb/>Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/>an dem<lb/>Kayſerlichen Hofe<lb/>zu
               St. Petersburg<lb/> aufgefuͤhret worden.</head>
            <pb facs="#nascondi_ge_002" n="2"/>
            <pb facs="#nascondi_ge_003" n="3"/>
            <div type="preface">
               <head>Inhalt.</head>
               <p rend="indent">Silvio Marquis d'Alta polvere iſt ein Herr, der durch ſeine
                  Ver-<lb/> ſchwendung und affectirter Weſen ſich eine allgemeine Hochachtung<lb/>
                  zu wege zu bringen ſuchet, unter ſeiner aͤuſſerlichen Pracht abereine ſehr<lb/>
                  niedertraͤchtige Seele verſtecket. Pantalon, der ſeine Toͤchter verheyrathen<lb/>
                  will, fragt ihn um einen guten Rath; weil jener aber ſelbſt in die aͤl-<lb/> teſte
                  verliebt iſt und dem Odoardo, wegen der juͤngſten, gerne fuͤgen<lb/> moͤchte,
                  bedienet er ſich der Ubereilung des Alten zu ſeinem Vor-<lb/> theil, welches die
                  Verwirrung des gantzen Stuͤckes machet.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Perſonen.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon,</role>
                  <roleDesc>Vater der<lb/>Diana und<lb/>Aurelia</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_ge">Diana,</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia,</role>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                  <roleDesc>eine Bediente.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
                  <roleDesc>Marquis d'Alta Polvere.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="lacchè_ge">Ein Laquais</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>deſſen Bediente</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                  <roleDesc>Liebhaber der Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor,</role>
                  <roleDesc>Freund des Pantalons.</roleDesc>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Venedig.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#nascondi_ge_004" n="4"/>
            <fw type="pageNum">4</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Erſte Handlung.</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor.</stage>
               <p rend="indent">Brighella zancket mit dem Arlequin, daß noch alles im Zimmer in
                  Unordnung<lb/> ſey, wenn der Herr aufſtehen wolle. Arlequin antwortet, dieſes ſey
                  ſeine Schuld<lb/> nicht; indem er, als ein Edelmann Jhro Exeell. nur aus Plaiſir
                  diene, und daß<lb/> ſolches des Laquayens Sache ſey, an den er ſich halten ſollte.
                  Der Laquay ſagt,<lb/> es ſey dem Arlequin aufgetragen worden. Arlequin heiſſet ihn
                  einen Luͤgner, wor-<lb/> auf es zu Schlaͤgen koͤmmt. Brighella bringt ſie aus
                  einander und macht die Peru-<lb/> que zu rechte. Hierauf rufft der Marquis, da
                  denn alle dreye gantz verwirrt an ihre<lb/> Schuldigkeit gehen. Der Laquay will
                  die Thuͤre aufmachen, Arlequin aber trit<lb/> ihm in den Weg, welches zu
                  verſchiedenem Schertze Gelegenheit giebt. Der Marquis<lb/> fraget, welche Zeit es
                  ſey? und iſt boͤſe, daß es ſchon zu langſam, um Audientz zu-<lb/> geben. Das
                  affectirte Weſen des Marquis und die neidiſche Eiferſucht des Arle-<lb/> quins und
                  Laquayens ihn zubedienen veranlaſſet allerley Poſſen, unter welchen der<lb/>
                  Pantalon anpochet. Der Laquay ſiehet nach, wer es iſt und bringt die
                  Nachricht<lb/> zuruͤck, daß es der Pantalon ſey. Der Marquis laͤſſet ihn
                  hereinkommen, preſen-<lb/> tiret ihm einen Stuhl und befiehlet, unter vielen
                  ſeltſamen Complimenten, Caffe, Thee<lb/> und Choccolate zubringen. Arlequin gehet
                  weg und koͤmmt mit einem abgeſchmeck-<lb/> ten Service wieder zuruͤck. Der Marquis
                  ſchmaͤlet, Brighella und der Laquay<lb/> aber gehen weg, ſeinen Befehl
                  auszurichten. Pantalon trincket Thee, wehrender Zeit<lb/> als der Marquis ſich
                  kaͤmmet, ſchmincket und dergleichen mehr thut. Zuletzt ſagt der Pan-<lb/> talon zu
                  dem Marquis, daß ſeine Tochter in der Antichambre ſey, um ihre Aufwartung<lb/> zu
                  machen. Der Marquis umarmet ihn und gehet mit dem Arlequin ihr entgegen. Er<lb/>
                  koͤmmt mit der Diana und Arlequin mit der Smeraldina zuruͤck. Der Alte, der
                  in<lb/> ſeine Bediente verliebt iſt, will nicht leyden, daß ſie Arlequin bey der
                  Hand fuͤhre.<lb/> Nach einigen Complimenten erzehlet Pantalon die Urſache ihres
                  Beſuchs und ſagt, der<lb/> Doctor wolle die Diana mit aller Gewalt haben, er waͤre
                  aber nicht willens ſie, ohne<lb/> Jhro Exeell. Einſtimmung, weg zu geben und bitte
                  deswegen um dero Protection.<lb/> Der Marquis antwortet: Ehe man zum Schluße
                  komme, muͤſſe man vorhero die Diana<lb/> um ihre Meynung fragen und dieſes in
                  einem anderen Zimmer, wohin ſie ſich bege-<lb/> ben. Arlequin und Pantalon folgen,
                  nebſt der Smeraldina, nach.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Stadt vor.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldina trit auf und ſaget, ihre Gebietherin, die Diana, ſey ſehr
                  erfreuet, daß<lb/> ſie bey ihrem Geliebten Marquis waͤre, ſie ſelbſt aber in
                  aͤuſſerſter Verzweiffelung,<lb/> daß ihr lieber Arlequin den Pantalon zum
                  Nehenbuhler habe. Arlequin koͤmmt, und<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">wie</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ge_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> wie ſie ihn ſiehet, machet ſie ihm allerley Careſſen,
                  unter welchen Pantalon herzuſchlei-<lb/> chet und ſich zwiſchen beyde einſtellet.
                  Smeraldina gehet fort. Pantalon will die<lb/> Thuͤre zuſchlieſſen; Arlequin
                  wiederſetzet ſich, macht daß er wiederfaͤllt, und laͤufft fort.<lb/> Der Alte
                  brummet und gehet gleichfals weg.<lb/> Der Marquis trit auf, nebſt dem Odoardo,
                  der, mit einer laͤcherlichen Hoͤff-<lb/> lichkeit und Unterwuͤrffigkeit, um ſeine
                  Huͤlffe bittet, damit er die Aurelia von den<lb/> Pantalon erhalte. Der Marquis
                  verſpricht, mit dem Alten dißfals zu reden und<lb/> laͤſſet den Pantalon ruffen.
                  Pantalon koͤmmt mit ſeinen Toͤchtern und der Smeral-<lb/> dina. Der Marquis ſagt
                  zu dem Alten, er habe etwas von groſer Wichtigkeit in<lb/> ſeinem Hauſe mit ihm zu
                  ſprechen und nimmt die Damen unter den Arm und gehet<lb/> fort. Es folgen ihm alle
                  nach.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Brighella und Arlequin zancken mit einander, welcher von beyden die
                  Gaͤſte ih-<lb/> res Herrn empfangen ſoll. Hierauf hoͤret man ein muſicaliches
                  Concert, unter wel-<lb/> chem der Marquis mit den Toͤchtern des Pantalons, dem
                  Alten und dem Odoardo,<lb/> nebſt deſſen Laquayen, eintrit. Der Marquis noͤthiget
                  das Frauenzimmer zum ſitzen;<lb/> Es wird Tafel gehalten und Geſundheit
                  getruncken. Zuletzt nimmt der Arlequin eine<lb/> Bouteille Wein weg; Der Laquay
                  will ſie ihm aus der Hand reiſſen; Arlequin<lb/> wird boͤſe, und dieſer Zanck
                  ſtoͤret den Fortgang der Muſick. Damit Arlequin zu<lb/> eſſen bekoͤmmt, bringet er
                  zum Schein die falſche Nachricht, als ob ein Fahrzeug<lb/> des Pantalons arretiret
                  worden, weil es contrebande Waaren bey ſich gehabt.<lb/> Der Alte wird beſuͤrtzt
                  und empfiehlet ſich dem Marquis, der ihm ſeines Schutzes<lb/> verſichert. Er gehet
                  weg. Die uͤbrigen folgen ihm nach, und Brighella und Arle-<lb/> quin endigen mit
                  allerley Poſſen die erſte Handlung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Andere Handlung.</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer mit einem Nacht-Tiſch vor.</stage>
               <p rend="indent">Brighella und Arlequin befehlen zwey Bedienten alles zurechte zu
                  machen,<lb/> weil der Herr ſich anziehen und ausgehen wolle. Der Marquis koͤmmt
                  mit einer<lb/> Nacht-Muͤtze, lieſet einen Brief, ſetzet ſich vor den Nacht-Tiſch
                  und befiehlet, daß<lb/> ſich, auſſer dem Arlequin, alle aus dem Zimmer begeben und
                  ihm den Laquay<lb/> ruffen ſollen. Nachdem er ſich als ein Petit-Maitre
                  angeputzet, faͤnget er an zuſchrei-<lb/> ben. Arlequin macht ihm alles nach,
                  woruͤber der Marquis lacht, aber bald boͤſe<lb/> wird, wie er den Brighella gewahr
                  wird, der mit dem Laquayen koͤmmt, ſo ſich den<lb/> Kopff verbunden. Der Marquis
                  fragt nach der Urſache und der Laquay klaget den<lb/>
                  <fw place="bottom" type="sig">* 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">Arlequin</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ge_006" n="6"/><fw type="pageNum">6</fw>Arlequin an. Der Marquis
                  befiehlet im Zorn dem Brighella, ihn mit Schlaͤgen<lb/> aus dem Hauſe zujagen.
                  Brighella fuͤhret den Arlequin weg. Der Marquis klei-<lb/> det ſich vollendes an
                  und gehet nebſt dem Laquay fort.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stadt.</stage>
               <p rend="indent">Arlequin, der durch zwey Bediente aus ſeines Herrn Hauß gejagt
                  wird,<lb/> ſagt, daß er ſich raͤchen wolle. Unter dieſem Lerm koͤmmt der Pantalon,
                  der die Die-<lb/> ner des Marquis weggehen heiſſet. Arlequin erzehlet ihm weinend,
                  daß er in ſei-<lb/> nes Herrn Ungnade gefallen. Pantalon ſagt, er ſolle ſich in
                  ſein Hauß begeben und<lb/> verſpricht, ſeinen Herrn wieder zu beſaͤnfftigen.
                  Arlequin freuet ſich, daß er auf dieſe<lb/> Art zu der Smeraldina kommen ſoll und
                  gehorſamet. Der Alte bleibt. Der Do-<lb/> ctor koͤmmt mit einem Kaͤſtgen zu ihm,
                  freuet ſich, daß er ihn geſund ſiehet und ſagt,<lb/> da er nach Pantalons
                  Verſprechen, die Diana bekommen ſollte, haͤtte er ihr ein Pre-<lb/> ſent mit
                  gebracht, welches er ihm ſehen laͤſſet. Der Alte rufft die Diana und befieh-<lb/>
                  let ihr, dem Doctor die Hand zugeben. Diana wirderſetzet ſich; der Doctor<lb/>
                  aber ſetzet, voller Freude ſie zu umarmen, das Kaͤſtgen auf die Erde.
                  Brighella,<lb/> der auf alles acht gehabt, ſagt, er wolle einen Poſſen ſpielen und
                  tauſchet das Kaͤſt-<lb/> gen mit einem anderen aus. Der Doctor uͤbergiebt ſeiner
                  Geliebten daſſelbe, um ſie<lb/> zubeſaͤnfftigen. Sie macht es auf und giebt es dem
                  Doctor, mit vielen Schmaͤh-Worten,<lb/> zuruͤck. Ihr Vater, der Arlequin und
                  Smeraldina ſagen ihm gleichfals viele<lb/> ſchlimme Sachen in die Augen, woruͤber
                  er ſo boͤſe wird, daß er ſie verlaͤſſet. Die<lb/> anderen begeben ſich in des
                  Pantalons Hauß. Brighella koͤmmt lachend zuruͤck und<lb/> ſagt, er wolle die Diana
                  ruffen und mit ihr ſprechen. Sie koͤmt heraus. Brighella,<lb/> dem ihre Liebe
                  gegen den Marquis und ihr Abſchied von dem Doctor bekannt iſt,<lb/> fragt ſie, ob
                  ein verborgener Ort in ihrem Hauſe waͤre? Sie antwortet mit ja. Wor-<lb/> auf er
                  gantz erfreuet ſagt, wenn dem alſo waͤre, ſo ſollte ſie, wenn ſie ihr Vater<lb/>
                  zur Heyrath mit dem Doctor zwingen wollte, ſich ſtellen, als ob ſie ſich umbringen
                  wollte;<lb/> wenn ſich nun ihr Vater wiederſetzete, ſollte ſie ihm, in
                  verſtelleten Zorne, ſagen, ſie<lb/> wolle ſich erſaͤuffen, aber ihr Geiſt wuͤrde
                  raͤchen, daß er ſie mit Gewalt verheyra-<lb/> then wolle. Jnzwiſchen ſollte ſie
                  die Garten-Thuͤre auflaſſen, damit er und der<lb/> Marquis in das Hauß kommen und
                  ihr Vorhaben in das Werck richten koͤnnten.<lb/> Diana wird hierdurch zufrieden
                  geſtellet und gehet fort. Brighella gehet auch ab.</p>
               <p rend="indent">Der Doctor trit auf und bezeiget ſich gantz untroͤſtbar uͤber die
                  Begebenbeit,<lb/> ſo ſich mit ſeinem Geſchencke zugetragen. Er rufft den Pantalon,
                  um ſich bey ihm<lb/> zu rechtfertigen. Pantalon, der von ſeiner Unſchuld
                  uͤbezeiget iſt, laͤſſet ſeine<lb/> Tochter kommen, die von der Smeraldina und dem
                  Arlequin begleitet wird. Er be-<lb/> fiehlet ihr, dem Doctor die Hand zugeben. Sie
                  ſtellet ſich gantz raſend an, vollbringet<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">den</fw>
                  <pb facs="#nascondi_ge_007" n="7"/><fw type="pageNum">7</fw> den Rath des Brighella und
                  gehet fort. Pantalon lacht uͤber ihren Zorn und ſagt<lb/> zu der Smeraldina, ſie
                  ſolle ſie zuruͤck ruffen. Dieſe koͤmmt wieder und ſagt, ſie<lb/> koͤnne ſie
                  nirgends finden. Arlequin thut desgleichen. Endlich ſuchen der Doctor<lb/> und
                  Pantalon ſelbſt, und da der letztere ſeine Tochter nicht ſinde, glaubt er, ſie
                  habe<lb/> ihre Drohungen wahr gemacht, und begiebt ſich, in aͤuſſerſter
                  Verzweiffelng, nebſt<lb/> dem Arlequin und der Smeraldina weg. Der Doctor betruͤbt
                  fich ſehr, daß er, un-<lb/> ſchuidiger Weiſe, die Urſache dieſes Ungluͤcks ſeyn
                  ſoll und gehet weg.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer mit des Pantalons Bette vor.</stage>
               <p rend="indent">Pantalon trit auf und beklaget ſich uͤber das Ungluͤck ſeiner
                  Tochter und ſaget,<lb/> daß ihm ſein Gewiſſen keine Ruhe laſſe. Er legt ſich
                  nieder, loͤſchet des Licht aus<lb/> und ſchlaͤft ein. Jndeſſen ſiehet man eine
                  Flamme durch das Zimmer fahren, welche<lb/> den Alten aufwecket, der in der
                  aͤuſſerſten Beſtuͤrtzung da lieget. Der Marquis, als<lb/> Pluto, der Gott der
                  Hoͤllen, und Brighella nebſt einer ſeinem Freunde, als Teufſel, tre-<lb/> ten
                  herein und geben den Alten eine Tracht Schlaͤge. Diana aber, als ein Geiſt,
                  ver-<lb/> langet von dem vermeynten Pluto Gerechtigkeit, weil ſie ihr Vater mit
                  Gewalt zu<lb/> einer Heyrath zwingen wollen und ſie dadurch genoͤthiget, ſich
                  umzubringen. Pluto<lb/> befiehlet den Teuffeln, dieſe ungluͤckſelbige nach der
                  Hoͤlle zubringen und gehet fort.<lb/> Pantalon ſteiget zitternd aus dem Bette und
                  ſchreyet nach Huͤlffe. Arlequin koͤmmt<lb/> halbſchlaffend herzu und der Alte
                  erzehlet ihm, was ſich begeben. Arlequin er-<lb/> ſchrickt, zittert fuͤr Furcht
                  und will nicht bey dem Alten bleiben. Zu letzt legt er<lb/> ſich doch nieder. Die
                  Teuffel kommen zuruͤck und plagen ſo wohl den Pantalon, als<lb/> den Arlequin,
                  womit ſich die andere Handlung endiget.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Die dritte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Pantalon koͤmmt gantz zitternd mit dem Arlequin, laͤſſet ſich einen
                  Stuhl geben,<lb/> bittet ihn, ſo lange zu wachen, biß es Tag werde, indeſſen wolle
                  er ein wenig ſchlafen.<lb/> Arlequin macht einige Schwuͤrigkeit, nach welcher er
                  ihn doch ſolches zu thun<lb/> verſpricht. Pantalon ſchlaͤfft ein. Arlequin macht,
                  ſich die Zeit zu vertreiben, aller-<lb/> ley Poſſen, woruͤber der Alte zu weilen
                  aufwachet und wieder einſchlaͤfft. Jndeſſen<lb/> koͤmmt der Marquis, Brighella,
                  Diana und Smeraldina in der ordentlichen Klei-<lb/> dung. Der Marquis ſagt zu den
                  Frauenzimmern, ſie ſollte ihm folgen. Smeral-<lb/> dina ſpielet dem Arlequin
                  allerley Poſſen, und dieſer ruffet den Pantalon. Smeraldina<lb/> loͤſchet das
                  Licht aus und gehet mit dem Marquis fort. Arlequin ſagt zu dem Alten,<lb/> er habe
                  Geiſter geſehen und Pantalon antwortet, er wolle nicht laͤnger in dieſem Zim-<lb/>
                  mer bleiben und rufft die Smeraldina. Wie dieſe nicht koͤmmt, gehet er fort, um
                  ſie<lb/> zu ſuchen. Arlequin will nicht alleine im Zimmer bleiben und folget ihm
                  nach.</p>
               <fw place="bottom" type="sig">(*4)</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
               <pb facs="#nascondi_ge_008" n="8"/>
               <fw type="pageNum">8</fw>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt bey Tage vor.</stage>
               <p rend="indent">Brighella koͤmmt ſehr vergnuͤgt auf den Schau-Platz und freuet ſich,
                  daß<lb/> ſein Anſchlag ſo wohl von ſtatten gegangen. Er ſagt, er wolte ſich die
                  Furcht des Al-<lb/> ten zu Ruhe machen, um die Aurelia an den Odoardo zubringen,
                  und rufft ſie heraus.<lb/> Wie ſie koͤmmt, ſagt er zu ihr, woferne ſie den Odoardo
                  liebe und ihn heyrathen wolle,<lb/> ſolle ſie ſich in ſeines Herrn Pallaſt
                  begeben, allwo alles zu ihrem Vergnugen veran-<lb/> ſtaltet ſey. Aurelia gehet
                  weg. Brighella bleibt. Der Arlequin koͤmmt gantz er-<lb/> ſchrocken und iſt boͤſe,
                  daß er die Smeraldina nicht finden koͤnnen. Brighella ſagt<lb/> ihm, worferne er
                  vergnuͤgt ſeyn wolle, ſo ſolle er in ſeines Herrn Pallaſt gehen und<lb/> fuͤr
                  deſſen Befriedigung nicht ſorgen. Arlequin gehet fort. Brighella bleibt. Der<lb/>
                  Marquis koͤmmt mit dem Doctor, der ihm ſeine und des Pantalons Beſtuͤrtzung<lb/>
                  uͤber den Tod der Diana erklaͤret. Der Marquis befiehlet, den Pantalon
                  zuruffen,<lb/> und als derſelbe koͤmmt und ſich uͤber das Ungluͤck beklaget, daß
                  ſeine andere Tochter,<lb/> die Aurelia, die Flucht genommen, bittet er ihn zu ſich
                  und macht ihm Hoffnung,<lb/> ſeine Traurigkeit in eine große Freude verwandelt
                  zuſehen. Er gehet mit dem Bri-<lb/> ghella ab. Pantalon hohlet ſeine Muͤtze und
                  gehet mit dem Doctor in des Mar-<lb/> quis Pallaſt.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor, in welchen man allerley<lb/>
                  Zubereitung zu einem Feſte ſiehet.</stage>
               <p rend="indent">Der Marquis, Odoardo und Arlequin ſitzen, unter einer Bedeckung,
                  neben<lb/> der Diana, Aurelia und Smeraldlina, von vielen Perſonen umgeben, und
                  indem man<lb/> ein Muſicaliſches Concert hoͤret, kommen die Alten und werden uͤber
                  dieſe Dinge gantz<lb/> beſtuͤrtzt. Pantalon will geſchwind ſeine Tochter Diana
                  umarmen, er wird aber<lb/> von dem Brighella verhindert. Der Marquis entdecket das
                  Geheimniß, daß nehm-<lb/> lich er ſelbſt die Diana, Odoardo und Arlequin die
                  Smeraldina geheyra-<lb/> thet, und daß das uͤbrige nur ein Poſſen ſey, den man ihm
                  geſpielet, damit er ſeine Mey-<lb/> nung, in Anſehunng des Doctors, aͤndern moͤge.
                  Pantalon ſiehet, daß die Sache ſchon<lb/> gethan iſt und giebt ſeinen Beyfall zu
                  allen drey Heyrathen; womit ſich das gantze</p>
               <p rend="indent">Schauſpiel endiget.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Il munifico marchese di Guascogna.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#nascondi_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">IL MUNIFICO MARCHESE DI GUASCOGNA.</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1734">nell'anno 1734.</date></head>
            <pb facs="#nascondi_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">Silvio, marchese d’Altapolvere, cerca di ottenere il rispetto della
                  gente con atti di prodigalità e gesta di grandezza, ma dietro l’apparente
                  magnificenza nasconde un animo basso e cattivo. Pantalone, volendo maritare le
                  figlie, cerca la sua protezione, ma Silvio, innamoratosi della figlia maggiore e
                  favorendo l’amore di Odoardo per la minore abusa della buona opinione che il
                  vecchio ha di lui. Questo costituisce l’intreccio di tutta la commedia.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                  <roleDesc>padre di Diana e Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_it">DIANA e</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="aurelia_it">AURELIA</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>sue figlie.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>serva.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_it">SILVIO MARCHESE d’Altapolvere</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO e</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA</role>
                  </castItem>
                  <roleDesc>servitori.</roleDesc>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="lacchè_it">LACCHÈ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                  <roleDesc>innamorato di Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_it">DOTTORE,</role>
                  <roleDesc>amico di Pantalone.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="altri_it">Molti altri personaggi.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#nascondi_ru_003" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA sgrida Arlecchino perché nella camera è tutto in
                  disordine, e il loro padrone si sveglierà presto. Arlecchino gli risponde che la
                  cosa non lo riguarda, perché anche lui è un nobile povero e serve Sua Eccellenza
                  solo per la sua volontà. Aggiunge che Brighella dovrebbe invece sgridare i lacchè.
                  Uno dei servitori dice che lui il suo l’ha già preparato. Arlecchino ribatte che
                  sta mentendo. Arlecchino e il servitore iniziano a litigare. Brighella li separa e
                  inizia a sistemare la parrucca. In quel momento il marchese chiama non si sa chi.
                  Tutti si spaventano e iniziano a svolgere i loro compiti. Il lacchè corre ad
                  aprire la porta. Arlecchino, suo rivale da sempre, non glielo permette, da ciò
                  derivano alcuni lazzi. Entra il marchese e chiede che ore sono. Dopo inizia a
                  rimproverarli perché è stato svegliato tardi, sta aspettando degli ospiti. Questo
                  dà il via a uno scherzo teatrale, causato dal la vana ostentazione di grandezza
                  del marchese e dal frettoloso zelo di Arlecchino e del lacchè di servirlo. Intanto
                  bussa Pantalone, il lacchè va a vedere chi è e torna dicendo che è Pantalone. Il
                  marchese ordina di farlo entrare e di dargli una sedia, e si mette a importunare
                  il vecchio con incessanti complimenti. Poi il marchese ordina di portare del tè,
                  del caffè e della cioccolata. Arlecchino corre e torna con uno strumento
                  divertente. Ciò costringe il marchese a sgridarlo e Brighella e il lacchè ad
                  andare a prendere ciò che ha ordinato il signore. <pb facs="#nascondi_ru_004" n="4"/>
                  Pantalone inizia a bere il tè e il marchese si pettina, si sistema e così via, il
                  che causa un lazzo. Alla fine, Pantalone dice al marchese che sua figlia è
                  nell’anticamera e vuole porgergli i suoi saluti. Il marchese si affretta, le corre
                  incontro con Arlecchino e ritorna portando Diana per mano. Arlecchino fa lo stesso
                  con Smeraldina, nonostante il vecchio, essendo innamorato della sua serva, si
                  oppone e non vuole che Arlecchino si permetta di corteggiarla. Dopo qualche
                  complimento, Pantalone rivela al marchese che il motivo della sua visita è che il
                  Dottore vuole prendere Diana in moglie, mentre Pantalone non vuole concedergliela
                  senza il permesso di Sua Eccellenza, a cui chiede difesa e protezione. Il marchese
                  gli risponde che, prima di concludere formalmente il matrimonio, è necessario che
                  parli con Diana per conoscere le sue intenzioni e porta, dopo aver fatto molti
                  lazzi, la ragazza in un’altra camera. Arlecchino, Pantalone e Smeraldina lo
                  seguono.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA entra dicendo che la sua signora è molto felice di essere
                  con quel marchese che ama. Smeraldina è invece molto triste, perché il suo signore
                  Pantalone si è infatuato di lei e con il suo amore folle ostacola Arlecchino, che
                  lei ama. Nel frattempo, entra Arlecchino. Smeraldina, vedendolo, inizia a fargli
                  quante più carezze possibile. Nel frattempo, Pantalone entra in silenzio e si
                  mette in mezzo a loro. Da ciò nasce un lazzo pantomimico. Smeraldina <pb facs="#nascondi_ru_005" n="5"/> se ne va. Pantalone va a chiudere il cancello.
                  Arlecchino, attraverso molti lazzi, gli si oppone, fa cadere Pantalone e va via.
                  Il vecchio, imprecando, va via anche lui. Il marchese entra con Odoardo, che con
                  una finta sottomissione e ridendo tra sé e sé, chiede la sua protezione, in modo
                  da poter ottenere in sposa Aurelia, la figlia di Pantalone, sul quale sa che
                  Silvio ha una grande influenza. Il marchese promette di parlarne con il padre
                  della sua amata essendo Odoardo un brav’uomo, e promette anche di proteggerlo.
                  Chiede al lacchè di chiamare Pantalone con le sue figlie e Smeraldina. Dopo dice
                  al vecchio che deve parlargli di una cosa importante a casa sua. Con un lazzo e
                  con un buffo movimento del corpo offre la mano alle dame e tutti vanno via.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELA e Arlecchino, interrompendosi a vicenda, preparano il
                  necessario per accogliere gli ospiti del loro signore e bisticciano tra loro. Poi
                  comincia a suonare la musica, arriva il marchese con le figlie di Pantalone, il
                  vecchio, Odoardo e il lacchè. Dopo molti lazzi, Silvio fa accomodare le fanciulle,
                  da ciò nasce un lazzo. Iniziano a mangiare e bere alla salute. Alla fine
                  Arlecchino, sempre dispettoso, ruba una bottiglia di vino. Il lacchè vuole
                  portargliela via. Arlecchino si arrabbia. Entrambi <pb facs="#nascondi_ru_006" n="6"/>
                  iniziano a fare rumore, il che costringe la musica a fermarsi. Arlecchino, per
                  placcare la sua fame, dice mentendo che una nave di Pantalone è stata arrestata
                  sul molo perché è carica di merci proibite. Il vecchio si rattrista e si
                  raccomanda al marchese, che promette di proteggerlo e va via. Lo seguono tutti,
                  tranne Arlecchino e Brighella che, attraverso un lazzo, concludono il primo
                  atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA CON UN TAVOLO DA TOELETTE.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA e Arlecchino ordinano ai servitori di portare tutto il
                  necessario per vestire il signore perché deve uscire. Arriva il marchese con un
                  berretto da notte e leggendo una lettera; si mette alla toeletta, ordina a tutti
                  di uscire, tranne Arlecchino, a cui ordina di chiamare il lacchè. Il marchese
                  comincia a prepararsi, come fanno i modaioli. Poi inizia a scrivere. Arlecchino fa
                  lo stesso, il marchese vedendolo, inizia a ridere e poi a rimproverarlo. Nel
                  frattempo, arriva Brighella con il lacchè che ha la testa fasciata. Il marchese
                  gli domanda il motivo di quello. Il lacchè incolpa Arlecchino. Il marchese,
                  arrabbiato, ordina a Brighella di picchiare Arlecchino con un bastone e di
                  cacciarlo. Brighella porta via Arlecchino. Il marchese, dopo essersi vestito, va
                  via con il lacchè.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p>ARLECCHINO cacciato dal suo padrone con le bastonate di due servitori, cerca <pb facs="#nascondi_ru_007" n="7"/> di vendicarsi. A quel grido accorre Pantalone e manda
                  via i servitori. Arlecchino, in lacrime, inizia a raccontargli della sua
                  disgrazia. Pantalone lo invita a casa sua e gli promette di tranquillizzare il suo
                  signore. Arlecchino si rallegra di poter stare con Smeraldina, entra. Il vecchio
                  rimane, poi arriva il Dottore con una scatola, si rallegra di vedere Pantalone,
                  gli ricorda la promessa secondo cui sua figlia Diana sarebbe diventata sua moglie,
                  per questo le ha portato un dono e lo mostra a Pantalone. Il vecchio chiama Diana
                  e le dice di dare la mano al Dottore, come se fosse suo marito. Diana non vuole
                  farlo. Il Dottore gioendo, vuole abbracciarla e appoggia la sua scatola per terra.
                  Brighella, che ha visto tutto, dice che vuole prenderlo in giro, va via e torna
                  con una scatola uguale e la scambia con quella del Dottore. Il vecchio, per
                  addolcire la sua fidanzata, le consegna il suo regalo. La fanciulla apre la
                  scatola e, vedendo cosa c’è dentro, si arrabbia e inizia a rampognare il Dottore
                  di fronte a suo padre, Arlecchino e Smeraldina. Il Dottore con grande tristezza, e
                  non minore imbarazzo, va via, mentre tutti gli altri entrano da Pantalone.
                  Brighella torna ridendo e dice che deve chiamare Diana per parlarle. Arriva la
                  fanciulla. Brighella, conoscendo l’amore di Diana per il marchese e l’avversione
                  per il Dottore, le chiede se in casa ha un posto segreto dove potersi nascondere.
                  Diana risponde di sì. Brighella, rallegrandosi, le dice che se è così, allora
                  quando suo padre inizierà a costringerla a sposare il Dottore, lei dovrà <pb facs="#nascondi_ru_008" n="8"/> fingere di volersi suicidare. Quando il padre si
                  opporrà, gli dovrà dire con rabbia che si suiciderà annegandosi in un pozzo, ma i
                  suoi gemiti la vendicheranno. Dopodiché deve nascondersi in quel posto segreto ma
                  far sì che il cancello del giardino non sia del tutto chiuso, così lui e il
                  marchese possono entrare in casa e portarla via, affinché suo padre non la possa
                  forzare a sposare il Dottore. Diana si rallegra e va via. Brighella anche va via
                  per eseguire la promessa.</p>
               <p rend="indent">Il DOTTORE entra pensando a ciò che gli è successo. Per
                  giustificarsi di fronte a Pantalone lo chiama. Pantalone, sicuro dell’innocenza
                  del Dottore, chiama sua figlia, dietro di lei ci sono Smeraldina e Arlecchino, e
                  le ordina di dare la mano al Dottore. Diana, fingendo di essere molto arrabbiata,
                  mette in atto il consiglio di Brighella e se ne va. Pantalone, rimproverando il
                  suo temperamento, manda Smeraldina a chiamarla. Smeraldina dice di non averla
                  trovata, anche Arlecchino dice lo stesso. Il Dottore e Pantalone, non avendola
                  trovata e credendo che la fanciulla abbia messo in atto la sua minaccia, cadono in
                  una grande tristezza. Pantalone va via con Arlecchino e Smeraldina. Il Dottore,
                  addolorato per essere la causa di quella sfortuna, va via facendo sapere che la
                  notte è già calata.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA DA LETTO CON IL LETTO DI PANTALONE.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE arriva piangendo la sfortuna <pb facs="#nascondi_ru_009" n="9"/>
                  di sua figlia e dice che è tormentato dalla sua coscienza e non ha pace. Si sdraia
                  e dopo molti lazzi spegne la candela e si addormenta. Nel frattempo, si vede una
                  fiamma che sveglia il vecchio e lo spaventa. Poi appare il marchese vestito da
                  Plutone, e Brighella e un suo amico mascherati da diavoli, che spaventano molto il
                  vecchio. Subito dopo entra Diana e con lamenti chiede giustizia al re dell’inferno
                  perché suo padre voleva forzarla a sposare un uomo e quindi l’ha costretta ad
                  uccidersi. Plutone ordina ai diavoli di portare quel pover’uomo all’inferno e va
                  via con Diana. Pantalone, spaventato dal rumore del diavolo, si alza dal letto e
                  chiama gli aiutanti.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO accorre al rumore mezzo addormentato. Il vecchio gli
                  racconta cosa gli è successo. Arlecchino per quello trema. Pantalone vuole
                  costringerlo a rimanere con lui, ma Arlecchino non vuole farlo. Questo dà il via a
                  un lazzo. Alla fine, Arlecchino si addormenta. Arrivano i diavoli che spaventano
                  il vecchio e Arlecchino e con un lazzo concludono il secondo atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO.</head>
               <p rend="indent">PANTALONE, tutto tremante, arriva con Arlecchino. Dopo alcuni lazzi
                  ordina che gli sia data una sedia e chiede ad Arlecchino di non dormire fino
                  all’arrivo del giorno. Arlecchino prima si oppone, <pb facs="#nascondi_ru_010" n="10"/>
                  poi glielo promette. Pantalone si addormenta. Arlecchino, per trascorrere il
                  tempo, fa molti lazzi che infastidiscono il vecchio e causano un lazzo divertente.
                  Alla fine, Arlecchino si addormenta. Allora arriva il marchese con Brighella,
                  Diana e Smeraldina tutti mascherati. Il marchese dice alle fanciulle di seguirlo.
                  Smeraldina fa molti lazzi con Arlecchino che si sveglia e chiama Pantalone.
                  Smeraldina spegne la candela ed esce con il marchese. Arlecchino dice al vecchio
                  di aver visto i morti. Pantalone gli risponde che non vuole più stare in quella
                  camera e chiama Smeraldina. La serva tarda ad arrivare e allora Pantalone va a
                  cercarla. Arlecchino non vuole essere lasciato da solo e con un lazzo segue
                  Pantalone.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ DI GIORNO.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA entra molto contento che la sua invenzione sia riuscita,
                  dice che vuole sfruttare a suo favore la confusione del vecchio per far sposare
                  Odoardo con Aurelia e inizia a chiamarla. Arriva Aurelia. Brighella le dice che,
                  se ama Odoardo e vuole sposarlo, allora deve andare nel palazzo del suo padrone,
                  dove sarà soddisfatta. Aurelia parte. Brighella rimane. Arriva da lui Arlecchino
                  con grande paura e rabbia per non aver trovato Smeraldina da nessuna parte.
                  Brighella gli dice che se vuole essere soddisfatto deve andare a casa del suo
                  padrone, con il quale si impegna a riconciliarlo. Arlecchino obbedisce. Brighella
                     <pb facs="#nascondi_ru_011" n="11"/> rimane. Arriva il marchese con il Dottore che
                  gli racconta della tristezza di Pantalone, oltre che della sua, per la morte di
                  sua figlia. Il marchese ordina a Brighella di chiamare Pantalone, che viene
                  piangendo la sua disgrazia, accresciuta dalla fuga dell’altra figlia Aurelia con
                  Smeraldina. Il marchese gli chiede di entrare in casa sua e lo consola, dicendogli
                  che sarebbe uscito da un grande dolore con una grande gioia e va via con
                  Brighella. Pantalone va a prendere la sua veste e va con il Dottore dal
                  marchese.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA RICCAMENTE DECORATA.</stage>
               <p rend="indent">Il MARCHESE, Odoardo e Arlecchino siedono su un trono, tenendo per
                  mano Diana, Aurelia e Smeraldina, e sono circondati da molte persone. E quando si
                  tiene un concerto arrivano i vecchi e si infuriano, non sapendo cosa fare.
                  Pantalone vuole correre ad abbracciare Diana, ma Brighella lo trattiene, da ciò
                  derivano molti lazzi. Alla fine, il marchese comunica tutto ciò che è accaduto e
                  dice che Diana è sua moglie, Aurelia è quella di Odoardo e Smeraldina di
                  Arlecchino e che tutto il resto è stata soltanto una beffa che gli è stata fatta
                  per fargli cambiare intenzione nei confronti del Dottore. Pantalone, vedendo che
                  la cosa è fatta, acconsente ai matrimoni e con il divertimento di tutti finisce
                  la</p>
               <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>