<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>La nascita di Arlecchino</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding by</resp>
               <name>Vittorio Tonini</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>La nascita di Arlecchino fu allestita dai comici italiani a San Pietroburgo nel 1733.
               Stando al rendiconto amministrativo di Giuseppe Avolio, la commedia fu replicata il
               20 e il 27 giugno 1734. La trama verte sui due triangoli amorosi speculari: la
               rivalità tra Odoardo e Silvio per Diana, e quella di Brighella e Arlecchino per
               Smeraldina. Una serie di trasformazioni magiche e molteplici lazzi, sia verbali che
               acrobatici, contribuiscono al coronamento dei due matrimoni. Il fatto che non siano
               noti gli antecedenti dello scenario (Ferrazzi, 128), lascia ipotizzare che potrebbe
               trattarsi di una commedia originale, scritta, o adattata, appositamente per gli
               interpreti che l’hanno allestita alla corte imperiale russa. È nota invece una
               pantomima dal titolo analogo, La naissance d’Arlequin, messa in scena alla Foire
               Saint-German il 3 febbraio 1746 (Parfaict, Dict. III, 485), testimonianza della
               diffusione europea del repertorio pietroburghese degli attori italiani (Pieroni,
               161).</p>
            <p>Nonostante la forte convenzionalità degli intrecci, le maschere delle commedie
               recitate a San Pietroburgo non corrispondono più a tipi fissi in quanto i loro ruoli
               tendono ad ampliarsi e la loro funzione non è più costante. Così, Arlecchino qui non
               è un servo sciocco, ma uno spirito. Odoardo, di solito un innamorato, è il
               governatore della città di Gaeta e l’arrogante rivale di Silvio. Pantalone non è il
               solito vecchio padre, sciocco e cattivo, bensì un genitore buono, che si oppone a
               Odoardo per aiutare la figlia Diana a sposarsi con Silvio.</p>
            <p>Essendo una commedia tutta giocata sulle trasformazioni magiche, numerosi sono anche
               i mutamenti di scena (città, bosco con montagna, prigione, camera di Pantalone con
               una sedia, camera con un tavolo e un canapè, campagna, giardino di Odoardo con vasi,
               bosco con un albero). Da notare è quindi l’importanza della scenografia e degli
               oggetti di scena per lo svolgimento dell’intreccio. Come in pochi altri scenari della
               raccolta pietroburghese, nella Nascita di Arlecchino ogni scena è preceduta
               dall’indicazione del luogo in cui si svolge l’azione. Le indicazioni scenografiche
               vengono menzionate non soltanto nelle didascalie esplicite, ma anche all’interno del
               testo stesso (in particolare, viene specificata la differenza tra l’illuminazione
               diurna e notturna).</p>
            <p>L’edizione in lingua russa, come anche nel caso degli altri scenari della raccolta
               pietroburghese, rivela più dettagli sull’effettiva messa in scena rispetto alla
               versione in lingua tedesca. Ci fornisce, per esempio, l’indicazione che “Nina la
               cantante” (“НИНА пѣвчиха”), compariva in scena nell’Atto II (pp. 8–9). Si tratta
               certamente dell’attrice Antonia Franchi Sacco, moglie di Antonio Sacco. Di ciò il
               rendiconto di Avolio ci fornisce la conferma, menzionando, tra le spese sostenute per
               l’allestimento, il nome della moglie di Antonio Sacco. In questa commedia Antonia
               Franchi si esibiva sia come comparsa, nei panni della cantante, sia come una delle
               innamorate, Aurelia o Diana (Pieroni, 167).</p>
            <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le
               diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili
               per ogni versione.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>РОЖДЕНIЕ АРЛЕКИНОВО</title>
               <respStmt>
                  <resp>Digitization of facsimile</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (3b) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN175746168X</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="16">16 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="nascarle_ru_001" url="/img/nascarle_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_002" url="/img/nascarle_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_003" url="/img/nascarle_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_004" url="/img/nascarle_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_005" url="/img/nascarle_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_006" url="/img/nascarle_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_007" url="/img/nascarle_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_008" url="/img/nascarle_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_009" url="/img/nascarle_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_010" url="/img/nascarle_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_011" url="/img/nascarle_ru_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_012" url="/img/nascarle_ru_012.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_013" url="/img/nascarle_ru_013.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_014" url="/img/nascarle_ru_014.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_015" url="/img/nascarle_ru_015.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ru_016" url="/img/nascarle_ru_016.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#nascarle_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">РОЖДЕНIЕ АРЛЕКИНОВО</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
               <date when="1733">1733 года.</date></head>
            <pb facs="#nascarle_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕИ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ Губернаторъ Гаетанскïи давъ слово Ауре-<lb/> лïѣ, чтобъ ея
                  взять за себя, влюбливается въ Дïану,<lb/> и чинитъ помѣшательство законнои
                  претенцïи Сïлвïевои<lb/> на оную же. Чрезъ сïе Сïлвïи сталъ быть принужденъ<lb/>
                  искать помощи въ дядѣ своемъ, которои искусенъ будучи<lb/> въ волхвованïи
                  преображаетъ одну скотину въ Арлекïна,<lb/> и даетъ ему духа приставнаго съ
                  приказомъ, чтобъ про-<lb/> тивиться предпрïятïямъ Губернаторовымъ; а
                  производить<lb/> въ дѣло желанïе Сïлвïево. Что дало причину къ рожденïю<lb/>
                  Арлекïнову и къ завязкѣ всея комедïи.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДЕИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Дïанинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ru">ДIАНА.<lb/></role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА,</role>
                  <roleDesc>служащая.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРІГЕЛЛЪ,</role>
                  <roleDesc>слуга.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛІЯ,</role>
                  <roleDesc>сестра Сïлвïева.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ,</role>
                  <roleDesc>любовникъ Дïанинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                  <roleDesc>Губернаторъ города.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_ru">Одинъ волхвъ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                  <roleDesc>духъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="spiriti_ru">Духи.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="sgherri_ru">Забïяки.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="contadini_ru">Крестьяны.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствïе это въ Гаэтѣ.</p>
            </set>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <pb facs="#nascarle_ru_003" n="3"/>
         <fw type="pageNum">3</fw>
         <body>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">СІЛВІИ розказывая своему дядѣ волхву о нападкахъ,<lb/> которыя
                  Одоардъ Кавалеръ, очюнь сильнои человѣкъ, и<lb/> Губернаторъ города, чинитъ дому
                  Панталонову хотя<lb/> помѣшать бракъ его съ Дïаною. Волхвъ обѣщается про-<lb/>
                  тивъ тово способъ наити, и въ темноту наступающïя<lb/> ночи дать образъ
                  человѣческои однои скотинѣ, которая,<lb/> хотя станетъ казаться груба, и
                  дурковата; однако мо-<lb/> жетъ возпрепятствовать предпрïятïямъ одоардовымъ.<lb/>
                  Но онъ Сïлвïи долженъ поити между тѣмъ къ Панталону,<lb/> и сказать ему обо всемъ,
                  такъ же чтобъ онъ въ службу<lb/> свою принялъ перваго человѣка, кто ему попадется
                  на<lb/> самои зорѣ, и ничего не бояться, что онъ будетъ видѣть<lb/> у себя въ домѣ
                  по томъ, потому что духъ, которои бу-<lb/> детъ въ скотинѣ преображеннои,
                  возъимѣетъ приказъ<lb/> беречь ево отъ всякïя пагубы, и удовольствовать его<lb/>
                  желанïя. Сïлвïи благодаритъ ему, и пошолъ для исполне-<lb/> нïя того повелѣнïя.
                  Волхвъ такъ же пошолъ, чтобъ обѣ-<lb/> щанное учинить ночью, которая
                  становится.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ съ двумя человѣками вооружен-<lb/> ными разширяя
                  многими словами любовь свою къ Дïанѣ, и<lb/> купно упрямство ея къ нему. Говоритъ
                  онъ, что хочетъ<lb/> требовать за себя оную у отца ея, и сталъ стучаться у<lb/>
                  Панталона,</p>
               <p rend="indent">Которому, послѣ нѣсколькихъ комплïментовъ, объяв-<lb/> ляетъ онъ
                  свое намѣренïе. Панталонъ кажетъ себя, что<lb/> бутто печаленъ, для того что онъ
                  не можетъ имѣть<lb/> чести, чтобъ въ сеи союзъ съ нимъ вступить: ибо его<lb/> дочь
                  уже заручена за другова. Одоардъ разсердившись<lb/> ему отвѣтствуетъ, что такïе
                  люди, каковъ онъ, не мо-<lb/> гутъ терпѣть отказу, и въ состоянïи перервать
                  всякои<lb/> договоръ; и по томъ сталъ грозить. На конецъ, Панта-<lb/> лонъ подъ
                  лукавствомъ обѣщается поговорить о томъ съ<lb/> своею дочерью. Одоардъ говоритъ,
                  что онъ хочетъ имѣть<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Х 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">рѣшенïе</fw>
                  <pb facs="#nascarle_ru_004" n="4"/><fw type="pageNum">4</fw>рѣшенïе въ завтрешнïи день, и
                  что ежели она попроти-<lb/> вится его желанïю, то всѣ они животомъ своимъ за
                  то<lb/> заплатятъ, и самъ пошолъ съ слугами своими. Панталонъ<lb/> велерѣчиво
                  жалуется на неправедную силу Одоардову,<lb/> и чтобъ поговорить о томъ съ своею
                  дочерью вошолъ къ<lb/> себѣ, дая знать, что уже ночь становится.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ СЪ ГОРАМИ.</stage>
               <p rend="indent">ВОЛХВЪ повелѣваетъ духамъ здѣлать яицо, и послѣ<lb/> нѣкоторыхъ
                  церемонïи надобныхъ къ тому дѣиству за-<lb/> крываютъ они то соломою, и уходятъ.
                  Волхвъ чинитъ нѣ-<lb/> которыя призывания, а и показалося солнце и луна,
                  чрезъ<lb/> которыхъ влïянïе (то есть силу, которую солнце и луна<lb/> испускаютъ)
                  яицо разтворяется, да и родится изъ него<lb/> Арлекïнъ. Волхвъ пошолъ искать
                  кормилицы; Арлекïнъ<lb/> притворяется быть младенцомъ; На то</p>
               <p rend="indent">Одна кормилица выходитъ изъ подземли, и послѣ нѣ-<lb/> которыхъ
                  игрушекъ приличныхъ театру уноситъ Арлекïна.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ жалуется Сïлвïю, что онъ всю ночь про-<lb/> стоялъ
                  дожидаючись его, когда онъ прохлажался съ своею<lb/> невѣстою. Сïлвïи обѣщаетъ
                  подарить его за то, когда<lb/> онъ женится, и что надобно ему итьти теперь
                  домои,<lb/> буде хочетъ, понеже уже день сталъ, и самъ пошолъ.<lb/> Брïгеллъ
                  говоритъ, что онъ надѣется такъ же съ сею<lb/> свадьбою получить за себя
                  Смералдïну, которую онъ лю-<lb/> битъ, а которая ни мало къ нему не склонна. По
                  томъ онъ<lb/> пошолъ. Арлекïнъ выходитъ думая о своемъ рожденïи, и<lb/> о томъ что
                  ему кормилица объявила, то есть о его фор-<lb/> тунѣ въ домѣ нѣкотораго Панталона,
                  для которыя она<lb/> ему дала маленькую шляпку, чрезъ которую можетъ онъ<lb/>
                  всïо, что захочетъ, здѣлать, и преображаться во всякïе<lb/> виды, какïе ему будутъ
                  нравны, такъ же и штуки чи-<lb/> нить, какïя ему на умъ взоидутъ; о чомъ,
                  говорить<lb/> онъ, что радуется. На то</p>
               <fw type="catch" place="bottom">ПАНТА-</fw>
               <pb facs="#nascarle_ru_005" n="5"/>
               <fw type="pageNum">5</fw>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ думая а грозахъ Одоардо-<lb/> выхъ, и о томъ, что
                  ему сказалъ Сïлвïи отъ Волхва.<lb/> Арлекïнъ увидѣвъ его пришолъ къ нему, и тотъ
                  часъ<lb/> сказалъ: МОИ ГОСПОДИНЪ, Я ДО ВАШИХЪ<lb/> УСЛУГЪ. Панталонъ такимъ же
                  голосомъ отвѣтствуетъ<lb/> ему немедленно: А Я ТЕБЯ ПРИНИМАЮ. По томъ<lb/> сталъ
                  онъ у него спрашивать о рожденïи его. Арлекïнъ<lb/> сталъ ему сказывать много
                  сумбуру о томъ. Послѣ чего<lb/> Панталонъ призываетъ</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДИНУ и Брïгелла, которымъ повелѣваетъ по-<lb/> читать
                  Арлекïна, какъ самово себя, для того что этотъ<lb/> молодецъ хорошои породы.
                  Брïгеллъ очюнь опечалился за сïе<lb/> предпочтенïе; А Смералдïна обрадовалася.
                  Брïгеллъ го-<lb/> воритъ Арлекïну, чтобъ онъ почиталъ Смералдïну, ко-<lb/> торои
                  услышавъ это повелѣнïе говоритъ ему, что онъ<lb/> не имѣетъ нужды въ укащикѣ. И
                  послѣ шутокъ такъ лю-<lb/> бовныхъ, какъ ревнивыхъ всѣ трое вошли въ домъ<lb/>
                  Панталоновъ.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ вышедъ съ двумя слугами говоритъ, что<lb/> онъ пришолъ
                  увѣдомиться о послѣднемъ рѣшенïи панта-<lb/> лоновомъ, и сталъ стучаться у
                  воротъ.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ, и отвѣтствуетъ Одоарду,<lb/> что онъ приказалъ
                  поговорить о томъ съ дочерью<lb/> своею одному служащему человѣку, и что онъ
                  кликнетъ ево<lb/> сюда для изустнаго отвѣта; да и кликнулъ</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКÏНА, которои научонъ будучи отъ Панталона,<lb/> отвѣтствуетъ
                  Одоарду, что намѣренïе Дïанïно не имѣть<lb/> его себѣ ни за мужа, ни за
                  своиственника; и для того над-<lb/> лежитъ ему щастïя своего искать индѣ. Одоардъ
                  роз-<lb/> сердился; велитъ своимъ слугамъ убить сего дурака.<lb/> Панталонъ
                  убѣгаетъ. Арлекïнъ послѣ нѣкоторыхъ игру-<lb/> шекъ приличныхъ театру махая своею
                  шляпкою завора-<lb/> живаетъ Одоарда, и его людеи. Отнялъ онъ у нихъ шпаги,<lb/> и
                  далъ, имъ въ руку клестïры; по томъ ихъ разворожилъ,<lb/> и самъ пошолъ. Одоардъ
                  удивившись о томъ, что ему<lb/> случилось, кленïотся, что онъ отмститъ за эту
                  насмѣ-<lb/> шку, и пошолъ съ своими людьми.</p>
               <fw type="sig" place="bottom">Х 3</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">ТЕАТРЪ</fw>
               <pb facs="#nascarle_ru_006" n="6"/>
               <fw type="pageNum">6</fw>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ПАНТАЛО-<lb/> НОВУ СЪ ОДНИМЪ СТУЛОМЪ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА говоритъ о своеи любви къ Арлекïну.<lb/> На то</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ, которои слышалъ ея рѣчи, сталъ е<lb/> попрекать за ея
                  непостоянство, и почалъ грозить, что онъ<lb/> скажетъ о томъ Панталону, и что
                  принудитъ онъ збить<lb/> съ двора пришлова. Смералдïна въ боязни говоритъ
                  ему,<lb/> что онъ обманывается, и что онъ ничего не выразумѣлъ;<lb/> а что любовь
                  ея къ нему Брïгеллу. Брïгеллъ еи не вѣ-<lb/> ритъ. Смералдïна силится ево въ томъ
                  увѣрить. Брï-<lb/> геллъ въ наказанïе еи притворяется, что бутто не вѣ-<lb/> ритъ,
                  и всïо еи грозитъ; что утрудило Смералдïну,<lb/> которая ему объявляетъ, что она
                  любитъ Арлекïна, и что<lb/> она называетъ его своимъ сердцемъ, да и учинитъ она
                  такъ,<lb/> что любезныи еи Арлекïнъ будетъ ея мужъ. На это слово</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКÏНЪ схватилъ ея за руку, и говоритъ Еи:<lb/> А ТЕБЯ БЕРУ СЕБЪ
                  ВЪ ЖЕНУ, и повелъ за собою.<lb/> Брïгеллъ остался отчаянъ; а приходитъ</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, которои видя Брïгелла такъ печаль-<lb/> на, спрашиваетъ у
                  него тому причины. Брïгеллъ ему<lb/> сказываетъ, что съ нимъ здѣлалось. Панталонъ
                  назы-<lb/> ваетъ его дуракомъ, для того что не возможно, чтобъ<lb/> Смералдïна
                  влюбилася такъ скоро въ харю толь дурную,<lb/> какова у Арлекïна; но что это
                  вымыслъ его хитрости,<lb/> дабы тѣмъ скоряе согнать съ двора Арлекïна, чего
                  онъ<lb/> не учинитъ ни когда. Брïгеллъ пришолъ въ отчаянïе о<lb/> томъ, что ему не
                  вѣритъ Панталонъ, которои ему<lb/> приказываетъ призвать Смералдïну, чтобъ
                  увѣдомиться<lb/> отъ нея, правду ли онъ говоритъ. Брïгеллъ послушался. А</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА приходитъ. Панталонъ у нея спра-<lb/> шиваетъ, что
                  правдули говоритъ о неи Брïгеллъ? Она<lb/> запирается. Брïгеллъ подтверждаетъ.
                  Смералдïна при-<lb/> творяется быть разгнѣванною, и говоритъ, что она<lb/> дѣвица
                  неповинная, и что она не знаетъ, что то любовь;<lb/> и стала<lb/><pb facs="#nascarle_ru_007" n="7"/><fw type="pageNum">7</fw>и стала бранить Брïгелла.
                  Панталонъ такъ же ему сталъ<lb/> грозить, что онъ его собьетъ съ двора, ежели
                  онъ<lb/> впредь такъ станетъ поступать; и самъ пошолъ. На то</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКÏНЪ не видимои говоритъ Смералдïнѣ, чтобъ<lb/> она съ великаго
                  сердца за немогла. Смералдïна то учи-<lb/> нила, и притворяется быть умирающею.
                  Брïгеллъ не зная<lb/> что чинить, положилъ ея на стулъ, а самъ сѣлъ подлѣ<lb/>
                  нея. И какъ онъ удивлялся красотѣ ея; тогда Арлекïнъ,<lb/> послѣ нѣкоторыхъ
                  игрушекъ своиственныхъ театру, пре-<lb/> ображаетъ стулъ Брïгеллïнъ въ сундукъ; а
                  самъ обнявъ<lb/> Смералдïну уходитъ. На то выходитъ</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ говоря Сïлвïю и Дïанѣ, что его на-<lb/> мѣренïе отлучиться
                  въ деревню, гдѣ безъ принужденïя<lb/> можно будетъ заключить и съиграть имъ
                  свадьбу. Сïлвïи<lb/> и Дïана хвалятъ то его намѣренïе. А Брïгеллъ изъ Сун-<lb/>
                  дука крычитъ, чтобъ ему помогли. Но</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА приходитъ вся въ слезахъ, говоритъ<lb/> Панталону, что
                  Брïгеллъ заперся въ этотъ сундукъ,<lb/> чтобъ его убить. Панталонъ тому не вѣритъ.
                  Смерал-<lb/> дïна подтверждаетъ, и что Арлекïнъ ево видѣлъ, какъ<lb/> онъ тутъ
                  закрадывался. Панталонъ призываетъ Арле-<lb/> кïна,</p>
               <p rend="indent">Которои говоритъ, что Смералдïна сказываетъ прав-<lb/> ду. И дабы
                  его въ томъ увѣрить, открываетъ сундукъ.<lb/> Брïгеллъ отъ туду выходитъ. Всѣ
                  противъ его стали,<lb/> и не даютъ ему ничего выговорить. А одною игрушкою<lb/>
                  приличною театру оканчиваютъ</p>
               <p rend="indent">дѣиствïе первое.</p>
            </div>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            <div type="act" n="2">
               <pb facs="#nascarle_ru_008" n="8"/>
               <fw type="pageNum">8</fw>
               <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выгоняетъ из своего двора Брïгел-<lb/> ла, которои
                  оправливается говоря, что ево заперъ въ<lb/> тотъ сундукъ Арлекïнъ, дабы ему имѣть
                  больше сво-<lb/> боды говорить съ Смералдïною, и что онъ думаетъ объ<lb/> немъ,
                  что онъ ворожеи. Панталонъ говоритъ, что<lb/> то онъ самъ бездѣльникъ, плутъ,
                  которои хотѣлъ<lb/> ево убить. Брïгеллъ запирается; и проситъ, чтобъ онъ<lb/> ево
                  подержалъ у себя еще одинъ день, обѣщаяся ему всю<lb/> правду показать. Панталонъ
                  по нѣкоторыхъ отговоркахъ<lb/> соглашается на то съ помянутымъ уговоромъ; а
                  ежели<lb/> онъ обѣщанïя своего не исполнитъ, то онъ самъ будетъ<lb/> о томъ
                  каяться, и пошолъ. Брïгеллъ говоритъ, что<lb/> ежели бы Панталонъ стоялъ всïо въ
                  томъ, чтобъ его<lb/> збить съ двора, то для отмщенïя всему панталонову<lb/> дому
                  присовокупится онъ къ Одоарду; да и пошолъ для<lb/> присмотру изъ близка
                  Смералдïны, и Арлекïна.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ СЪ КА-<lb/> НАПЕЕМЪ И СЪ СТОЛОМЪ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ улещиваетъ Смералдïну, которая съ<lb/> своеи стороны такъ
                  же обѣщаетъ ему вѣчную вѣрность.<lb/> На то</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ приходитъ, и увидѣвъ Арлекïна и Сме-<lb/> ралдïну вмѣстѣ,
                  побѣжалъ сказывать Панталону. Сме-<lb/> ралдïна говоритъ Арлекïну, что она боится,
                  что не под-<lb/> сматриваетъ ли ихъ Брïгеллъ. Арлекïнъ проситъ ея ни<lb/> вочто то
                  ставить, и посадилъ ея на канапеѣ, Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ слышимъ сталъ быть изъ внутри съ<lb/> Брïгеллом. Арлекинъ
                  преобразилъ канапеи в поставъ,<lb/> и самъ пошелъ. Панталонъ и Бригеллъ вышедъ
                  ищутъ ве-<lb/> зде, открыли они поставъ; анъ отъ туда выходитъ</p>
               <p rend="indent">НИНА пѣвчиха, которая провѣвчи нѣчто пошла.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">Панта-</fw>
               <pb facs="#nascarle_ru_009" n="9"/>
               <fw type="pageNum">9</fw>
               <p rend="indent">Панталонъ опять сталъ бранить Брïгелла за злость, что<lb/> онъ взялъ
                  молодую музыкантку, обыкшую иногда пря-<lb/> таться для шутки, за Смералдïну, и
                  грозя ему пошолъ.<lb/> Брïгеллъ остался въ великомъ гнѣвѣ, бранить Арлекïна;<lb/>
                  а оборотяся увидѣлъ, что онъ на столѣ, которои ему<lb/> смѣïотся. Брïгеллъ хочетъ
                  его убить; но стала быть</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ съ слугами выходить говоря, что онъ<lb/> всячески хочетъ
                  постараться, чтобъ отмстить Панта-<lb/> лону за отказъ и за учиненныя насмѣшки,
                  когда онъ хо-<lb/> тѣлъ получить Дïану. На то</p>
               <p rend="indent">АУРЕЛІЯ стала ево укорять за невѣрность, и за<lb/> непостоянство.
                  Одоардъ притворяется, что бутто ея<lb/> не знаетъ. Къ тому</p>
               <p rend="indent">СІЛВІИ подходить, и подтверждаетъ, что это<lb/> правда, что сестра
                  ево Аурелïя говорить. Одоардъ раз-<lb/> сердившись говорить, что тотъ то ему и
                  надобенъ.<lb/> Аурелïя побѣжала. И какъ Одоардъ приказываетъ своимъ<lb/> слугамъ
                  убить Сïлвïя,</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ, которои то присмотрѣлъ, завораживаетъ<lb/> шляпкою своею
                  шпаги у тѣхъ, которые хотятъ тово<lb/> убить. Изъ того произходитъ игрушка
                  смѣшная. Напо-<lb/> слѣдокъ Арлекïнъ сталъ смѣяться надо всѣми. Одоардъ<lb/> такъ
                  осердился, что уже больше нельзя, да и пошолъ;<lb/> а за нимъ и слуги его.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ПОСТАВЕЦЪ.</stage>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ говорить съ покорностïю Смералдïнѣ, что<lb/> для нея будетъ
                  онъ збитъ съ двора; но прежде нежели это<lb/> случится, чтобъ она припамятовала
                  обѣщанïе свое, и<lb/> чтобъ непостоянство ея не могло быть причиною пагубы<lb/>
                  ея, для того что онъ не умретъ безъ отмщенïя. Смерал-<lb/> дïна спрашиваетъ у
                  него, что бы онъ хотѣлъ еи здѣлать?<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Ц</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">Онъ</fw>
                  <pb facs="#nascarle_ru_010" n="10"/><fw type="pageNum">10</fw>Онъ еи говорить, что имѣетъ
                  присовокупиться къ Одо-<lb/> арду, дабы убить Сïлвïя, и Арлекïна. Смералдïна въ
                  ве-<lb/> ликую о томъ пришла горесть, и кажется, что бутто<lb/> ево любить,
                  говорить ему, что всïо, что она ни дѣлала,<lb/> то было для опыту его постоянства.
                  Брïгеллъ утѣ-<lb/> шается. Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ, которои издали подсматриваетъ, что<lb/> Смералдïна обняла
                  Брïгелла, съ великои ревности пре-<lb/> образился въ Панталона, и збилъ Брïгелла
                  съ двора, ко-<lb/> торои съ великою печалïю убѣгаетъ. Арлёкінъ опять<lb/> взялъ на
                  себя свои образъ, и сталъ пенять на Смералдïну<lb/> за невѣрность, которая
                  выправливается грозами Брïгелло-<lb/> выми. А послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ приличныхъ
                  театру<lb/> мирятся.</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ, которои то подсматривалъ, говоритъ,<lb/> что хочетъ онъ
                  сказать Панталону о томъ, что у нево<lb/> дѣлается, и пошолъ.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ сталь быть слышимъ. Смералдïна<lb/> спрятала Арлекïна въ
                  поставецъ. На то Панталонъ вы-<lb/> ходить съ Брïгелломъ, и спрашиваетъ у
                  Смералдïны о Арле-<lb/> кïнѣ. Она ему отвѣтствуетъ, что его не видала. Брï-<lb/>
                  геллъ говоритъ, что можетъ быть спрятала она его въ<lb/> поставецъ. Панталонъ
                  отворивъ ничего тутъ не нашолъ,<lb/> и сталъ называть Брïгелла хвастуномъ.
                  Смералдïна такъ<lb/> же. Брïгеллъ божится, что онъ видѣлъ, какъ они обни-<lb/>
                  мались, и что можетъ быть спрятала она ево въ побочную<lb/> камору, и пошолъ съ
                  Панталономъ искать ево тамъ.<lb/> Смералдïна открыла поставецъ, и нашла тутъ
                  Арлекïна,<lb/> стала у него спрашивать, что какъ онъ невидимымъ здѣ-<lb/> лался
                  Панталону. Арлекïнъ отвѣтствуетъ, что ея хо-<lb/> зяинъ будучи старикъ, то ничего
                  не видитъ. На что</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ и Брïгеллъ возвращаяся стали быть<lb/> слышимы. Арлекïнъ
                  опять спрятался въ тотъ же поста-<lb/> вецъ. Старикъ съ Брïгелломъ еще стали тутъ
                  искать,<lb/> да не нашли никово. Панталонъ збиваетъ Брïгелла отъ<lb/> себя прочь,
                  а самъ пошолъ. Брïгеллъ въ очаянïи винитъ<lb/> Смералдïну въ своемъ нещастïи. Она
                  ему отвѣтствуетъ,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">что,</fw><pb facs="#nascarle_ru_011" n="11"/><fw type="pageNum">11</fw>что, хотя ему какъ ни досадно, только Арлекïнъ
                  будетъ<lb/> ея мужъ, и что онъ тутъ въ поставцѣ. Отворяетъ она<lb/> поставецъ,
                  Брïгеллъ увидѣлъ Арлекïна съ великою горе-<lb/> стïю, и самъ пошолъ. Смералдïна и
                  Арлекïнъ зговари-<lb/> ваются уити; да и пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ и Докторъ чинятъ межъ собою дружбу,<lb/> по томъ
                  разговариваютъ о собственныхъ своихъ дѣлахъ;<lb/> да и вонъ пошли.</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выходя отъ Панталона жалуется, что<lb/> его вѣрность худо
                  награждена, и что его любовь худо<lb/> заплачена. Говорить, что хочетъ онъ
                  пристать къ Одо-<lb/> арду, дабы могъ учинить отмщенïе, и такъ здѣлать,<lb/> чтобъ
                  Одоардъ получилъ Дïану; а онъ Смералдïну. На то</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ приходитъ. Брïгеллъ обѣщаетъ ему, что<lb/> онъ получить
                  Дïану. Одоардъ принялъ ево въ свою слу-<lb/> жбу. Зговорились они учиниться двумя
                  купцами алмаз-<lb/> ныхъ вещеи, и таковымъ подлогомъ, бутто продаючи<lb/> что
                  нибудь Панталону, могутъ они воити въ его домъ,<lb/> и увесть силою дочь его, и
                  служащую, да и привесть ихъ<lb/> къ Одоарду. А для исполненïя сего пошли.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ, которои все слышалъ, говоритъ, что<lb/> пусть это они
                  здѣлаютъ, дабы послѣ была причина<lb/> смѣяться надъ ними; да и пошолъ.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ и Брïгеллъ нарядившись въ купцовъ сту-<lb/> чатся у воротъ
                  панталоновыхъ.</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА у нихъ спрашиваетъ, что чево они<lb/> требуютъ. Они еи
                  отвѣтствуютъ, что они купцы алма-<lb/> зныхъ вещеи, и слышали они, что здѣсь скоро
                  имѣетъ<lb/> быть свадьба; того ради пришли они, что непонадобится<lb/> ли что
                  купить у нихъ хозяину. Смералдïна призываетъ</p>
               <p rend="indent">ДIАНУ, и когда онѣ пересматривали ихъ вещи; тогда<lb/> Брïгеллъ и
                  Одоардъ утащили ихъ силою, да и пошли.</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приходить говоря, что ему случилося.<lb/> На то</p>
               <fw type="sig" place="bottom">Ц 2</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">АРЛЕ-</fw>
               <pb facs="#nascarle_ru_012" n="12"/>
               <fw type="pageNum">12</fw>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ весь задохся прибѣжавъ сказываетъ ему<lb/> съ игрушкою
                  приличною театру, о похищенïи Дïанïномъ<lb/> и Смералдïніномъ. Панталонъ сталъ
                  быть въ отчаянïи.<lb/> Арлекïнъ по нѣсколькихъ игрушкахъ своиственныхъ теа-<lb/>
                  тру утѣшаетъ его, и говорить ему, чтобъ онъ шолъ<lb/> съ нимъ, обѣщая, что онъ его
                  развеселить тѣмъ,<lb/> что онъ имѣетъ чинить отнимая женщинъ изъ рукъ похи-<lb/>
                  тителеи, да и пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ И САДЪ ОДО-<lb/> АРДОВЪ СЪ НѢСКОЛЬКИМИ СОСУДАМИ
                  НА<lb/> ЦВѢТКИ.</stage>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ съ Брïгелломъ смѣяся надъ Дïа-<lb/> ною и
                  Смералдïною, что противу старанïя ихъ, и вол-<lb/> шебства Арлекïнова, стали онѣ
                  быть въ ихъ рукахъ. Хо-<lb/> тятъ они ихъ принудить, чтобъ онѣ согласились на
                  ихъ<lb/> любовь. Онѣ стали ихъ бранить, а тѣ стали ихъ силить.<lb/> Между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ приходить съ Панталономъ, и своею<lb/> шляпкою
                  завораживаетъ Брïгелла и Одоарда; По томъ<lb/> говоря нѣчто показалъ облаки,
                  говоритъ Панталону, чтобъ<lb/> онъ близко дѣвицъ сталъ, да и учинилъ ихъ
                  невидимыми<lb/> всѣхъ. По томъ отворожилъ тѣхъ двухъ, которые увидя<lb/> его
                  хотятъ его убить. Арлекïнъ спрятался въ одинъ со-<lb/> судъ. Одоардъ пошолъ
                  кликать людеи. Брïгеллъ остался<lb/> смотрѣть Арлекïна, которои преобразился въ
                  обезьяну,<lb/> сталъ онъ чинить многïя потѣхи приличныя театру, а<lb/> Брïгеллъ
                  боится, и испужавшись сталѣ кликать помощь.</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ возвратился съ людьми, которые были съ<lb/> фузѣями, и
                  выстрѣливъ по обезьянѣ убиваютъ оную.<lb/> Одоардъ повелѣваетъ, чтобъ ея закопать.
                  Обезьяна опять<lb/> преображается, чѣмъ и окончилося<lb/> дѣиствïе второе.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
               <pb facs="#nascarle_ru_013" n="13"/>
               <fw type="pageNum">13</fw>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ сердяся на то, что ему случилось, ве-<lb/> литъ Брïгеллу
                  итьти къ первому судьѣ, и ему его сло-<lb/> вомъ сказать, чтобъ онъ шолъ съ
                  салдатами къ Панта-<lb/> лону, и чтобъ онъ взялъ за караулъ хоть живова, хоть<lb/>
                  мертвова Арлекïна, да чтобъ и кинулъ ево въ тюрму.<lb/> Брïгеллъ сталъ быть радъ
                  принявъ сеи приказъ, и гово-<lb/> ритъ, что онъ и самъ съ тѣмъ судьею поидетъ,
                  чтобъ<lb/> Арлекïна ему указать. Послѣ чего пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ПАНТА-<lb/> ЛОНОВУ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА и Арлекïнъ любовныя ласкательства<lb/> чинятъ другъ
                  другу; а въ то самое время</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ приходить съ салдатами. Взялъ онъ, и<lb/> связалъ Арлекïна
                  не смотря на ярость Смералдïны, кото-<lb/> рои онъ говоритъ, что она обоиметъ
                  скоро своего жениха<lb/> на висильницѣ, да и пошолъ самъ. Она вся отчаянна
                  пошлажъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ И ТЮРМУ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ говорить Сïлвïю, что уже всïо го-<lb/> тово къ поѣздкѣ въ
                  деревню, для игранïя тамъ свадьбы;<lb/> между тѣмъ</p>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ приходитъ, которои досадительно смѣ-<lb/> ïотся надъ ними
                  говоря, что Дïана будетъ Одоардова, а<lb/> Смералдïна ево, хотя то имъ и не
                  хочется, и досадно<lb/> будетъ чародѣю, которои быль у нихъ, и которои те-<lb/>
                  перь въ рукахъ уже у судеи. Панталонъ и Сïлвïи грозя<lb/> ему пошли; а онъ
                  остался, да смѣïотся. На то</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ изъ тюрмы кажетъ себя, что сожалѣетъ<lb/> о томъ, что онъ
                  здѣлалъ, и что онъ никогда не имѣлъ<lb/> склонности къ Смералдïнѣ. Въ знакъ тово,
                  говоритъ онъ,<lb/> что готовъ отказаться отъ нея на писмѣ ежели бы тотъ<lb/><fw type="sig" place="bottom">Ц 3</fw><fw type="catch" place="bottom">хотѣлъ.</fw><pb facs="#nascarle_ru_014" n="14"/><fw type="pageNum">14</fw>хотѣлъ.
                  Брïгеллъ обрадовался о томъ подаетъ ему бу-<lb/> магу и чернила. Арлекïнъ
                  говоритъ, что въ знакъ дружбы<lb/> хочетъ онъ обнять Брïгелла. Брïгеллъ пришолъ къ
                  нему.<lb/> Арлекïнъ обнимая ево такъ поворотилъ тюрму, что Брï-<lb/> геллъ сталъ
                  быть въ неи, а Арлекïнъ на свободѣ. Къ тому</p>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА приходитъ вся въ отчаянïи о томъ,<lb/> что Арлекïнъ въ
                  тюрмѣ сидитъ. Но видя его на свободѣ<lb/> стала его обнимать, и ругаяся оба надъ
                  Брïгелломъ пошли.<lb/> Брïгеллъ печаленъ остался. А</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ приходитъ. Брïгеллъ ему рекомендуется.<lb/> Одоардъ дивится,
                  что какъ онъ попалъ въ тюрму. Брïг-<lb/> еллъ ему розказываетъ всïо подробно,
                  Одоардъ кличетъ</p>
               <p rend="indent">Главнаго надъ тюрмою. Приказываетъ ему выпустить<lb/> Брïгелла,
                  которои выходя говоритъ, что понеже Дïана<lb/> съ отцомъ, и съ Сïлвïемъ поѣдетъ въ
                  деревню, для игранïя<lb/> свадьбы своеи; того ради и имъ надлежитъ за нимижъ<lb/>
                  туда ѣхать, чтобъ тои свадьбѣ помѣшательство учинить,<lb/> и чтобъ постараться
                  убить Арлекïна. Одоардъ то за благо<lb/> принялъ, и пошли</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ПОЛЕ СЪ ОДНИМЪ<lb/> ДВОРОМЪ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приказываетъ Арлекïну, чтобъ онъ<lb/> всïо надлежащее къ
                  столу изготовилъ, и чтобъ онъ вы-<lb/> мелъ садъ; а самъ пошолъ. Арлекïнъ
                  говоритъ, что онъ<lb/> знаетъ, что Брïгеллъ и Одоардъ прибыли съ людьми убить<lb/>
                  его съ Сïлвïемъ, но онъ хочетъ изъ того смѣхъ<lb/> себѣ здѣлать. На то</p>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ и Брïгеллъ приходятъ съ людьми, и видя<lb/> Арлекïна, по
                  многихъ шуткахъ своиственныхъ театру,<lb/> поимали ево. Одоардъ велитъ, чтобъ ево
                  посадивъ въ<lb/> куль, да съ великимъ камнемъ въ рѣку бросить. Люди<lb/>
                  исполняютъ повелѣнïе, сажаютъ Арлекïна въ куль. Арле-<lb/> кïнъ уходитъ; а вмѣсто
                  себя заключаетъ тутъ одного<lb/> духа. По томъ показывается, тѣ люди видя духа
                     того<lb/><fw type="catch" place="bottom">въ кулѣ,</fw><pb facs="#nascarle_ru_015" n="15"/><fw type="pageNum">15</fw>въ кулѣ, а Арлекïна на свободѣ испужавшись
                  разбѣгиваются.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ и Смералдïна говорятъ, что они<lb/> слышали великои крикъ,
                  и что они боятся нѣкотораго<lb/> обману. На тѣ слова</p>
               <p rend="indent">АУРЕЛІЯ испужавшаяся приходитъ, и говоритъ имъ,<lb/> что весь дворъ
                  окруженъ салдатами, и что Арлекïнъ по-<lb/> иманъ, и поведенъ въ ближнеи лѣсъ для
                  разчетвертованïя.<lb/> Смералдïна пришла о томъ въ великую печаль. Панта-<lb/>
                  лонъ говоритъ, что онъ хочетъ собрать всѣхъ своихъ<lb/> мужиковъ, чтобъ ему помощь
                  дать, да и пошли всѣ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ СЪ ОДНИМЪ<lb/> ДЕРЕВОМЪ.</stage>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ, Брïгеллъ; а Арлекïнъ связаннои держит-<lb/> ся салдатами.
                  Просить онъ, чтобъ они показали надъ нимъ<lb/> милость, дали ему животъ. Обѣщается
                  имъ по-<lb/> могать такъ, что они получать своихъ невѣстъ. Одоардъ<lb/> на то не
                  смотритъ; велитъ ево привязать къ дереву, и<lb/> разчетвертовать, изъ того
                  произходитъ игрушка смѣшная.<lb/> На конецъ салдаты исполняютъ приказъ. Анъ
                  приходятъ</p>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, Сïлвïи, женщины, и мужики съ ору-<lb/> жïемъ. Берутъ они
                  Одоарда и Брïгелла. Смералдïна видя<lb/> своего Арлекïна разчетвертованаго
                  плачетъ, и его кличетъ.</p>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходить изъ подъ земли, и говорить еи:<lb/> ВОТЪ Я, МОЕ
                  СЕРДЦЕ. Смералдïна обрадовавшись<lb/> велитъ, чтобъ Одоарда и Брïгелла
                  разчетвертовать такъ<lb/> же. По томъ разсудивши, что та земля Одоардова,
                  совѣ-<lb/> туютъ повести ихъ въ деревню панталонову, и тамъ ихъ<lb/> умертвить.
                  Всѣ за благо нашли мнѣнïе ея, и пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
               <p rend="indent">ДОКТОРЪ говорить, что онъ слышалъ, что Одо-<lb/> ардъ и Брïгеллъ
                  поиманы чрезъ Панталона и Сïлвïя, и что<lb/> Арлекïнъ<lb/><pb facs="#nascarle_ru_016" n="16"/><fw type="pageNum">16</fw>Арлекïнъ по прошенïю Смералдïнïну хочетъ ихъ
                  умер-<lb/> твить. А чтобъ то увидѣть, онъ пошолъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ СЪ СОЛНЦЕМЪ<lb/> НА ГОРІЗОНТѢ.<lb/> ВСЪ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА велитъ, чтобъ Одоардъ былъ повѣ-<lb/> шенъ, ежелибъ онъ
                  нехотѣлъ взять за себя Аурелïю;<lb/> а Брïгеллъ такъ же бы, буде онъ ея не
                  уступить. Тѣ,<lb/> чтобъ себя спасти, соглашаются на то. Смералдïна хо-<lb/> четъ
                  дать руку Арлекïну. Анъ приходить<lb/> Волхвъ, которои оную удерживаетъ, говоря
                  всеи ком-<lb/> панïи, что Арлекïнъ не человѣческая особа, но бестïя<lb/>
                  преображенная въ человѣка. Тогда Арлекïнъ въ правду<lb/> преображается въ первыи
                  свои видъ. А Волхвъ показалъ<lb/> Духа, которои Арлекïна похитилъ, и пропалъ съ
                  нимъ.<lb/> Всѣ стали быть въ великои боязни. Волхвъ ихъ выводитъ<lb/> изъ тои, и
                  говоритъ, что воля боговъ есть, чтобъ Сïлвïи<lb/> женился на Дïанѣ; а Одоардъ бы
                  взялъ Аурелïю; но Брï-<lb/> геллъ бы понялъ Смералдïну, Брïгеллъ говорить, что
                  онъ<lb/> не хочетъ чорта слушаться. И по многихъ шуткахъ при-<lb/> личныхъ театру,
                  всякъ обнимаетъ свою невѣсту, и съ<lb/> знаками радости кончится</p>
               <p rend="indent">Комедïя.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Der Frantzose in Venedig</title>
               <respStmt>
                  <resp>Digitisation of facsimile</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (3a) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN687701384</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="12">12 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="nascarle_ge_001" url="/img/nascarle_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_002" url="/img/nascarle_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_003" url="/img/nascarle_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_004" url="/img/nascarle_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_005" url="/img/nascarle_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_006" url="/img/nascarle_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_007" url="/img/nascarle_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_008" url="/img/nascarle_ge_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_009" url="/img/nascarle_ge_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_010" url="/img/nascarle_ge_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_011" url="/img/nascarle_ge_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="nascarle_ge_012" url="/img/nascarle_ge_012.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#nascarle_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Die Geburth des Arlequins</head>
            <head type="sub">welche in einem<lb/>Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/>an dem<lb/>
               Kayſerlichen Hofe<lb/>zu St. Petersburg<lb/>
               <date when="1733">1733.</date><lb/>aufgefuͤhret worden.</head>
            <pb facs="#nascarle_ge_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt des Schau-Spiels.</head>
               <p rend="indent">Odoardo, Gouverneur von Galeta, hat ſich mit der Aurelia
                  verſprochen, wird<lb/> aber in die Diana verliebt und handelt in allem den
                  rechtmaͤſigen Anſpruͤchen<lb/> des Silvio zu wieder, welches dieſen noͤthiget, daß
                  er die Zuflucht zu einem ſeiner<lb/> Vettern, einem Zauberer, nimmt, welcher ein
                  Mutter-Pferd in einen Arlequin ver-<lb/> wandelt und ihm mit dieſem Befehl einen
                  Spiritum Familiarem zugiebt, daß es ſich<lb/> den Unternehmungen des Gouverneunrs
                  wiederſetzen und die Wuͤnſche des Silvio er-<lb/> leichern ſolle, welches alles zu
                  der Geburth des Arlequins und zu der Verwirrung<lb/> des Schau-Spiels Gelegenheit
                  giebt.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Perſonen.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                  <roleDesc>Vater der</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                  <roleDesc>ihre Bediente.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                  <roleDesc>ein Diener.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia</role>
                  <roleDesc>Schweſter</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ge">Silvio.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                  <roleDesc>Gouverneur der Stadt.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_ge">Ein Zauberer.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                  <roleDesc>ein Geiſt.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="spiriti_ge">Einige andere Geiſter.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="sgherri_ge">Einige tapfere Leute.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="contadini_ge">Einige Bauern.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Venedig.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#nascarle_ge_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Die erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Silvio trit auf u. erzehlet ſeinem Vetter, einem Zauberer, was
                  O-<lb/> doardo, ein maͤchtiger Edelmann u. Gouverneur der Stadt, dem<lb/> Hauſe
                  des Pantalons fuͤr Drangſal anthue; um ſeine Hochzeit mit<lb/> der Diana zu
                  verhindern. Der Zauberer verſpricht alles wieder gut<lb/> zu machen u. mit Huͤlffe
                  der herbey-nahenden Nacht einem Mutter-<lb/> Pferde menſchliche Geſtalt zugeben,
                  welches zwar grob u. ungeſchickt<lb/> ſcheine, aber nichts deſto weniger zur
                  Hinterniß der Unternehmun-<lb/> gen des Odoardo dienen wuͤrde. Silvio ſollte dem
                  Pantalon hievon<lb/> Nachricht geben und ihm ſagen, daß er den erſten, der ihm auf
                  den<lb/> Abend begegnete, in ſeine Dienſte nehmen u. das, was ſich in ſeinem<lb/>
                  Hauße zutragen wuͤrde, ſich nicht befremden und beſtuͤrtzt machen laſ-<lb/> ſen
                  moͤchte; Jndem der Geiſt, der in dem verwandelten Mutter-<lb/> Pferde ſeyn wuͤrde,
                  Befehl haͤtte, ihn wieder alle Gefahr zu ſchuͤtzen<lb/> u. ſeinen Wunſch zu
                  vergnuͤgen. Silvio bedancket ſich und geht weg,<lb/> um dieſen Befehl
                  zuvollziehen. Der Zauberer thut desgleichen, um<lb/> ſein Verſprechen, mit Huͤlffe
                  der herbeynahenden Nacht, zu vollzie-<lb/> hen. Odoardo trit auf mit zwey
                  bewaffneten Dienern u. ſchneidet<lb/> von ſeiner Liebe gegen die Diana u. ihrer
                  Widerſpenſtiakeit auf; Er<lb/> ſagt, er wolle bey ihrem Vater um ſie anhalten u.
                  klopffet an. Als<lb/> Pantalon heraus kommt, erklaͤhret er ihm, nach einigen
                  Complimen-<lb/> ten, ſeine Meynung. Pantalon bezeiget gegen ihn, es ſeye ihm
                  leyd,<lb/> daß er die Ehre, mit einem ſo vornehmen Manne verwand zu werden,<lb/>
                  nicht mehr annehmen konnte; indem er ſeine Tochter bereits an ei-<lb/> nen andern
                  verſprochen. Odoardo wird beſtuͤrtzt u. antwortet daß<lb/> Leute von ſeinem Stande
                  nicht gewohnet, ſich abſchlaͤgige Antworten<lb/> geben zu laſſen u. im Stande
                  waͤren, alle anderweitige Verbindung<lb/> zu trennen; welches alles er mit vielen
                  Drohungen begleitet. Zuletzt<lb/> verſpricht Pantalon, ſpottweiſe, mit ſeiner
                  Tochter dießfals zu-<lb/> ſprechen. Odoardo antwortet, daß er morgen ihren
                  Entſchluß haben<lb/> muͤſſe u. wofern ſie ſeinem Wuͤnſchen zuwider waͤre, wuͤrde
                  es ihr das<lb/> Leben koſten. Er gehet ab. Pantalon ſchmahlet hierauf auf die
                  un-<lb/> gerechte Gewalt des Odoardo, und mit ſeiner Tochter zu ſprechen, ge-<lb/>
                  het er zu ihr hinein.</p>
               <fw place="bottom" type="sig">* 2</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
               <pb facs="#nascarle_ge_004" n="4"/>
               <fw type="pageNum">4</fw>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Wald mit Felſen vor.</stage>
               <p rend="indent">Der Zauberer befiehlt denen Geiſtern ein Ey zu bilden. Nach<lb/>
                  einigen bey ſolchen Dingen noͤthigen Ceremonien, bewerekſtelligen ſie<lb/>
                  daſſelbe, bedecken es mit Stroh u. gehen fort. Der Zauberer thut<lb/> etliche
                  Gebethe, worauf die Sonne und der Mond erſcheinen, durch<lb/> deren Einfluß ſich
                  das Ey eroͤffnet und der Arlequin gebohren wird.<lb/> Der Zauberer gehet fort, um
                  eine Amme fuͤr den Arlequin, der ein<lb/> Kind vorſtellet, zuſuchen. Hierauf kommt
                  eine Amme aus der Erde<lb/> hervor und traͤgt, nach einigen Poſſen, den Arlequin
                  weg.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stadt.</stage>
               <p rend="indent">Brighella trit auf und beklaget ſich gegen den Silvio, daß er
                  die<lb/> gantze Nacht aufſeyn und auf ihn warten muͤſſe, da er indeſſen<lb/> bey
                  ſeiner Braut luſtig mache. Silvio verspricht ihm Geſschencke,<lb/> woferne er
                  ſeine Liebſte erhalten wuͤrde u ſagt, er wolle nunmehro<lb/> nach Hauſe gehen,
                  weil es ſchon Tag wuͤrde. Er gehet ab. Brig-<lb/> hella eroͤffnet hierauf, er
                  hoffe, bey Gelegenheit dieſer Heyrath, die<lb/> Smeraldina zu erhalten, in die er
                  verliebt waͤre, ohnerachtet ſie ſeinen<lb/> Wuͤnſchen nicht gantzlich geneigt ſey.
                  Er gehet auch ab. Arlequin<lb/> trit auf und erfreuet ſich, ſo wohl uͤber ſeine
                  Geburth, als uͤber das<lb/> jenige, was ihm die Amme von ſeinem kuͤnfftigen Gluͤck
                  in Pantalons<lb/> Hauſe vorgeſagt; indeme ſie zugleich ſeinem kleinen Hute
                  die<lb/> Krafft gegeben, mit demſelben zu machen, was er wolle, nach ſeinem<lb/>
                  Gefallen alle Geſtalten anzunehmen u. mit demſelben zu ſpielen wie es<lb/> ihm
                  einkomme. Hierauf kommt Pantalon, lacht uͤber die Drohungen des<lb/> Odoardo u.
                  dasjenige, was ihm Silvio, im Nahmen des Zaubrers, ge-<lb/> ſaget. Wie ihn
                  Arlequin gewahr wird gehet er ploͤtzlich auf ihn zu<lb/> und ſaget: Monſieur je
                  ſuis a votre ſervice; und Pantalon antwortet<lb/> ihm gleich: et moi je te prens.
                  Hierauf fraget er ihn allerley von ſei-<lb/> ner Geburt u. Arlequin ſagt vielerley
                  laͤcherliche Sachen hieruͤber,<lb/> nach welchen Pantalon die Smeraldina und dem
                  Brighella heraus rufft,<lb/> denen er Befehl giebt, den Arlequin ſo viel
                  Ehrerbietung, als ihm<lb/> ſelber, zu erweiſen; indeme er ein junger Menſch von
                  guter Geburt<lb/> waͤre. Dem Brighella verdruͤſſet, daß er den Vorzug haben
                  ſoll,<lb/> Smeraldina aber vergnuͤget ſich hieruͤber. Pantalon gehet ab.
                  Brig-<lb/> hella ſagt zu dem Arlequin, er ſolle der Smeraldina Reſpect
                  erweiſen,<lb/> dieſer aber antwortet er habe keinen Hoffmeiſter noͤthig u. nach
                  eini-<lb/> gen laͤcherlichen Verſtellungen, ſo wohl der Liebe, als Eiferſucht,
                  ge-<lb/> hen alle dreye in Pantalons Hauß.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">Odoar-</fw>
               <pb facs="#nascarle_ge_005" n="5"/>
               <fw type="pageNum">5</fw>
               <p rend="indent">Odoardo trit auf, ſagt, er ſey hieher gekommen, um den letzten<lb/>
                  Entſchluß des Pantalons zu holen und klopfft an die Thuͤre. Pan-<lb/> talon kommt
                  heraus und beantwortet das Suchen des Odoardo hier-<lb/> mit, er habe nemlich,
                  durch einen ſeiner Diener, ſeine Tochter dieſer<lb/> Sache wegen beſprechen laſſen
                  u. er wolle denſelben gleich hohlen;<lb/> damit er die Antwort aus deſſen eigenem
                  Munde hoͤren koͤnnte, und<lb/> rufft den Arlequin. Dieſer, weil er von dem
                  Pantalon ſchon abge-<lb/> richtet iſt, antwortet dem Odoardo, der Diana Meynung
                  gienge dahin-<lb/> aus, daß ſie ihn weder zum Manne noch zum Vater haben wollte
                  u.<lb/> er koͤnne daher ſein Gluck nur anderwerts ſuchen. Odoardo wird<lb/> boͤſe
                  u. giebt ſeinen Dienern Befehl, dieſe Straſen-Raͤuber, wie er<lb/> ſagt,
                  umzubringen. Pantalon laufft fort; Arlequin aber macht Wind<lb/> mit ſeinem
                  kleinen Hute und bezaubert den Odoardo und ſeine Leute<lb/> nimmt ihnen ihre Degen
                  u. giebt ihnen Spritzen dafuͤr in die Hand.<lb/> Nach einigen Poſſen macht er, daß
                  ſie wieder zu ſich ſelbſt kommen<lb/> und gehet fort. Odoardo iſt uͤber die
                  geſchehenen Dinge gantz be-<lb/> ſtuͤrtzt, ſchwoͤret, daß er ſich raͤchen wolle u.
                  geht mit ſeinen Leuten<lb/> fort.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in des Pantalons Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldina ſpricht von ihrer Liebe gegen den Arlequin. Brig-<lb/>
                  hella, der dieſes mit anhoͤret, wirfft ihr ihre Unbeſtaͤndigkeit vor u.<lb/> aus
                  dem Hauſe jagen laſſen wollte. Smeraldina wird furchtſam und<lb/> ſagt zu ihm, ſie
                  koͤnne nicht begreiffen, was er haben wolle, indem<lb/> ſie keinen andern, als
                  ihn, liebe. Brighella will es nicht glauben:<lb/> Smeraldina aber giebt ſich alle
                  Muͤhe, ihn ſolches zu uͤberreden. Um<lb/> ſie zu quaͤlen, ſtellet ſich Brighella,
                  als ob er es nicht glaube u. dro-<lb/> het immer weiter fort; welches endlich die
                  Smeraldina beweget, daß<lb/> ſie ihre Liebe gegen den Arlequin frey bekennet u.
                  ſaget, er ſey ihr Lieb-<lb/> ling, und ſie glaubte gantz gewiß, daß ihr niedlicher
                  Arlequin<lb/> noch ihr Mann werden wuͤrde. Auf dieſes Wort nimmt ſie Arle-<lb/>
                  quin bey der Hand u. ſaget zu Brighella auf Frantzoͤſiſch: Eſt moi,<lb/> je
                  accepte pour ma femme und geht mit ihr fort. Brighella bleibt<lb/> gantz in
                  Verzweiffelung ſtehen, u. als Pantalon dazu kommt und ihn<lb/> in ſolcher
                  Beſtuͤrtzung ſiehet, fragt er nach der Urſache. Brighella<lb/> erzehlet ihm alles,
                  was vorgefallen. Pantalon haͤlt ihn fuͤr einen Narrn<lb/> u. ſagt, es koͤnne nicht
                  moͤglich ſeyn, daß die Smeraldina auf ein-<lb/> mahl in ein ſo haßliches Geſichte,
                  als der Arlequin haͤtte, koͤnnen ver-<lb/>
                  <fw place="bottom" type="sig">* 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">liebt</fw>
                  <pb facs="#nascarle_ge_006" n="6"/><fw type="pageNum">6</fw> liebt werden, ſondern er halte
                  es vielmehr fuͤr eine Boßheit des<lb/> Brighella, damit er den Fremden aus dem
                  Hauße jagen ſolte, wel-<lb/> ches er aber nicht thun wuͤrde. Dieſe Unglaubigkeit
                  des Pantalons<lb/> ſetzet den Brighella in aͤuſſerſte Verzweiſfelung; jener
                  befiehlt ihm<lb/> dahero, daß er die Smeraldina heraus ruffen ſollte, damit er von
                  ihr<lb/> ſelbſt die Wahrheit hoͤren moͤchte. Brighella gehorſamet. Smeral-<lb/>
                  dina kommt heraus u. Pantalon fragt ſie, ob das wahr ſey, was Brig-<lb/> hella
                  ſage? Sie verlaͤugnet es; Brighella aber bleibt dabey.<lb/> Smeraldina ſtellet
                  ſich hierauf, als ob ſie ſich beleidiget finde u. ſagt,<lb/> ſie ſey ein
                  unſchuldiges Maͤdgen, das nicht einmahl wiſſe, was lieben<lb/> heiſſe, u. begegnet
                  dem Brighella ſehr uͤbel. Pantalon drohet ihm<lb/> hierauf, er wolle ihn aus dem
                  Hauſe jagen, woferne er von ſeiner<lb/> Boßheit nicht ablaſſe, u gehet ab.
                  Arlequin macht ſich unſichtbar<lb/> n. ſagt zu der Smeraldina, ſie ſolle ſich
                  ſtellen, als ob ſie fuͤr Zorn<lb/> in Ohnmacht falle. Smeraldina ſtellet ſich
                  hierauf, als ob ſie ſterben<lb/> wollte. Brighella umfaſſet ſie, ſetzet ſie auf
                  einen Stuhl u. indem er<lb/> ihre Schoͤnheit bewundert, verwandelt der Arlequin
                  den Stuhl in<lb/> einen Kuffer, umarmt die Smeraldina und gehet fort. Hierauf
                  komt<lb/> Pantalon u. ſagt zu dem Silvio und der Diana, wie ſein Rath waͤre,<lb/>
                  daß ſie ſich allerſeits auf das Land begeben wollten, um daſelbſt die<lb/>
                  Hochzeit zu Stande zu bringen. Silvio u. Diana erklaͤren ihren Bey-<lb/> fall.
                  Jndeſſen ſchreyet Brighella aus dem Kuffer um Huͤlffe. Sme-<lb/> raldina aber
                  kommt weinend hervor u. ſagt zu dem Pantalon, Brig-<lb/> hella habe ſie in dieſen
                  Kuffer verſchloſſen, um ſie umzubringen. Pan-<lb/> talon kan ſich ſolches nicht
                  vorſtellen, Smeraldina aber verſichert ihn,<lb/> daß es Arlequin ſelbſt geſehen.
                  Pantalon rufft den Arlequin, der die<lb/> Ausſage der Smeraldina bekraͤfftiget,
                  und um die Wahrheit zu be-<lb/> weiſen, eroͤffnet er den Kuffer. Brighella laufft
                  fort, weil ihm alle<lb/> zuwieder ſind u. ihn nicht einmahl reden laſſen u.
                  hiermit endiget ſich<lb/> die erſte Handlung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handlung.</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt vor.</stage>
               <p rend="indent">Pantalon will den Brighella aus ſeinem Hauſe jagen. Brighel-<lb/> la
                  entſchuldiget ſich u. ſagt, er ſey von dem Arlequin in dieſen Kuffer<lb/>
                  verſchloſſen worden, damit jener mehr Freyheit gehabt haͤtte, die<lb/> Smeraldina
                  zu unterhalten; u. er glaube Arlequin ſey ein Zauberer.<lb/> Pantalon antwortet
                  ihm, er ſey ein Betruͤger u. boßhaffter Kerl und<lb/> habe<lb/>
                  <pb facs="#nascarle_ge_007" n="7"/><fw type="pageNum">7</fw>habe einen Meuchelmord begehen
                  wollen. Brighella verneinet es u.<lb/> bittet, ihn nur noch einen Tag in einem
                  Hauſe zu laſſen, da er denn<lb/> die Wahrheit an den Tag bringen wolle. Nach
                  einigen Einwen-<lb/> dungen ſtehet es im Pantalon zu u. gehet ab. Brighella ſagt,
                  daß<lb/> wenn auf allen Fall Pantalon auf ſeiner Meynung, ihn aus dem<lb/> Hauſe
                  zu jagen beſtuͤnde, wollte er ſich zu dem Odoardo begeben<lb/> u. an dieſer
                  gantzen Familie Rache nehmen. Er begiebt ſich auf<lb/> die Seite; um auf die
                  Smeraldina u. den Pantalon acht zu-<lb/> haben.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer mit einer Schlaff-Banck<lb/> und einem
                  Tiſche vor.</stage>
               <p rend="indent">Arlequin macht der Smeraldina allerley Careſſen. Dieſe thut<lb/>
                  desgleichen u. verſpricht ihm ihre ewige Treue. Wie ſolches Brig-<lb/> hella
                  ſiehet, ſagt er fuͤr ſich, er wolle dem Pantalon melden, daß Ar-<lb/> lequin u.
                  Smeraldina beyſammen waͤren u. gehet fort. Smeraldina<lb/> ſagt zu dem Arlequin,
                  ſie befuͤrchte, Brighella werde ſie beſpioniren.<lb/> Arlequin lacht daruͤber u.
                  ſetzt ſich auf die Schlaffbanck, um acht zu<lb/> haben, u. wie er den Pantalon u.
                  Brighella kommen ſieher, verwan-<lb/> delt er die Schlaffbanck in einen Schranck.
                  Pantalon u. Brighella<lb/> ſuchen uͤberall u. eroͤffnen den Schranck. Aus dieſem
                  kommt eine<lb/> Saͤngerin hervor, die ein Lied ſinget u. fort gehet. Pantalon
                  wirfft<lb/> dem Brighella von neuem ſeine Boßheit vorn u. ſagt, er habe die
                  junge<lb/> Saͤngerin fuͤr die Smeraldina untergeſchoben; er drohet ihm dero-<lb/>
                  halben nochmahls u. gehet fort. Brighella geraͤth in Zorn u. ſtoͤßet<lb/> allerley
                  Schimpffworte wieder den Arlequin aus. Wie er ſich um-<lb/> kehret, ſiehet er den
                  Arlequin auf dem Tiſche ſtehen, der ſich uͤber<lb/> ihn mocquiret. Brighella
                  laufft auf ihn zu u. will ihn umbringen.<lb/> Arlequin aber macht abermahls eine
                  Verwandelung u. beyde kom-<lb/> men von dem Schau-Platze weg.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stadt.</stage>
               <p rend="indent">Odoardo trit auf nebſt ſeinen Bedienten u. ſagt, er wolle al-<lb/>
                  ſes zu Huͤlffe nehmen, um ſich an dem Pantalon zu raͤchen, und die Dia-<lb/> na zu
                  erhalten. Hierauf kommt Aurelia u. wirfft ihm vor, er habe<lb/> nicht Treue u.
                  Glauben gehalten. Odoardo thut, als ob er ſie nicht<lb/> kenne. Silvio kommt auch
                  darzu u. beſtaͤtiget, das was Aurelia, ſeine<lb/> Schweſter geſagt. Odoardo
                  erzuͤrnet ſich u. ſagt, er ſey eben der-<lb/> ſelbe, den er haben wolle. Aurelia
                  laufft fort u. indem als Odoardo<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ſei-</fw>
                  <pb facs="#nascarle_ge_008" n="8"/><fw type="pageNum">8</fw>ſeinen Dienern befiehlt, den
                  Silvio umzubringen, kommt der Arle-<lb/> quin u. bezaubert, mit ſeinem kleinen
                  Hute, die Degen der Meuchelmoͤr-<lb/> der. Arlequin lacht ſie aus u. Silvio gehet
                  fort. Odoardo geraͤth in<lb/> aͤuſſerſten Zorn u. begiebt ſich, mit vielen
                  Drohungen, von dem Schau-<lb/> Platze weg.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer mit einem Schrancke vor.</stage>
               <p rend="indent">Brighella ſtellet ſich gegen die Smeraldina gantz demuͤthig an
                  und<lb/> ſagt, daß ſie Urſache waͤre, daß ihn der Pantalon aus dem Hauſe ge-<lb/>
                  jagt; Er wolle aber nicht ohne Rache verlohren gehen.<lb/> Smeraldina fragt, was
                  er doch wohl thun wolle? Brighella<lb/> antwortet, er wolle ſich zu dem Odoardo
                  ſchlagen und den<lb/> Silvio nebſt dem Arlequin umbringen. Smeraldina wird<lb/>
                  furchtſam, ſtellet ſich, als ob ſie ihn lieb habe, und ſagt, das vorge-<lb/>
                  gangene ſey geſchehen, um ſeine Beſtaͤndigkeit auf die Probe zu ſtel-<lb/> len.
                  Brighella troͤſtet ſich. Arlequin wird gewahr, daß Smeraldina<lb/> den Brighella
                  umarmet, wird eiferſuͤchtig, verwandelt ſich in denn Pan-<lb/> talon u. jagt den
                  Brighella aus dem Hauſe. Arlequin nimmt ſeine vorige<lb/> Geſtalt wieder an,
                  wirfft der Smeraldina ihre Untreue vor. Dieſe ent-<lb/> ſchuldiget ſich mit den
                  Drohungen des Brighella und beyde vertragen ſich<lb/> wieder miteinander.
                  Brighella, der acht gehabt, ſagt, er wolle es<lb/> dem Pantalon hinterbringen und
                  gehet fort. Wir jene beyde den<lb/> Pantalon gewahr werden, verſteckt die
                  Smeraldina den Arlequin in<lb/> den Schranck. Pantalon koͤmmt mit dem Brighella
                  und fragt die Sme-<lb/> raldina, ob ſie nicht von dem Pantalon Nachricht habe? Sie
                  ant-<lb/> wortet, daß ſie nichts von ihm wiſſe; Brighella aber ſaget, ſie
                  wer-<lb/> de ihn wohl in den Schranck verſteckt haben. Pantalon oͤffnet den<lb/>
                  Schranck und wie er nichts darinne findet, heiſſet er den Bri-<lb/> ghella einen
                  Luͤgner, und Smeraldina thut desgleichen. Brighelſa ſchwoͤ-<lb/> ret, er habe ſie
                  ihn umarmen geſehen und daß ſie ihn in dem Zim-<lb/> mer muͤſſe auf die Seite
                  geſchafft haben. Er gehet nebſt dem Panta-<lb/> lon fort, um den Arlequin
                  aufzuſuchen. Smeraldina oͤffnet den<lb/> Schranck, findet den Arlequin darinne und
                  fragt ihn, auf was Art<lb/> er ſich dem Pantalon unſichtbar gemacht? Arlequin
                  antwortet, die-<lb/> ſes thue ſein Meiſter bey den Goͤttern. Als Arlequin den
                  Pantalon<lb/> und Brighella hoͤrt, verſtecket er ſich in die Schub-Lade des
                  Schran-<lb/> ckes. Der Alte und Brighella ſuchen abermahls u. als ſie niemand<lb/>
                  finden, jagt der Pantalon den Brighella von ſich und gehet fort.<lb/> Brighella
                  geraͤth in Verzweiffelung und ſagt zur Smeraldia, ſie sey<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Schuld</fw>
                  <pb facs="#nascarle_ge_009" n="9"/><fw type="pageNum">9</fw>Schuld an ſeinem Ungluͤck. Sie
                  antwortet ihm; es ſey ſeine<lb/> Schuld; Arlequin muͤſte ihr Mann werden und ſie
                  habe ihn in den<lb/> Schranck verſtecket. Sie oͤffnet denſelben und wie Brighella
                  den<lb/> Arlequin ſiehet gehet er gantz beſtuͤrtzt fort. Smeraldina und Arle-<lb/>
                  quin gehen auch ab. Hierauf kommen Pantalon u. der Doctor,<lb/> bezeigen einander
                  ihre Freundſchafft, reden von gleichguͤltigen Din-<lb/> gen und begeben ſich
                  wieder weg. Brighella gehet aus dem Hauſe<lb/> des Pantalons und beklaget ſich,
                  daß ihm ſeine Treue ſo ſchlecht be-<lb/> lohnet, und ſeine Liebe ſo uͤbel bezahlet
                  worden; Er ſagt, er wolle<lb/> ſich zu dem Odoardo ſchlagen und es zur Rache dahin
                  bringen, daß<lb/> jener die Diana und er die Smeraldina erhielte. Hierzu koͤmt
                  Odo-<lb/> ardo und Brighella verſpricht ihm alle Muͤhe anzuwenden, daß er die<lb/>
                  Diana bekaͤme. Odoardo nimt ihn in ſeine Dienſte und leget mit ihm<lb/> ab, daß
                  ſie ſich beyde fuͤr Juwelen-Haͤndler ausgeben und auf dieſe<lb/> Art die Tochter
                  des Pantalon und ihre Bediente mit Gewalt entfuͤh-<lb/> ren wollten. Beyde gehen
                  in des Odoardo Hauß, um die Veran-<lb/> ſtaltung zu Ausfuͤhrung ihres Vorhabens
                  zumachen. Arlequin, der<lb/> alles von ferne angehoͤret, ſaget, er wolte ſie alles
                  machen laſſen,<lb/> damit er ſie fuͤr ſeine Narren brauchen koͤnnte und gehet
                  fort. Odo-<lb/> ardo und Brighela, die ſich verkleidet, klopfen bey dem Pantalon
                  an.<lb/> Smeraldina koͤmt heraus und fraget ſie, was ſie wollen? Sie ant-<lb/>
                  worten, ſie waͤren Juwelen-Haͤndler, haͤtten gehoͤret, daß man in<lb/> dieſem
                  Hauſe Hochzeit machen wolle und gedaͤchten dahero zu verſuchen,<lb/> ob ſie nicht
                  etwas von ihrem Handel anwenden koͤnnten. Smeraldi-<lb/> na rufft die Diana. Als
                  beyde Frauenzimmer die Edelſteine beſichti-<lb/> gen, greiffen Odoardo u.
                  Brighella zu und entfuͤhren ſie mit Gewalt.<lb/> Pantalon trit auf u. indem er von
                  dem, was ihm begegnet, redet, kommt<lb/> Arlequin, heulet u. ſchreynet u. erzehlet
                  ihm die Entfuͤhrung der Dia-<lb/> na u. Smeraldina. Pantalon geraͤth in aͤuſſerſte
                  Beſtuͤrtzung, Arle-<lb/> quin aber troͤſtet ihn u. ſagt, er ſolle mit ihm gehen
                  und ſein Vergnuͤ-<lb/> gen ſehen, wie er das Frauen-Zimmer wieder aus den Haͤnden
                  der<lb/> Raͤuber erloͤſen wuͤrde. Sie gehen ab.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet des Odoardo Garten mit einigen Blu-<lb/> men-Toͤpffen
                  vor.</stage>
               <p rend="indent">Odoardo u. Brighella treten auf n. mocquiren ſich uͤber die Dia-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">na</fw>
                  <pb facs="#nascarle_ge_010" n="10"/><fw type="pageNum">10</fw>na u. Smeraldina, daß ſie,
                  ohneracht aller ihrer Bemuͤhung und Poſ-<lb/> ſen des Arlequins in ihren Haͤnden
                  waͤren. Sie wollen ſie hierauf<lb/> zwingen, ihrer Liebe beyzuſtimmen: dieſe aber
                  beſchwehren ſich uͤber<lb/> die Gewalt, ſo ſie gebrauchet. Jndeſſen koͤmmt
                  Arlequin nebſt<lb/> dem Pantalon und bezaubert mit ſeinem kleinen Hute den
                  Odoardo<lb/> und Brighella; macht daß es Nacht wird, ſagt zu dem Pantalon, er<lb/>
                  ſolle das Frauenzimmer zu ſich nehmen u. macht alle unſichtbar, den<lb/> Odoardo
                  u. Brighella aber ſtellt er wieder her und als ſie ihn umbrin-<lb/> gen wollen,
                  verſtecket er ſich in einen Blumen-Topff. Odoardo rufft<lb/> nach ſeinen Leuten,
                  Brighella aber bewachet den Arlequin, dieſer a-<lb/> ber verwandelt ſich in einen
                  Affen, macht allerley Poſſen, um den<lb/> Brighella zuſchrecken, der nach Huͤlffe
                  ſchreyet. Odoardo komt mit<lb/> ſeinen Leuten zuruͤck, die daß Gewehr auf den
                  Affen loͤſen, der todt<lb/> zur Erde faͤllt, ſich aber wieder verwandelt, womit
                  ſich die andere<lb/> Handlung ſchlieſſet.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Die dritte Handlung.</head>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet wieder eine Stadt vor.</stage>
               <p rend="indent">Odoardo trit gantz erzuͤrnet auf und beſiehlet dem Brighella,
                  er<lb/> ſolle den Ober-Profoß aufſuchen und ihm, in ſeinem Nahmen, ſagen,<lb/> daß
                  er ſich in des Pantalons Hauß begeben und ihn lebendig oder todt<lb/> liefern, den
                  Arlequin aber in Arreſt nehmen ſollte. Brighella freuet<lb/> ſich hieruͤber u.
                  beyde gehen fort.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in Pantalons Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldina u. Arlequin bezeigen ihre Liebe gegen einander. Jn-<lb/>
                  dem aber koͤmmt Brighella mit den Buͤtteln, die den Arlequin, al-<lb/> les Zornes
                  der Smeraldina ungeachtet, gefangen nehmen u. gebun-<lb/> den fort fuͤhren. Sie
                  geraͤth in Verzweiffelung und gehet ab.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt mit einem Gefaͤngnuͤße vor.</stage>
               <p rend="indent">Pantalon ſagt zu dem Silvio, daß alles zur Reiſe auf das Land<lb/>
                  bereit ſey, daſelbſt die Hochzeit zu machen. Jndeſſen kommt Brig-<lb/> hella,
                  treibt mit ihnen ſeinen Schertz u. ſagt, Diana muͤſſe, aller an-<lb/> geſtellten
                  Poſſen ungeachtet, des Odoardo Frau werden; indem A-<lb/> lequin bereits im
                  Gefaͤngniſſe waͤre. Pantalon u. Silvio gehen dro-<lb/> hend fort. Brighella bleibt
                  u. lacht den Arlequin aus. Dieſer ſtel-<lb/> let ſich im Gefangniſſe ſehr betrübt
                  a u. verſpricht dem Brighella,<lb/> ſich ſeines Rechts auf die Smeraldina
                  ſchrifftlich zu begeben. Bri-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ghel-</fw>
                  <pb facs="#nascarle_ge_011" n="11"/><fw type="pageNum">11</fw>ghella reichet ihm ein Blat
                  Papier u. Arlequin ſagt, er wolle ihn, zu<lb/> Bezeigung ſeiner Freundſchafft,
                  gerne umarmen Brighella nahet ſich<lb/> ihm; Arlequin aber drehet das Gefaͤngniß
                  um, ſo, daß Brighella<lb/> darinne u. er hauſen ſtehet. Hierauf kommt Smeraldina
                  u. ſtellet ſich<lb/> uͤber die Gefangennehmung des Arlequins gantz troſtloß an;
                  wie ſie<lb/> ihn aber in Freyheit ſiehet, umarmet ſie ihn u. beyde mocquiren
                  ſich<lb/> uͤber den Brighella u. gehen fort. Brighella iſt in Verzweiffelung
                  uͤ-<lb/> ber dieſen Zufall u. als Odoardo dazu kommt, erzehlet er, was ſich<lb/>
                  zugetragen. Odoardo rufft die Buͤttel u. befiehlt ihnen, den Brig-<lb/> hella
                  heraus zu laſſen. Wie dieſer heraus iſt, erzehlet er dem O-<lb/> doardo, daß die
                  Diana mit ihrem Vater auf das Land gehen u. da-<lb/> ſelbſt Hochzeit machen
                  wollten; er wollte ihnen nachjagen, ſolches<lb/> verhindern u. den Arlequin
                  umzubringen ſuchen. Odoardo billiget<lb/> ſeinen Anſchlag u. gehet fort.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Land-Guth vor.</stage>
               <p rend="indent">Pantalon befiehlt dem Arlequin die Mahlzeit zu rechte und den<lb/>
                  Garten rein zu machen, und gehet fort. Arlequin ſagt hierauf, er<lb/> wiſſe ſchon,
                  daß Odoardo und Brighella mit vielen Bedienten ihnen<lb/> nachgeſetzt haͤtten und
                  ihn, nebſt dem Silvio, umbringen wollten; Allein<lb/> er wollte ſeinen Spaß mit
                  ihnen haben. Odoardo und Brighella<lb/> kommen mit ihren Leuten an und nehmen den
                  Arlequin in Arreſt, und<lb/> Odoardo befiehlt, man ſolle ihn in einen Sack
                  ſtecken, einen Stein an-<lb/> haͤngen und in das Waſſer werffen. Die Buͤttel
                  gehorſammen;<lb/> Arlequin ſchiebt einen Geiſt unter und gehet fort. Die Buͤttel
                  er-<lb/> ſchrecken und lauffen davon.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in des Pantalons Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Pantalon und Smeraldina ſagen, ſie hatten einen Lerm gehoͤret<lb/>
                  und daß ſie etwas boͤſes befuͤrchteten. Hierber koͤmt Aurelia und<lb/> erzehlet
                  ihnen, daß das gantze Hauß mit Soldaten umringet ſey, u.<lb/> dieſelbe im Begriffe
                  waͤren, den Arlequin zu viertheilen. Smeraldina<lb/> geraͤth hieruͤber in
                  Verzweiffelung; Pantalon aber ſaget, er wol-<lb/> le alle ſeine Bauern zuſammen
                  ruffen und ihm zu Huͤlffe kommen. Er<lb/> gehet ab.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in einen Wald in wel-<lb/> chem ein Baum
                  beſonders hervorſtehet.</stage>
               <p rend="indent">Arlequin, der gebunden iſt, bittet bey Odoardo und Brighella<lb/> um
                  Pardon und verſpricht ihnen zu ihren Liebſten zu verhelffen. Odoar-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">do</fw>
                  <pb facs="#nascarle_ge_012" n="12"/><fw type="pageNum">12</fw>do achtet aber nicht darauf
                  ſondern befiehlt, ihn an den Baum zu-<lb/> binden und zu viertheilen. Die Soldaten
                  greiffen zu und richten den<lb/> Befehl aus. Hierauf kommen Pantalon, Silvio, das
                  Frauenzim-<lb/> mer und ein gantzer Schwarm von Bauern, die den Odoardo und<lb/>
                  Brighella gefangen nehmen. Smeraldina ſiehet ihren Arlequin ge-<lb/> viertheilet,
                  heuͤlt und ſchreyet und rufft ihm noch einmahl zu. Augen-<lb/> blicklich
                  erſchienet Arlequin auf dem Platze und ſaget: Siehe da<lb/> mein Hertz! Smeraldina
                  bezeiget ſich vergnuͤgt und befiehlet, daß<lb/> Odoardo und Brighella auch ſollen
                  geviertheilet werden; ſie beden-<lb/> cket ſich aber und giebt den Rath, ihn nach
                  Pantalons Hauß zu brin-<lb/> gen und ihn da ſterben zu laßen. Alle billigen ihren
                  Anſchlag und<lb/> gehen fort. Der Doctor trit auf u. ſagt, er habe vernommen,
                  daß<lb/> Pantalon u. Silvio den Odoardo und Brighella gefangen genommen,<lb/> und
                  daß Arlequin ſie, auf Anhalten der Smeraldina, umbringen wollte.</p>
               <stage>Auf dem Schau-Platz gehet die Sonne auf.</stage>
               <p rend="indent">Alle treten auf u. Smeraldina ſagt zu Odoardo, er ſolle
                  gehenckt<lb/> werden, woferne er ſeiner Braut, der Aurelia, nicht die Hand
                  geben<lb/> wuͤrde, und Brighella imgleichen, wenn er nicht ſein Recht auf ſie
                  dem<lb/> Arlequin abſtehen wollte. Beyde retten ihr Leben mit dem Gehor-<lb/> ſam
                  u. indem Smeraldina dem Arlequin die Hand geben will, kommt<lb/> der Zauberer u.
                  ſagt zu der gantzen Geſellſchafft, Arlequin ſey kein<lb/> wircklicher Menſch,
                  ſondern ein Thier, das in einen Menſchen ver-<lb/> wandelt worden. Zuletzt
                  verwandelt ſich Arlequin in ſeine vorige<lb/> Geſtalt. Der Zauberer laͤßt ihn,
                  durch einen Geiſt, wegbringen und<lb/> ſagt der Geſellſchafft, es ſey der Wille
                  der Goͤtter, daß Silvio die<lb/> Diana, Odoardo die Aurelia u. Brighella die
                  Smeraldina heyrathen<lb/> ſollten. Brighella aber ſagt, er wolle nicht gerne in
                  die Schwaͤgerſchafft<lb/> des Teuffels kommen. Nach einigen andern Poſſen nimmt
                  jeder ſei-<lb/> ne Geliebte, und mit dieſer Freude endiget ſich das gantze
                  Schau-<lb/> Spiel.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>La nascita di Arlecchino</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#nascarle_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">LA NASCITA DI ARLECCHINO</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1733">NELL’ANNO 1733</date></head>
            <pb facs="#nascarle_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">Odoardo, governatore di Gaeta e promesso sposo di Aurelia, si
                  innamora di Diana e ostacola le legittime pretese di Silvio di sposare la ragazza.
                  Perciò Silvio si vede costretto a chiedere aiuto a suo zio, che, esperto di
                  incantesimi, trasforma una bestia in Arlecchino, gli dà uno spirito magico come
                  servitore e gli ordina di ostacolare tutti i piani del governatore e di realizzare
                  il desiderio di Silvio. Ciò dà luogo alla nascita di Arlecchino e all’avvio di
                  tutta la commedia.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                  <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_it">DIANA.<lb/></role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>serva.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                  <roleDesc>servo.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                  <roleDesc>sorella di Silvio.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                  <roleDesc>amante di Diana.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                  <roleDesc>governatore della città.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="mago_it">Un MAGO.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>spirito folletto.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="spiriti_it">Spiriti.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="sgherri_it">Sgherri.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="contadini_it">Contadini.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Gaeta.</p>
            </set>
            <pb facs="#nascarle_ru_003" n="3"/>
         </front>
         <body>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">SILVIO entra raccontando a suo zio mago delle prepotenze del
                  cavaliere Odoardo, un uomo molto potente nonché il governatore della città, che
                  sta ostacolando il casato di Pantalone nell’organizzazione delle sue nozze con
                  Diana. Il mago promette di porvi rimedio, infatti dice che di notte darà
                  sembianze umane ad un animale, il quale, nonostante il suo aspetto brutto e
                  stupido, può ostacolare tutti i progetti di Odoardo. Silvio dovrà però recarsi da
                  Pantalone per informarlo di ciò e per dirgli di prendere al proprio servizio come
                  servo la prima persona che incontra all’alba. Pantalone inoltre non dovrà aver
                  alcuna paura di ciò che vedrà succedere a casa sua perché quel servo sarà in
                  realtà un folletto nella forma di animale che lo difenderà da qualsiasi sventura
                  ed eseguirà ogni suo desiderio. Silvio ringrazia suo zio e si avvia per andare da
                  Pantalone. Anche il mago esce per mettere in pratica, nel buio della notte che si
                  sta avvicinando, quello che ha promesso al nipote.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO entra in scena accompagnato da due uomini armati, con una
                  lunga tirata declama il suo amore per Diana che però non gli dà retta. Dice che
                  vuole chiedere la sua mano al padre e bussa da Pantalone,</p>
               <p rend="indent">al quale, dopo alcuni complimenti, spiega le sue intenzioni.
                  Pantalone fa finta di essere molto dispiaciuto perché non può avere l'onore di
                  diventare suo suocero dato che sua figlia è stata già promessa a un altro.
                  Odoardo si arrabbia e ribatte che persone come lui non possono tollerare alcun
                  rifiuto e sarebbero in grado di porre fine a qualsiasi accordo, poi si mette a
                  minacciarlo. Con un po’ d’astuzia, Pantalone gli promette di parlare con la
                  figlia. Odoardo risponde che vuole avere la risposta<pb facs="#nascarle_ru_004" n="4"/> il
                  giorno dopo e, se Diana rifiuterà di nuovo di diventare sua, tutta la famiglia
                  pagherà con la vita, ed esce con i suoi servi. Pantalone si lamenta della
                  oppressione di Odoardo e va a parlare con la figlia, facendo capire [agli
                  spettatori] che sta arrivando la notte.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO CON LE MONTAGNE.</stage>
               <p rend="indent">Il mago ordina agli spriti di creare un uovo, loro, dopo alcuni
                  rituali necessarie per farlo, coprono l’uovo con del fieno e vanno via. Il mago
                  pronuncia alcune formule e fa comparire il sole e la luna, grazie alla loro
                  influenza (ovvero il potere che il sole e la luna emanano) l’uovo si dilegua e
                  nasce Arlecchino. Il mago va a cercare una balia; Arlecchino finge di essere un
                  neonato; in quel punto</p>
               <p rend="indent">una balia esce dalla terra e, dopo alcuni lazzi, porta via
                  Arlecchino.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA si lamenta con Silvio che l’ha aspettato tutta la notte
                  mentre lui si divertiva con la sua fidanzata. Silvio promette di regalargli
                  qualcosa quando si sposerà e dice che ora deve andare a casa perché già si sta
                  facendo il giorno ed esce. Brighella dice che spera che il matrimonio del padrone
                  lo aiuti ad avere Smeraldina come moglie, lui la ama ma lei non gli dà molta
                  retta. Poi esce anche lui. Entra Arlecchino che pensa alla sua nascita e a quello
                  che gli ha detto la balia, ovvero che lui troverà la sua fortuna nella casa di un
                  certo Pantalone. La balia gli ha dato anche un piccolo cappello attraverso il
                  quale può fare quello che vuole, cioè può assumere qualsiasi sembianza e
                  carattere e potrà fare tutti gli scherzi che gli verranno in mente. Dice di essere
                  molto contento di tutto ciò. In quel momento entra</p>
               <pb facs="#nascarle_ru_005" n="5"/>
               <p rend="indent">PANTALONE pensando alle minacce di Odoardo e alle parole del mago
                  che gli ha riferito Silvio. Arlecchino, accorgendosi della presenza di Pantalone,
                  gli si avvicina e gli dice con prontenzza: MIO SIGNORE, SONO AL SUO SERVIZIO.
                  Pantalone con la stessa voce gli risponde: E IO TI ASSUMO. Poi gli chiede delle
                  sue origini. A quel proposito Arlecchino si mette a raccontargli molte sciocchezze
                  assai confuse. Pantalone chiama</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA e Brighella e ordina loro di rispettare Arlecchino come
                  se fosse lui stesso perchè è un giovane di nobili origini. Brighella è molto
                  dispiaciuto perché Pantalone gli preferisce Arlecchino, Smeraldina invece si
                  mostra contenta. Brighella dice ad Arlecchino di rispettare Smeraldina, lui
                  ribatte di non aver bisogno di uno che gli dice cosa deve o non deve fare. Dopo
                  alcuni lazzi d’amore e gelosia tutti e tre entrano nella casa di Pantalone.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO arriva con due servitori e dice che vuole sapere cosa ha
                  deciso infine Pantalone, e si mette a bussare al portone.</p>
               <p rend="indent">PANTALONE esce, risponde a Odoardo che ha ordinato a un suo
                  servitore di parlare con la figlia e ora lo chiamerà per sentire la risposta;
                  chiama</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO che risponde a Odoardo, come gli ha insegnato prima
                  Pantalone, che l’intenzione di Diana è quella di non avere Odoardo né come marito
                  né come parente e che gli chiede di cercare la sua felictà altrove. Odoardo si
                  infuria e ordina ai suoi uomini di uccidere quel sciocco servitore. Pantalone
                  corre via. Arlecchino, dopo aver fatto alcuni lazzi, fa un incantesimo con il
                  cappellino a Odoardo e ai suoi servitori che li rende immobili. Poi prende le loro
                  spade e le sostituisce con dei clisteri. Quando l’incantesimo è sciolto, Odoardo,
                  meravigliandosi di quanto gli è accaduto, giura che si vendicherà per quello
                  scherzo e va via con i suoi uomini.</p>
               <pb facs="#nascarle_ru_006" n="6"/>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI PANTALONE CON UNA SEDIA.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA racconta del suo amore per Arlecchino e in quel momento
                  entra</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA, che avendo sentito tutto, la accusa di essergli infedele,
                  la minaccia di raccontarlo a Pantalone che caccerà via Arlecchino. Impaurita,
                  Smeraldina gli risponde che l’aveva frainteso e che lei prova l’amore per lui
                  soltanto, Brighella. Brighella non le crede. Smeraldina cerca di convincerlo. Per
                  punirla, Brighella fa finta di non crederle ancora e continua a minacciarla. Ciò
                  costringe Smeraldina a confessare di amare Arlecchino, lo chiama il suo cuore e
                  promette di far sì che il suo caro Arlecchino diventi suo marito. Alle parole di
                  Smeraldina</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO la prende per la mano e dice: IO TI PRENDO IN MOGLIE e la
                  porta con sé. Brighella rimane ad affliggersi mentre arriva</p>
               <p rend="indent">PANTALONE che gli domanda il motivo della sua disperazione.
                  Brighella racconta cosa gli è successo. Pantalone gli dà dello stupido perché
                  gli sembra impossibile che Smeraldina si sia innamorata così velocemente di
                  quella brutta faccia di Arlecchino e sostiene che Brighella ha inventato tutto per
                  farglielo mandare via, cosa che Pantalone non farà mai. Brighella è disperato
                  perché Pantalone non gli crede. Pantalone gli ordina di chiamare Smeraldina per
                  sentire da lei stessa se quanto Brighella dice è vero oppure no. Brighella
                  obbedisce e arriva</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA. Pantalone le domanda se Brighella ha detto la verità.
                  Lei nega tutto, ma Brighella insiste. Smeraldina finge di essere arrabbiata e dice
                  di essere una ragazza innocente che non sa neanche cosa voglia dire amare,<pb facs="#nascarle_ru_007" n="7"/>e rampogna Brighella. Anche Pantalone si mette a
                  rimproverarlo, dice che lo manderà via se continuerà così ed esce. In quel
                  momento</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, invisibile, dice a Smeraldina che deve fingere di
                  sentirsi male. Allora Smeraldina si finge moribonda, Brighella la fa sedere sulla
                  sedia e le si mette accanto. Mentre sta ammirando la sua bellezza, Arlecchino,
                  dopo alcuni lazzi, trasforma la sedia di Brighella in una cassa, prende
                  sottobraccio Smeraldina e va via. Arriva</p>
               <p rend="indent">PANTALONE e dice a Silvio e a Diana che ha l’intenzione di andare in
                  campagna per organizzare e per celebrare le nozze senza interferenze di Odoardo.
                  Silvio e Diana apprezzato il suo progetto. In quel momento Brighella si mette a
                  urlare dalla cassa chiedendo aiuto. Ma arriva</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA in lacrime dicendo a Pantalone che Brighella si è
                  nascosto nella cassa per ucciderlo. Pantalone non le crede, Smeraldina sostiene
                  che anche Arlecchino l’aveva visto. Pantalone chiama Arlecchino,</p>
               <p rend="indent">il quale conferma la versione di Smeraldina. Apre la cassa da cui
                  esce Brighella. Tutti si mettono contro di lui, senza lasciargli la possibilità
                  di proferire una parola, e con un lazzo finiscono</p>
               <p rend="indent">il primo atto.</p>
            </div>
            <pb facs="#nascarle_ru_008" n="8"/>
            <div type="act" n="2">
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE scaccia dal suo cortile Brighella che se ne va dicendo che
                  è stato Arlecchino a chiuderlo in quella cassa per poter parlare più liberamente
                  con Smeraldina e che lui pensa che Arlecchino sia un mago. Pantalone risponde che
                  lui è un fannulone e truffatore che voleva ucciderlo. Brighella nega tutto e
                  chiede di poter restare ancora per un giorno per mostrare a Pantalone la verità.
                  Pantalone, dopo qualche resistenza, acconsente ma dice che se Brighella non
                  manterrà la sua parola se ne pentirà amaramente. Esce. Brighella dice che se
                  Pantalone insisterà nel suo proposito di cacciarlo via lui si unirà a Odoardo
                  per vendicarsi contro tutto il casato di Pantalone ed esce per vedere da vicino
                  cosa fanno Smeraldina e Arlecchino.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA CON UN CANAPÉ E UN TAVOLO.</stage>
               <p rend="indent">ARLECCHINO accarezza Smeraldina, lei gli promette la fedeltà
                  eterna. In quel punto arriva</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA, li vede insieme e corre a informare Pantalone. Smeraldina
                  dice ad Arlecchino che ha paura che Brighella li stia spiando. Arlecchino le
                  risponde di non preoccuparsi e la fa accomodare su un canapè. Nel frattempo si
                  sente</p>
               <p rend="indent">PANTALONE parlare da dentro il palcoscenico con Brighella.
                  Arlecchino trasforma il canapè in una credenza da cucina e va via. Entrano
                  Pantalone e Brighella e, cercando ovunque Arlecchino e Smeraldina, aprono la
                  cassapanca da cui esce</p>
               <p rend="indent">NINA la cantante che, dopo aver cantato una canzone, esce.<pb facs="#nascarle_ru_009" n="9"/>Pantalone si mette di nuovo a rimproverare la cattiveria
                  di Brighella, lo accusa di aver nascosto la giovane cantante nella credenza, per
                  giocargli uno scherzo e far finta che fosse Smeraldina. Lo minaccia ed esce.
                  Brighella rimane, è furibondo, insulta Arlecchino, poi si volta e lo vede
                  sorridente e seduto sul tavolo. Brighella vuole ucciderlo, ma la scena si
                  trasforma e tutti se ne vanno.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">ODOARDO entra dicendo che farà di tutto per vendicarsi del rifiuto
                  di Pantalone e di tutti gli scherzi subiti dopo che gli ha chiesto la mano di
                  Diana. In quel momento entra</p>
               <p rend="indent">AURELIA e lo rimprovera per il tradimento e per l’infedeltà.
                  Odoardo finge di non conoscerla, ma nel mentre entra</p>
               <p rend="indent">SILVIO e conferma che sua sorella Aurelia sta dicendo la verità.
                  Arrabbiandosi, Odoardo ribatte che stava aspettato proprio quel momento. Aurelia
                  scappa. Odoardo dà l’ordina alla sua gente di uccidere Silvio.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO che ha visto tutta la scena, con il suo cappellino
                  magico, fa un incantesimo alle spade degli uomini e da questo nasce uno scherzo
                  divertente. Alla fine, Arlecchino li irride tutti. Odoardo, infuriato come una
                  bestia, va via assieme ai suoi servitori.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CREDENZA DA CUCINA.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA parla, con sottomissione, con Smeraldina. Le dice che è
                  per colpa sua se dovrà lasciare la casa di Pantalone, ma prima che questo accada
                  Smeraldina deve ricordare le promesse che gli ha fatto e che egli non intende di
                  morire senza vendicarsi. Smeraldina gli chiede cosa vuole fare esattamente.<pb facs="#nascarle_ru_010" n="10"/>Brighella risponde che vuole unirsi a Odoardo per
                  uccidere Silvio e Arlecchino. Smeraldina si rattrista e gli dice che lo ama e che
                  tutto quel che ha fatto era solo per provare la sua fedeltà. Brighella si consola
                  e le crede. Nel frattempo</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO vede da lontano come Smeraldina abbraccia Brighella, si
                  ingelosisce, si trasforma in Pantalone e caccia Brighella che, triste, si mette a
                  correre via. Arlecchino torna se stesso e rimprovera Smeraldina per il suo
                  tradimento. Smeraldina si giustifica raccontando delle minacce di Brighella. Dopo
                  alcuni lazzi i due si riappacificano.</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA che ha visto tutto da lontano, vuole raccontare a
                  Pantalone cosa sta succedendo a casa sua ed esce. Si sente arrivare</p>
               <p rend="indent">PANTALONE. Smeraldina nasconde Arlecchino nella credenza. In quel
                  momento entrano Pantalone e Brighella e chiedono a Smeraldina dov’è Arlecchino.
                  La ragazza risponde che non l’ha visto, ma Brighella dice che forse l’ha nascosto
                  nella credenza. Pantalone non trova nessuno e chiama Brighella fanfarone e anche
                  Smeraldina fa lo stesso. Brighella si fa il segno della croce e dice che ha visto
                  Arlecchino e Smeraldina abbracciarsi, e quindi, può darsi che l’abbia nascosto
                  nella stanza accanto. Mentre va con Pantalone a cercarlo lì, Smeraldina apre la
                  credenza, trova là Arlecchino, e gli chiede come ha fatto a diventare invisibile a
                  Pantalone. Arlecchino risponde che il suo padrone, essendo vecchio, non vede
                  nulla. Nel frattempo, si sentono le voci di</p>
               <p rend="indent">PANTALONE e Brighella che tornano. Arlecchino si nasconde di nuovo
                  nella credenza. Il vecchio e Brighella ricominciano a cercarlo ma non trovano
                  nessuno. Pantalone caccia via Brighella ed esce. Brighella accusa Smeraldina della
                  sua sfortuna, ma lei gli risponde<pb facs="#nascarle_ru_011" n="11"/>che nonostante la sua
                  rabbia soltanto Arlecchino sarà suo marito e dice che si trova lì, nella
                  credenza. Brighella lo vede ed esce. Smeraldina e Arlecchino escono.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE e il Dottore dimostrano l’un l’altro la loro amicizia,
                  parlano delle varie faccende e poi escono.</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA esce da casa di Pantalone lamentandosi che la sua fedeltà
                  non è stata ben ricompensata e anche il suo amore non è stato ripagato. Aggiunge
                  che vuole unirsi a Odoardo per vendicarsi e desidera che Odoardo riceva in sposa
                  Diana e lui Smeraldina. In quel momento entra</p>
               <p rend="indent">ODOARDO e Brighella gli promette di fargli avere Diana. Odoardo lo
                  prende al suo servizio. Decidono di fingere di essere due mercanti di diamanti per
                  entrare in casa di Pantalone e portare via con la forza la figlia e la serva a
                  casa di Odoardo. Per mettere in pratica il piano escono.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, che ha sentito tutto, dice che possono farlo perché poi
                  sarà lui a prendersi gioco di loro.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO e Brighella, vestiti da mercanti, bussano alla porta di
                  Pantalone.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA chiede cosa desiderano. Gli uomini le rispondono che sono
                  mercanti di diamanti e hanno sentito che a breve in quella casa si faranno delle
                  nozze e sono quindi venuti a chiedere al padrone se gli occorre qualcosa.
                  Smeraldina chiama</p>
               <p rend="indent">DIANA per esaminare gli oggetti. A quel punto Brighella e Odoardo
                  rapiscono le ragazze.</p>
               <p rend="indent">PANTALONE entra e racconta cosa gli è successo.</p>
               <pb facs="#franvene_ru_012" n="12"/>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, tutto trafelato, corre e gli racconta del rapimento di
                  Diana e Smeraldina. Pantalone si dispera. Arlecchino con alcuni lazzi lo consola,
                  gli dice di andare con lui promettendogli di divertirlo sottraendo le donne da
                  quei rapitori. Escono entrambi.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI ODOARDO CON GIARDINO E DIVERSI VASI DI
                  FIORI.</stage>
               <p rend="indent">ODOARDO entra con Brighella, ridendo di Diana e Smeraldina che,
                  nonostante i trucchi di Arlecchino e le rimostranze, sono cadute nelle loro mani.
                  Vogliono ottenere con la forza l’amore delle donne, ma esse li mandano al diavolo.
                  Nel frattempo, arriva</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO con Pantalone e, con l’aiuto del cappellino magico, fa un
                  incantesimo a Brighella e Odoardo. Dopodiché, pronunciando alcune parole, fa
                  apparire le nuvole, dice a Pantalone di stare vicino alle ragazze e così tutti
                  diventano invisibili. Poi toglie l’incantesimo e i due vogliono ucciderlo.
                  Arlecchino si nasconde in un vaso. Odoardo va a chiamare i suoi uomini, Brighella
                  rimane a sorvegliare Arlecchino che si trasforma in scimmia e fa molti lazzi.
                  Brighella si spaventa e si mette a chiamare aiuto.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO torna con i suoi uomini armati di fucili che sparano alla
                  scimmia e la uccidono. Odoardo ordina agli uomini di seppellire l’animale ma la
                  scimmia si trasforma e così finisce il secondo atto.</p>
            </div>
            <pb facs="#nascarle_ru_013" n="13"/>
            <div type="act" n="3">
               <head>TERZO ATTO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">ODOARDO furibondo per quello che gli è accaduto, comanda a Brighella
                  di andare al primo giudice che trova e di chiedergli di recarsi da Pantalone con i
                  soldati per prendere Arlecchino, vivo o morto, e portarlo in prigione. Brighella,
                  felice di eseguire quell’ordine, risponde che accompagnerà egli stesso il giudice
                  per fargli vedere chi è Arlecchino. Dopodiché escono.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI PANTALONE.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA e Arlecchino nella camera si stanno coccolando; in quel
                  momento entra</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA con i soldati che portano via Arlecchino nonostante la
                  rabbia di Smeraldina. Brighella dice a Smeraldina che potrà riabbracciare il suo
                  fidanzato sulla forca ed esce. Con grande sconforto, anche Smeraldina va via.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ E LA PRIGIONE.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE dice a Silvio che tutto è pronto per la transferta in
                  campagna dove avranno luogo le nozze. Nel frattempo, arriva</p>
               <p rend="indent">BRIGHELLA schernendoli e dicendo che Diana sarà la moglie di
                  Odoardo e Smeraldina sarà la sua, anche se loro non lo vogliono e lo stregone a
                  cui loro si sono rivolti non sarà contento, il quale proprio in quel momento si
                  trova già nelle mani dei giudici. Pantalone e Silvio escono minacciando Brighella,
                  mentre lui rimane ridendo.</p>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, in prigione, mostra di essersi pentito di quello che ha
                  fatto e dice di non essere stato mai innamorato di Smeraldina. Per confermarlo,
                  aggiunge, è anche disposto a firmare una lettera di rinuncia se Brighella lo<pb facs="#nascarle_ru_014" n="14"/>desidera. Brighella, soddisfatto, gli porge carta e
                  inchiostro. Arlecchino dice di volerlo abbracciare in segno di amicizia. Brighella
                  si avvicina, e dopo averlo abbracciato, Arlecchino gira la prigione, così
                  Brighella si trova richiuso in prigione e lui è in libertà.</p>
               <p rend="indent">SMERALDINA è disperata perché Arlecchino si trova in prigione.
                  Vedendolo libero, lo abbraccia e va via con lui rampognando Brighella. Brighella,
                  disperato, rimane in prigione. In quel punto arriva</p>
               <p rend="indent">ODOARDO. Brighella si raccomanda a Odoardo che è sorpreso di vederlo
                  dientro le sbarre. Brighella gli racconta per filo e per segno come ciò è
                  accaduto. Odoardo chiama</p>
               <p rend="indent">il capo carceriere e gli ordina di liberare Brighella. Non appena
                  viene lasciato libero, Brighella racconta a Odoardo che Diana con suo padre e con
                  Silvio stanno andando in campagna per celebrare il matrimonio, e quindi anche loro
                  devono recarsi là per impedirlo e per uccidere Arlecchino. Odoardo è d’accordo e
                  i due partono.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN CAMPO CON UN CORTILE.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE ordina ad Arlecchino di preparare tutto il necessario per
                  il banchetto e di spazzare il giardino ed esce. Arlecchino dice di sapere che
                  Brighella e Odoardo sono arrivati con i loro uomini per uccidere lui e Silvio, e
                  che vuole prenderli in giro.</p>
               <p rend="indent">ODOARDO e Brighella entrano con gli uomini, vedono Arlecchino e,
                  dopo molti lazzi, lo catturano. Odoardo ordina di metterlo in un sacco con una
                  grossa pietra e gettarlo nel fiume. I servitori eseguono il suo comando e mettono
                  Arlecchino nel sacco. Arlecchino scappa e mette al suo posto un folletto e quando
                  gli uomini vedono il folletto<pb facs="#nascarle_ru_015" n="15"/>nel sacco e Arlecchino
                  libero, si spaventano e fuggono.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE e Smeraldina dicono di aver sentito delle urla e di aver
                  paura di qualche scherzo. Entra</p>
               <p rend="indent">AURELIA, spaventata, dicendo che tutto il cortile è stato
                  circondato dai soldati e che Arlecchino è stato catturato e portato nel bosco
                  vicino per essere squartato. Smeraldina si dispera, Pantalone chiama tutti i suoi
                  contadini per aiutarlo, ed escono tutti.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO CON UN ALBERO.</stage>
               <p rend="indent">ODOARDO, Brighella. Arlecchino trattenuto dai soldati chiede pietà
                  e supplica che gli sia concessa la grazia, promette di aiutarli e di rendergli le
                  loro fidanzate. Odoardo non lo ascolta e comanda di legare Arlecchino all’albero e
                  di squartarlo. Da ciò nasce uno scherzo divertente. I soldati eseguono l'ordine ma
                  nel mentre arrivano</p>
               <p rend="indent">PANTALONE, Silvio, le donne e i contadini armati. Legano Odoardo e
                  Brighella. Smeraldina vede Arlecchino squartato, piange e lo chiama.</p>
               <p rend="indent">ARLECHINO esce dalla terra dicendo: ECCOMI QUA, CUORE MIO.
                  Smeraldina è felice e chiede che Odoardo e Brighella siano squartati come loro
                  avevano fatto con il suo Arlecchino. Poi ragiona un attimo e dice che, dato che
                  quel terreno appartiene a Odoardo, sarebbe stato meglio portarli al villaggio di
                  Pantalone e ucciderli là. Tutti sono d’accordo, credono che sia una buona idea e
                  escono. </p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
               <p rend="indent">Il Dottore dice di aver saputo che Odoardo e Brighella sono stati
                  catturati da Pantalone e Silvio e che<pb facs="#nascarle_ru_016" n="16"/>Arlecchino, su
                  richiesta di Smeraldina, vuole ucciderli. Lui sta andando ad assistere alla
                  scena.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA IL BOSCO CON IL SOLE ALL’ORIZZONTE. TUTTI.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA ordina che Odoardo venga impiccato se non prende Aurelia
                  in moglie e che Brighella debba subire la stessa sorte se non la cede ad
                  Arlecchino. Per salvarsi la vita i due acconsentono. Smeraldina vuole dare la sua
                  mano ad Arlecchino ma in quel momento arriva il mago e la trattiene, rivelando a
                  tutta la compagnia che Arlecchino non è un essere umano, bensì un animale
                  trasformato. Allora Arlecchino si tramuta nella sua forma autentica e il Mago
                  mostra a tutti lo spirito che lo abitava e che scompare assieme ad Arlecchino.
                  Tutti sono in grande sgomento, ma il mago li rassicura dicendo loro che è il
                  volere degli dei che Silvio sposi Diana, Odoardo Aurelia e Brighella Smeraldina.
                  Brighella risponde che non vuole obbedire allo stregone. Dopo molti altri lazzi,
                  ognuno abbraccia la propria fidanzata e con la gioia di tutti finisce</p>
               <p rend="indent">la commedia.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>