<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>La disputa sulla nobiltà tra Eularia, vedova stravagante, e Pantalone mercante attaccabrighe, ovvero il marchese d’Alta Polvere</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of the translation by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>L’onorata povertà di Rinaldo, antico cavaliere gallo al tempo di Carlo Magno.
                    Stando al rendiconto amministrativo di Giuseppe Avolio che riporta annotazioni
                    relative all’allestimento dello scenario L’onorata povertà di Rinaldo, antico
                    cavaliere gallo al tempo di Carlo Magno, questa commedia dall’argomento
                    cavalleresco fu allestita a San Pietroburgo il 15 ottobre 1735. Pandolfi (1958,
                    vol. V, p. 365) insiste sulla somiglianza dello scenario con Renaud de
                    Montauban, ou Sujet fidèle messo in scena da Riccoboni a Parigi il 6 aprile 1717
                    e derivato a sua volta da Las probeças de reynaldos (1599) di Lope de Vega,
                    fonte anche dell’Onorata povertà di Rinaldo attribuito a Giacinto Andrea
                    Cicognini. Quanto alle eventuali riprese del canovaccio, si ricorda Rinaldo di
                    Mont’Albano (1736) di Carlo Goldoni.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ЧЕСТНОЕ УБОЖЕСТВО РЕНОДА ДРЕВНЯГО КАВАЛЕРА ГАЛЛСКАГО во время
                        ГОСУДАРСТВОВАНIЯ КАРЛА ВЕЛИКАГО.</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>St Petersburg</settlement>
                            <repository>The Library of St Petersburg Academy of
                                Sciences</repository>
                            <idno type="shelfmark">BAN, NIORK 271 (36)</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="14">14 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="onorpove_ru_001" url="/img/onorpove_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_002" url="/img/onorpove_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_003" url="/img/onorpove_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_004" url="/img/onorpove_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_005" url="/img/onorpove_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_006" url="/img/onorpove_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_007" url="/img/onorpove_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_008" url="/img/onorpove_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_009" url="/img/onorpove_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_010" url="/img/onorpove_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_011" url="/img/onorpove_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_012" url="/img/onorpove_ru_012.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_013" url="/img/onorpove_ru_013.jpg"/>
                <graphic xml:id="onorpove_ru_014" url="/img/onorpove_ru_014.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#onorpove_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ЧЕСТНОЕ УБОЖЕСТВО РЕНОДА<lb/>ДРЕВНЯГО КАВАЛЕРА ГАЛЛСКАГО<lb/> во
                    время<lb/> ГОСУДАРСТВОВАНIЯ КАРЛА ВЕЛИКАГО</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ <date when="1735">1735.</date></head>
                <pb facs="#onorpove_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">Ренодъ, будучи обнесенъ клеветами Iмператору<lb/> Карлу
                        великому, чрезъ Гана де Маганца своего<lb/> непрїятеля, отлучается съ своею
                        фамїлїею въ Мон-<lb/> тобанъ, гдѣ онъ провождаетъ свои дни въ
                        превеликой<lb/> бѣности. Но пребывая вѣренъ въ своей должности,<lb/> имѣетъ
                        щастїе услужить своему государю проти-<lb/> ву Маvрїтанцовъ, которые напали
                        на государство.<lb/> Однако Карлъ все на онаго гнѣваяся, повелѣваетъ
                        Гану,<lb/> чтобъ онъ его поималъ, которой то и старался учи-<lb/> нить, но
                        безъ успѣха; того ради совѣтуетъ онъ<lb/> Цесарю, чтобъ собрать всѣхъ
                        Кавалеровъ, и учинивъ<lb/> миръ съ Маvрїтанцами, спросить у нихъ, чтобъ
                        они<lb/> могли ему давать во время войны? А сїе для того,<lb/> говоритъ онъ,
                        что Ренодъ находяся съ прочими, а не<lb/> имѣя ничего ему обѣщать ради
                        бѣдности своея,<lb/> умретъ съ стыда. Карлъ склоняется на то; что<lb/>
                        Ренода не только не погубило, но еще и въ первую<lb/> привело славу и
                        милость у своего государя, а въ бе-<lb/> счестїе клевету его
                        непрїятелей.</p>
                </div>
                <pb facs="#onorpove_ru_003" n="3"/>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="carlo_magno_ru">КАРЛЪ ВЕЛИЛIЙ,</role>
                        <roleDesc>Цесарь.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="orlando_ru">ОРЛАНДЪ</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="olivero_ru">ОЛIВЕРЪ</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="rinaldo_ru">РЕНОДЪ</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="gano_ru">ГАНЪ</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="florante_ru">ФЛОРАНТЪ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>Кавалеры.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="clarissa_ru">КЛАРIСА,</role>
                        <roleDesc>жена Ренодова.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="celio_ru">ЦЕЛIЙ,</role>
                        <roleDesc>сынъ его.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                        <roleDesc>его слуга.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="re_marocco_ru">КОРОЛЪ Марокской.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="principe_di_cairo_ru">ЦЕЛIНДЪ,</role>
                        <roleDesc>Прïнцъ Каïрской.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="armellinda_ru">АРМЕЛЛIНДА,</role>
                        <roleDesc>дочь Короля Марокскаго.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="malaziz_ru">МАЛАЖIЖЪ,</role>
                        <roleDesc>волхвъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>купецъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="soldati_ru">Солдаты,</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="turchi_ru">Турки, и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="galli_ru">Галлы.</role>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                </castList>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢЙ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#onorpove_ru_004" n="4"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢЙСТВIЕ ПЕРВОЕ. </head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЗАМОКЪ МОНТОБАНСКОЙ.</stage>
                    <p rend="indent">КЛАРIСА утѣшаетъ своего мужа въ бѣдности.<lb/> Ренодъ сожалѣетъ
                        о тѣхъ, которые при государяхъ<lb/> подвержены плутовству силнѣйшихъ, изъ
                        которыхъ<lb/> сказываетъ онъ себя быть примѣромъ. Кларїса раз-<lb/>
                        говариваетъ его опять отъ печали въ надежѣ, что<lb/> небо защититъ его
                        невинность. Ренодъ говоритъ,<lb/> что тогожъ надѣется и самъ; однако онъ о
                        томъ<lb/> болыше сожалѣетъ, что она терпитъ голодъ съ бѣд-<lb/> нымъ своимъ
                        сыномъ; а видя что идетъ нѣкто одѣтъ<lb/> по маvрїтански, вынялъ шпагу.
                        Малажїжъ сродникъ<lb/> его сказалъ о себѣ, кто онъ есть, и говоритъ
                        ему,<lb/> что Маvрїтанцы вошли въ государство призванные<lb/> имъ Ренодомъ,
                        какъ сказываютъ Флорантъ и его то-<lb/> варыщи, изъ которыхъ Ганъ имѣетъ
                        приказъ, чтобъ<lb/> его поимать. Увѣряетъ Малажїжъ его о своем со-<lb/>
                        жалѣнїи, что онъ ему толь печальныя принесъ вѣсти,<lb/> и далъ ему одинъ
                        хлѣбъ, про которой сказываетъ,<lb/> что онъ выпросилъ оной у мужиковъ для
                        него Рено-<lb/> да, потомъ пошолъ прочь. Ренодъ подаетъ хлѣбъ<lb/> Кларїсѣ,
                        чтобъ она его ѣла съ сыномъ своимъ. Та<lb/> хочетъ съ нимъ подѣлиться.
                        Ренодъ ей говоритъ,<lb/> что онъ пойдетъ биться съ Маvрїтанцами. Она
                        хо-<lb/> четъ его удержать; но видя тверое его намѣренїе,<lb/> пошла съ
                        сыномъ своимъ Целїемъ. Ренодъ сердится<lb/> на своихъ непрїятелей. Между
                        тѣмъ приходитъ<lb/> Панталонъ бѣгучи отъ Арлекїна, которой у него хо-<lb/>
                        тѣлъ отнять сундучокъ съ алмазными вещами. Ренодъ<lb/> приказываетъ
                        Арлекїну, чтобъ онъ оставилъ въ покоѣ<lb/> того старика, которому и
                        сказываетъ про себя. Пан-<lb/> талонъ оплакивая нещастїе толь великаго
                        госпо-<lb/> дина, приноситъ ему въ подарокъ тѣ алмазныя вещи.<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom"> Ренодъ</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> Ренодъ ихъ не принимаетъ, и велитъ Арлекїну,
                        чтобъ<lb/> онъ сего человѣка проводилъ на большую дорогу.<lb/> Арлекїнъ
                        осердившись на щедроту своего господина,<lb/> грозитъ старику, что отнять
                        имѣетъ у него сун-<lb/> дочокъ. Панталонъ проситъ милости опять у Рено-<lb/>
                        да, которой, по нѣкоторыхъ шуткахъ, повелѣваетъ<lb/> вправду Арлекїну быть
                        послушну. Арлекїнъ пошолъ<lb/> съ Панталономъ. И когда его господинъ думалъ
                        какъ<lb/> биться съ непрїятелями своего отечества, возвра-<lb/> щается опять
                        гонимый Армеллїндою наряженою въ<lb/> мужеское платье. Ренодъ сталъ его
                        защищать.<lb/> Армеллїнда отдала ему шпагу, и сказываетъ про<lb/> себя, что
                        она Прїнцесса Марокская, и что прїѣхавши<lb/> съ своимъ женихомъ Прїнцомъ
                        Каïрскимъ, за Королемъ<lb/> отцомъ своимъ, заблудилася въ лѣсу; однако
                        очюнь<lb/> щастлива въ своемъ нещастїи, что напала на такова<lb/> Кавалера,
                        каковъ есть Ренодъ. Ренодъ благодаритъ<lb/> ей за учтивой комплїментъ, и
                        увѣдомляется о на-<lb/> мѣренїи и о силѣ Короля отца ея, а потомъ
                        проситъ<lb/> ея, чтобъ она изволила пойти къ Кларїсѣ женѣ его.<lb/> Пошла
                        она съ Арлекїномъ. Ренодъ такъ же, выгово-<lb/> ривъ что небо начало его
                        защищатъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ КАРЛА ВЕЛИКАГО.</stage>
                    <p rend="indent">КАРЛЪ великїй говоритъ Орланду и Флоранту,<lb/> что понеже
                        Маvрїтаны напали на сїе государство;<lb/> того ради все свое защищенїе
                        полагаетъ онъ въ ихъ<lb/> силѣ. Хвалитъ наипаче онъ храбрость
                        Флорантову,<lb/> которой очюнь бодрится, обѣщая взять Короля<lb/>
                        Mарокскаго, и побить Маvрїтанцовъ. Карлъ похва-<lb/> ляетъ его, и вручаетъ
                        ему такъ называемыи Штан-<lb/> дартъ Iмператорскїй Oрофламмъ. Орландъ,
                        говоря къ<lb/> людямъ, не хвалитъ сего выбора. Тогда Ганъ прихо-<lb/> дитъ,
                        и сказываетъ Карлу, что видѣли Ренода на-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ряженнаго</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> ряженнаго по маvрїтански вмѣстѣ съ
                        непрїятелями,<lb/> которыхъ онъ призвалъ на погибель всѣхъ Кавалеровъ,<lb/>
                        и на разоренїе государства. Карлъ ему приказываетъ,<lb/> чтобъ его поимать.
                        Ганъ пошолъ. Карлъ повелѣ-<lb/> ваетъ объявить всему городу, что онъ
                        отправляет-<lb/> ся въ войско, да и пошолъ со всѣми.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
                    <p rend="indent">РЕНОДЪ выходитъ бьючись съ Целїндомъ Прïнцомъ<lb/> Каїрскимъ,
                        которой ему отдалъ свою шпагу, и<lb/> сказываетъ про себя, кто онъ, узнавши
                        съ кѣмъ<lb/> бился. Ренодъ отдаетъ ему назадь шпагу и воль-<lb/> ность,
                        прося его, чтобъ ему понравилося то, чѣмъ<lb/> онъ его потчивать хочетъ.
                        Целїндъ хвалитъ его за<lb/> щедроту, и хочетъ съ нимъ другомъ быть.
                        Ренодъ<lb/> ему благодаритъ, и кличетъ Арлекїна, которому<lb/> онъ на ухо
                        нѣчто говоритъ, Арлекїнъ пошолъ, да и<lb/> возвращается съ Армеллїндою,
                        которую Ренодъ от-<lb/> даетъ Целїнду. Любовники возрадовались, что
                        уви-<lb/> дѣлися. Ренодъ утверждаетъ ихъ вольность, и от-<lb/> даетъ имъ къ
                        житью свой замокъ. Тѣ приняли оной<lb/> дабы жить въ немъ пока увѣдомятся о
                        Королѣ Ма-<lb/> рокскомъ, да и пошли провождаемы Арлекїномъ. Ре-<lb/> нодъ
                        остался, и говоритъ, что онъ надѣется, что<lb/> его Государь можетъ когда
                        нибудь увидѣть его не<lb/> винность, и видя, что идетъ одинъ военной
                        человѣкъ,<lb/> отходитъ. Флорантъ выходитъ въ великомъ сокру-<lb/> шенїи, и
                        говоритъ, что понеже онъ не посмѣлъ на-<lb/> пасть на Маvрїтанцовъ ради ихъ
                        множества, того<lb/> ради ожидаетъ онъ нещастїя, которое приключит-<lb/> ся
                        государству, а онъ, какъ чинятъ разумные люди,<lb/> хочетъ спасти свою
                        жизнь, и бросилъ въ нѣкоторой<lb/> гротъ тотъ штандартъ, которои ему Карлъ вру-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">чилъ.</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> чилъ. Ренодъ, которои то видѣлъ, укрывая свое<lb/>
                        лице узнаваетъ Флоранта, и напалъ на него. Фло-<lb/> рантъ палъ ему въ ноги,
                        и проситъ у него живота<lb/> не объявляя о себѣ. Но Ренодъ отнявъ у него
                        шарфъ<lb/> принуждаетъ его называть себя Флорантомъ убѣ-<lb/> жавшимъ съ
                        трусости отъ непрїятелей, не достой-<lb/> нымъ имени Кавалерскаго, лгуномъ,
                        плутомъ, и<lb/> обманщикомъ; потомъ его прогналъ не давъ себя<lb/> знать. А
                        вынявъ изъ грота штандартъ говоритъ, что<lb/> съ симъ побѣдитъ онъ
                        непрїятелей Государя своего,<lb/> да и пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ БОЙ МЕЖДУ ГАЛЛОВЪ<lb/> СЪ МАVРIТАНЦАМИ.</stage>
                    <p rend="indent">ГАЛЛЫ уступаютъ; а приходитъ Карлъ съ Ор-<lb/> ландомъ, которые
                        всуе стараются ободрить Гал-<lb/> ловъ; и видя, что они проиграли баталїю,
                        въ великую<lb/> пришли печаль. Тогда они услышали что нѣкто<lb/> кричалъ:
                        Вïватъ Карлъ! Вïватъ Орофламмъ! да и увидѣли,<lb/> что идетъ Олївїеръ съ
                        вѣдомостью о полученнои<lb/> побѣдѣ чрезъ ободрившихся Галловъ, и
                        удержавших-<lb/> ся храбростїю одного Кавелера, которой видя ихъ<lb/>
                        погибель бросился къ нимъ съ Iмператорскимъ штан-<lb/> дартомъ, и показалъ
                        чудную храбрость. Карлъ бла-<lb/> годаритъ небу за сїе благодѣянїе и думая
                        что тотъ<lb/> Кавалеръ съ штандартомъ былъ Флорантъ, хвалитъ<lb/> свои
                        выборъ Орланду, которои о томъ все сомнѣ-<lb/> вается. Карлъ со всѣми
                        пошолъ.<lb/> РЕНОДЪ выходитъ гоня остатошныхъ Маvрїтан-<lb/> цовъ, которые
                        бѣжали отъ него, и говоритъ, что<lb/> надобно благодарить небу за побѣду.
                        Свернулъ онъ<lb/> штандартъ, и положилъ оной въ свои карманъ, для<lb/> того
                        что оной ему послужитъ къ объявленїю<lb/> невинности Карлу великому, чѣмъ и
                        кончится пер-<lb/> вое дѣиствїе.</p>
                </div>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢЙ-</fw>
                <pb facs="#onorpove_ru_008" n="8"/>
                <fw type="pageNum">8</fw>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢЙСТВIЕ ВТОРОЕ.ДѢЙСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">РЕНОДЪ выходитъ бьючись съ Королемъ Марок-<lb/> скимъ, которой
                        здается Реноду, какъ скоро онъ на-<lb/> звалъ себя Ренодомъ. Ренодъ такъ же
                        спрашиваетъ<lb/> у него кто онъ; а увѣдомившись отдаетъ ему шпа-<lb/> гу, и
                        проситъ его, чтобъ, въ награжденїе за воль-<lb/> ность, которую онъ ему
                        отдаетъ, быть ему дру-<lb/> гомъ Карлу великому, и перестать осажать
                        столич-<lb/> ной его городъ; но итьтибъ ко двору Карлову, и<lb/> сказать
                        ему, что онъ все то чинитъ по прошенїю<lb/> одного нещастливаго Кавалера
                        умолчевая о имени.<lb/> Кличетъ онъ Арлекїна, и велитъ ему почитать Ко-<lb/>
                        роля Марокскаго. Сїе чинитъ Арлекїнъ съ многими<lb/> игрушками. Послѣ сихъ
                        Армеллїнда и Целїндъ при-<lb/> ходятъ, и узнаваютъ Короля. Всѣ трое
                        радуются,<lb/> что свидѣлися. Хвалятъ они безмѣрно Ренода,<lb/> которой все
                        то твердилъ, о чемъ онъ просилъ Ко-<lb/> роля, которой съ Прїнцомъ Каïрскимъ
                        ему то обѣ-<lb/> щаетъ, и отдаетъ ему свое государство вручая ему<lb/> свой
                        гербъ. Ренодъ благодаря говоритъ, что оной<lb/> гербъ онъ сохранитъ для
                        славнаго знака токмо<lb/> дружбы къ себѣ Королевскїя. Король Марокскїй
                        по-<lb/> шолъ съ дочерью и зятемъ говоря, что онъ хочетъ<lb/> итьти къ
                        Карлу, дабы обѣщанное Реноду исполнить.<lb/> Ренодъ остался съ радостїю, что
                        онъ въ пользу<lb/> живетъ своему Государю, хотя онъ отъ него и не<lb/>
                        праведно гонимъ. Говоритъ онъ, что не хочется<lb/> ему, чтобъ государство
                        терпѣло отъ злости не-<lb/> прїятелей своихъ, и уповая на свою не
                        винность,<lb/> пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЗАМОКЪ МОНТОБАНСКОИ.</stage>
                    <p rend="indent">ГАНЪ выходитъ съ солдатами говоря, что онъ хочетъ поимать
                        Ренода по Iмператорскому указу. <fw type="catch" place="bottom">Стучи-</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> Стучится онъ у замка. Арлекїнъ вышедъ не
                        впуска-<lb/> етъ его въ оной. Ганъ хочетъ силою войти, Арлекїнъ<lb/>
                        защищаяся ушолъ. Ганъ повелѣваетъ своимъ солда-<lb/> тамъ войти въ замокъ, и
                        заарестовать Ренода и всю<lb/> его фамїлїю. Солдаты пошли, и возвращаются
                        съ<lb/> Кларїсою и Целїемъ. Ганъ спрашиваетъ у нея: а гдѣ<lb/> измѣнникъ
                        Ренодъ мужъ ея? Кларїса слышя сїе ру-<lb/> гательство, называетъ его
                        лживцомъ. Ганъ велитъ<lb/> отвесть ея ко двору, да и пошолъ съ своими
                        людьми.<lb/> Арлекїнъ, которой то видѣлъ, кричитъ: помогите.<lb/> На крикъ
                        Ренодъ приходитъ. Арлекїнъ запыхав-<lb/> шись сказываетъ ему, что подъ
                        арестъ взята его<lb/> жена и съ сыномъ. Ренодъ осердившись чрезмѣрно,<lb/>
                        ищетъ ихъ по всюду, и въ нѣкоторый родъ безум-<lb/> ства вошолъ, да и пошолъ
                        съ Арлекїномъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ КАРЛОВЪ.</stage>
                    <p rend="indent">КАРЛЪ выходитъ принимая прїятно Флоранта, и<lb/> говоритъ, что
                        онъ его хочетъ удостоить Перомъ и<lb/> Паладїномъ Францїи въ награжденїе его
                        храбрости, и<lb/> повелѣлъ, чтобъ принесть знаки того достоинства.<lb/>
                        Между тѣмъ Орландъ приходитъ, и говоритъ ему,<lb/> что два Посла отъ Короля
                        Марокскаго просятъ ау-<lb/> дїенцїи. Карлъ велѣлъ ихъ пустить, и проситъ
                        ихъ,<lb/> что прежде нежели отправятъ они свое посольство,<lb/> изволилибъ
                        они посмотрѣть на церемонїю, съ како-<lb/> вою хочетъ онъ одного изъ своихъ
                        Генераловъ удо-<lb/> стоить Паладїномъ Францїи. Что онъ чинитъ опоя-<lb/>
                        сывая его шпагою и взявъ у него присягу, что онъ бу-<lb/> детъ употреблять
                        оную въ защищенїе вѣры, Короля,<lb/> и отечества. Флорантъ благодаритъ
                        Королю за сїю<lb/> честь. Карлъ приказываетъ Посламъ исполнять свое<lb/>
                        посольство. Целїндъ и Армеллїнда стали стоять за<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Ренода</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> Ренода объявляя недостоиными Кавалерскаго
                        имени<lb/> всѣхъ тѣхъ, которые на него востаютъ. Целїндъ<lb/> еще прибавилъ,
                        чо онъ его защищатъ будеъ шпа-<lb/> гою отъ всѣхъ. Да и пошолъ съ
                        Армеллїндою. Карлъ<lb/> разгнѣвався на такое ихъ дерзновенїе, велитъ
                        ихъ<lb/> заарестовать, да и пошолъ. Флорантъ говоритъ, что<lb/> онъ не
                        смотритъ на все то, что о немъ думаютъ,<lb/> зная самъ, что онъ можетъ
                        чинить, да и пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
                    <p>ГАНЪ выходя говоритъ, что онъ намѣрился умер-<lb/> твить жену и сына
                        Ренодова, опасаяся, чтобъ какъ<lb/> при дворѣ не склонили они слезами своими
                        благость<lb/> Карлову, и велѣлъ солдатамъ своимъ привязать ихъ<lb/> къ
                        дереву. Тѣ не хотятъ быть палачами. Тогда Арле-<lb/> кїнъ приходитъ съ
                        Ренодомъ нарядившись деревен-<lb/> скими мужиками. Ганъ велитъ имъ повѣсить
                        сїю<lb/> женщину и сего дѣтину. Послѣ многихъ игрушекъ,<lb/> Ренодъ
                        спрашиваетъ у него, кто бы та, и сей были? <lb/> Ганъ сказываетъ, что то
                        жена и выблядокъ измѣн-<lb/> ника Ренода. Сїе услышавъ Ренодъ выхватилъ
                        шпагу.<lb/> Ганъ съ своими людьми побѣжалъ. Ренодъ взялъ на<lb/> руки свою
                        жену, а Арлекїнъ Целїя, и кричя: побѣда!<lb/> побѣда! окончеваютъ дѣиствїе
                        второе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢЙСТВIЕ ТРЕТIЕ.</head>
                    <p rend="indent">КАРЛЪ говоритъ выходя, что уже онъ больше<lb/> не дивится о
                        дерзновенїи тѣхъ двухъ пословъ, для<lb/> того что увѣдомился, что одинъ
                        Прїнцъ есть Каїр-<lb/> ской, а другая Прїнцесса Марокская его невѣста.
                        На<lb/> то Ганъ приходитъ весь запыхавшись, и съ бодростїю<lb/> говоритъ
                        ему, что удалося было ему взять жену и<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">сына</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> сына Ренодова; но когда онъ ихъ велъ ко двору,
                        на-<lb/> пали на него двѣ тысячи человѣкъ, которые съ нимъ<lb/> Ренодомъ за
                        одно, того ради онъ принужденъ былъ<lb/> ихъ отдать. Карлъ повелѣваетъ
                        Орланду, чтобъ онъ<lb/> опять пошолъ, и взялъ Ренода. Орландъ отговари-<lb/>
                        вается своимъ съ нимъ свойствомъ, и тѣмъ, чтобъ<lb/> не онять сего у
                        Флоранта. Флорантъ съ радостїю<lb/> за то берется, да и пошолъ съ Ганомъ.
                        Карлъ слышя,<lb/> что есть другой Посолъ отъ Короля Марокскаго,<lb/> велѣлъ
                        его пустить, и приказалъ всѣмъ вонъ вытьти.<lb/> Ренодъ выходитъ нарядившись
                        въ Маvрїтанца, и ко-<lb/> гда онъ ему именемъ Марокскаго Короля
                        говорилъ,<lb/> что сей Прїнцъ не осажаетъ больше Парїжа, и что<lb/> уже
                        отпустилъ и войско; тогда Карлъ заснулъ.<lb/> Ренодъ увидѣвъ то, а съ любви
                        и съ ревности хотѣлъ<lb/> у него поцѣловать руку, однакожъ удержался,
                        бояся,<lb/> чтобъ его не разбудить; только намѣрился онъ съ<lb/> него снять
                        Кавалерїю, дабы употребить оную себѣ<lb/> въ пользу, когда время будетъ; что
                        онъ и учинилъ,<lb/> да и пошолъ говоря: Король, которой спитъ; посолъ,
                        ко-<lb/> торой крадетъ. Карлъ пробудился, и видя что нѣтъ<lb/> Посла,
                        кличетъ Орланда, и спрашиваетъ него о<lb/> немъ. Орландъ сказываетъ, что он
                        пошлъ говоря:<lb/> Король, которой спитъ, Посолъ, которой крадетъ.
                        Карлъ<lb/> видя, что съ него снято говоритъ, что то не ве-<lb/> ликая вещъ,
                        да и пошолъ съ нимъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
                    <p>ФЛОРАНТЪ и Ганъ выходятъ, а увидѣвъ Арлекїна,<lb/> по силѣ даннаго себѣ
                        указа, берутъ его, и спраши-<lb/> ваютъ у него, что гдѣ его господинъ.
                        Арлекїнъ чрезъ<lb/> многïя шутки говоритъ имъ, что онъ не знаетъ.<lb/> Тѣ
                        увидѣвши, что Ренодъ идетъ, подъ потерянïемъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">живота</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> живота приказываютъ Арлекїну молчать, да и
                        пошли.<lb/> Ренодъ выходитъ. Арлекїнъ хочетъ ему сказать о<lb/> напасти, но
                        грозятъ ему Флорантъ и Ганъ, которые<lb/> на послѣдокъ нападши на него съ
                        многими людьми<lb/> заарестовали его, и повели съ собою. Арлекїнъ
                        остался<lb/> въ отчаянїи. Тогда Малажижъ приходитъ, и увѣдо-<lb/> мившись о
                        нещастїи Ренода своего своиственника,<lb/> говоритъ Арлекїну, чтобъ онъ шолъ
                        за нимъ ничего<lb/> не бояся.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ.</stage>
                    <p rend="indent">КАРЛЪ выходитъ съ нетерпѣливностїю, хотя<lb/> знать о взятьѣ
                        Ренодовомъ. Между тѣмъ Ганъ и <lb/> Флорантъ приходятъ, и сказываютъ, что
                        Ренодъ уже<lb/> въ тюрьмѣ. Карлъ повелѣваетъ ему голову отсѣчь.<lb/> Ганъ
                        ему сказываетъ, что два пустынника желаютъ<lb/> съ нимъ поговорить. Карлъ
                        велѣлъ ихъ пустить предъ<lb/> себя. Малажїжъ приходитъ съ Арлекїномъ въ
                        пустын-<lb/> ническомъ платьѣ, и говоритъ, что Ренодъ укралъ<lb/> у него все
                        серебро изъ его церковки, а слышалъ онъ,<lb/> что тотъ скоро живота лишиться
                        имѣетъ, того<lb/> ради онъ пришолъ просить Его Цесарское Величество,<lb/>
                        чтобъ онъ пожаловалъ позволилъ ему съ нимъ пого-<lb/> ворить, дабы
                        увѣдомиться, гдѣ онъ то спряталъ.<lb/> Карлъ ему то позволилъ, и удивляется
                        о худыхъ<lb/> поступкахъ Ренодовыхъ, которои выходитъ наря-<lb/> дившись въ
                        платье, которое было на Арлекїнѣ, а Ма-<lb/> лажїжъ благодаритъ Цесарю за
                        его милость, говоря,<lb/> что онъ не могъ ни о чемъ увѣдомиться отъ
                        без-<lb/> дѣльника Ренода. Карлъ ему обѣщаетъ за все то<lb/> заплатить.
                        Малажïжъ пошолъ съ Ренодомъ. Карлъ<lb/> повелѣваетъ Флоранту и Гану
                        исполнить свой указъ<lb/> надъ Ренодомъ, и пошолъ. Тѣ велятъ вести на<lb/>
                        смерть солдатамъ, которые пошли, и возвращаются<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">съ</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_013" n="13"/>
                        <fw type="pageNum">13</fw> съ Арлекїномъ. Ганъ и Флорантъ удивляются о
                        пере-<lb/> мѣнѣ, а съ сердца велятъ его умертвить. Арлекїнъ<lb/> по даннои
                        себѣ отъ Малажїжа силѣ топнулъ въ полъ<lb/> ногою; тогда два духа выскочили,
                        которые бивши<lb/> Флоранта и Гана, такъ же и ихъ людеи, уносятъ<lb/>
                        Арлекїна. На крикъ Карлъ выходитъ, и увѣдомив-<lb/> шись о дѣлѣ говоритъ,
                        что Ренодъ не всегда будетъ<lb/> имѣть адъ помощникомъ своимъ. Хочетъ онъ
                        его<lb/> конечно погубить. Тогда Ганъ и Флорантъ ему совѣ-<lb/> туютъ, чтобъ
                        его погубить наичувствительнѣй-<lb/> шимъ способомъ, нежелибъ онъ могъ
                        тысячу жизней<lb/> потерять, и то такъ, чтобъ собрать предъ Короля<lb/>
                        Марокскаго всѣхъ Кавалеровъ, гдѣ будетъ и Ренодъ<lb/> не преминуемо, и
                        спрашивать у всякаго, чтобы кто<lb/> могъ давать Карлу во время войны; а
                        когда придетъ<lb/> череда говорить Реноду, то не имѣя онъ ничего<lb/>
                        обѣщать для крайнїя своея бѣдности, умретъ самъ<lb/> съ печали. Карлъ
                        похваляетъ сей совѣтъ, и велитъ<lb/> собирать Кавалеровъ; а увѣдомившись,
                        что Король<lb/> Марокской идетъ, пошолъ его встрѣчать.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ САЛУ.</stage>
                    <p rend="indent">КОРОЛЪ Марокской выходитъ, чиня комплїменты<lb/> Карлу, при
                        возглашенїи трубъ, предъ которымъ шли<lb/> Флорантъ, Ганъ, Орландъ, Ренодъ,
                        Клара, Целïй<lb/> и всѣ прочїе. Карлъ радуется съ нимъ что они по-<lb/>
                        мирились, и что онъ его видитъ у себя. А сажая его<lb/> проситъ, чтобъ онъ
                        позволилъ тожъ учинить и Ка-<lb/> валерамъ по ихъ чинамъ, что всѣ и учинили,
                        кромѣ<lb/> Ренода, которои не имѣя стула, садится на свою<lb/> епанчу,
                        которую он называетъ честнымъ стуломъ<lb/> неповинности. Карлъ называетъ его
                        бунтовщикомъ.<lb/> Ренодъ съ почтенїемъ старается показать свою не-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">винность.</fw>
                        <pb facs="#onorpove_ru_014" n="14"/>
                        <fw type="pageNum">14</fw> винность. Но послѣ краткаго спора, Карлъ ему
                        по-<lb/> велѣваетъ молчать, и спрашиваетъ у Кавалеровъ,<lb/> чтобъ они могли
                        ему давать во время войны. Фло-<lb/> рантъ обѣщаетъ четыре тысячи людей, да
                        двѣ ты-<lb/> сячи коней. Орландъ больше или меньше. Ганъ всѣ<lb/> припасы
                        нуждные къ войнѣ. Карлъ спрашиваетъ такъ<lb/> же и у Ренода. Ренодъ ему
                        говоритъ, что хотя сей<lb/> вопросъ поноситъ его Ренода, однакожъ онъ въ
                        честь<lb/> его себѣ употребитъ, потому что сїе даетъ ему<lb/> случай
                        показать свою невинность утѣсненную чрезъ<lb/> его клеветниковъ, такъ же
                        бѣдность его фамїлїи, и<lb/> слезы жены его и сына, при томъ же и
                        обѣщать<lb/> остаточной хлѣбъ, которой Малажїжъ ему давалъ<lb/> для
                        прокормленїя сына. Потомъ перемѣнивъ рѣчь<lb/> говоритъ, что онъ много ему
                        можетъ дать не смо-<lb/> тря на зависть его непрїятелей; а вопервыхъ
                        даетъ<lb/> онъ ему Цесарскои штандардъ, которой брошенъ<lb/> былъ въ гротъ
                        чрезъ ни къ чему годнаго Флоранта,<lb/> и шарфъ, которой онъ у него отнялъ
                        въ знакъ его<lb/> трусости. Приноситъ ему миръ, къ которому<lb/> онъ
                        принудилъ присутьствующаго здѣсь Короля<lb/> Марокскаго, которой ему
                        подарилъ свой Гербъ; на<lb/> послѣдокъ отдаетъ онъ ему и его собственную
                        Ка-<lb/> валерїю, которую онъ съ него снялъ, когда онъ былъ<lb/> у него
                        Посломъ, и могъ бы его умертвить спящаго,<lb/> ежели бы онъ былъ измѣнникъ
                        тако, какъ ему на<lb/> него нанесено. Карлъ будучи увѣренъ чрезъ толь<lb/>
                        сильные доводы о вѣрности и невинности Ренодовой,<lb/> обмнимаетъ его, и
                        выгоняетъ всѣхъ его непрїятелей<lb/> отъ себя. Отдаетъ ему всѣ его чины, и
                        пожитки.<lb/> Ренодъ по томъ показывая, что скоро или не скоро<lb/>
                        невинность торжествуетъ надъ клеветою, оконче-<lb/> ваетъ комедїю.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>L'onorata povertà di Rinaldo, antico cavaliere gallo al tempo di Carlo
                        Magno</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#onorpove_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">L’ONORATA POVERTÀ DI RINALDO, ANTICO CAVALIERE GALLO AL TEMPO DI
                    CARLO MAGNO.</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1734">nel 1735.</date></head>
                <pb facs="#onorpove_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">Rinaldo, calunniato di fronte all’imperatore Carlo Magno dal
                        suo avversario Gano di Magonza, si ritira con la sua famiglia a Montalbano,
                        dove trascorre le sue giornate in grande povertà. Essendo comunque fedele al
                        suo dovere, ha la fortuna di servire il suo sovrano difendendolo dai
                        mauritani, che hanno attaccato il regno. Carlo però, ancora adirato, ordina
                        a Gano di catturarlo. Questi tenta di farlo, ma senza successo; perciò
                        consiglia al suo sovrano di radunare tutti i cavalieri, e una volta fatta la
                        pace con i mauritani, chiedere loro di aiutarlo durante la guerra. Questo,
                        spiega, servirà a far morire Rinaldo di vergogna, perché non potrà offrirgli
                        nulla a causa della sua povertà. Carlo acconsente, ma Rinaldo non solo non è
                        rovinato dalla perfidia del suo nemico, ma riconquista la sua antica gloria
                        e la benevolenza del suo sovrano e smentisce ogni calunnia a suo carico.</p>
                </div>
                <pb facs="#onorpove_ru_003" n="3"/>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="carlo_magno_it">CARLO MAGNO, </role>
                        <roleDesc>il Cesare.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="orlando_it">ORLANDO</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="olivero_it">OLIVIERO</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="rinaldo_it">RINALDO</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="gano_it">GANO</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="florante_it">FLORANTE</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>cavalieri.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="clarissa_it">CLARICE,</role>
                        <roleDesc>moglie di Rinaldo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="celio_it">CELIO,</role>
                        <roleDesc>suo figlio.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="re_marocco_it">RE del Marocco.</role>
                        <roleDesc>principe del Cairo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="principe_di_cairo_it">ZELINDO</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="armellinda_it">ARMELLINDA,</role>
                        <roleDesc>figlia del re del Marocco.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="malaziz_it">MALAGIGI,</role>
                        <roleDesc>mago.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>mercante.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="soldati_it">Soldati,</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="turchi_it">turchi e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="galli_it">galli.</role>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                </castList>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#onorpove_ru_004" n="4"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA IL CASTELLO DI MONTALBANO.</stage>
                    <p rend="indent">CLARICE consola suo marito in povertà. Rinaldo si dispiace per
                        coloro che, sotto i sovrani, sono soggetti alla perfidia dei più forti, dei
                        quali si dice essere l’esempio. Clarice torna a consolarlo, sperando che il
                        cielo protegga l’innocenza di Rinaldo. Rinaldo risponde che anch’egli lo
                        spera, la cosa che però più lo affligge è che la moglie e il loro povero
                        figlio patiscano la fame; e vedendo che qualcuno arriva, vestito alla
                        maniera mauritana, sguaina la spada. Malagigi, suo parente, gli racconta chi
                        è e dice che i mauritani sono entrati nel regno, chiamati da Rinaldo, come
                        sostengono Florante e i suoi compagni, e che Gano ha l’ordine di catturarlo.
                        Malagigi gli assicura di essere rammaricato per avergli portato soltanto
                        cattive notizie e gli dà un pezzo di pane, che ha preso dai contadini per
                        Rinaldo, poi se ne va. Rinaldo dà il pane a Clarice, per farglielo mangiare
                        con il figlio. Lei vuole dividerlo con lui. Rinaldo le dice che andrà a
                        combattere i mauritani. Lei vuole trattenerlo, ma vedendo la sua ferma
                        risoluzione, va via con il figlio Celio. Rinaldo si arrabbia con i suoi
                        nemici. Nel frattempo, arriva Pantalone inseguito da Arlecchino, che vuole
                        sottrargli una scatola di diamanti. Rinaldo ordina ad Arlecchino di lasciare
                        in pace il vecchio, al quale racconta di sé. Pantalone, piangendo la
                        disgrazia di quel gran signore, gli porta in dono quei diamanti. <pb facs="#onorpove_ru_005" n="5"/> Rinaldo non li accetta e ordina ad Arlecchino di
                        scortare quell’uomo sulla strada principale. Arlecchino, arrabbiatosi per la
                        generosità del suo padrone, minaccia il vecchio che gli porterà via la
                        scatola. Pantalone chiede nuovamente pietà a Rinaldo, che, dopo qualche
                        battuta, ordina ad Arlecchino di obbedire. Arlecchino va con Pantalone. E
                        quando il suo padrone pensa a come combattere i nemici della patria,
                        Arlecchino torna di nuovo, inseguito da Armellinda, vestita da uomo. Rinaldo
                        lo difende. Armellinda gli consegna la spada e dice di essere la principessa
                        del Marocco arrivata lì con il suo fidanzato, il principe del Cairo, al
                        seguito del re padre e si è persa nel bosco. È tuttavia molto contenta,
                        nella sua disgrazia, di aver incontrato un cavaliere come Rinaldo. Rinaldo
                        la ringrazia per il suo cortese complimento e si informa delle intenzioni e
                        delle forze del re suo padre, poi le chiede di andare da sua moglie Clarice.
                        Armellinda va con Arlecchino. Va via anche Rinaldo, dicendo che il cielo ha
                        iniziato a proteggerlo.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE DI CARLO MAGNO.</stage>
                    <p rend="indent">CARLO MAGNO dice a Orlando e Florante che i mauritani hanno già
                        attaccato e che affida la difesa del regno alla loro forza. Loda,
                        soprattutto, il coraggio di Florante, che rallegrandosi molto, promette di
                        catturare il re del Marocco e di uccidere i mauritani. Carlo lo loda e gli
                        consegna il cosiddetto stendardo imperiale Oroflam. Odoardo, parlando con
                        gli uomini, non approva quella scelta. Sopraggiunge Gano e dice a Carlo che
                        è stato visto Rinaldo vestito elegantemente <pb facs="#onorpove_ru_006" n="6"/> da
                        mauritano, insieme ai nemici, da lui convocati per uccidere tutti i
                        cavalieri e devastare il regno. Carlo gli ordina di catturarlo. Gano va via.
                        Carlo comanda di annunciare a tutta la città che va per unirsi al suo
                        esercito e va via con tutti.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
                    <p rend="indent">RINALDO entra combattendo con Zelindo, principe del Cairo, che
                        gli consegna la sua spada spiegandogli chi è e chiede con chi ha combattuto.
                        Rinaldo gli restituisce la spada e la libertà, chiedendogli di voler
                        apprezzare ciò che gli vuole offrire. Zelindo lo loda per la sua generosità
                        e vuole essere suo amico. Rinaldo lo ringrazia e chiama Arlecchino, al quale
                        dice qualcosa all’orecchio. Arlecchino va e torna con Armelinda, che Rinaldo
                        dà a Zelindo. Gli innamorati si rallegrano di vedersi. Rinaldo conferma la
                        loro libertà e gli offre l’ospitalità nel suo castello. Loro accettano di
                        restare finché non avranno notizie del re del Marocco e vanno via,
                        accompagnati da Arlecchino. Rinaldo rimane e dice che spera che il suo
                        sovrano, un giorno, veda la sua innocenza e, vedendo arrivare un uomo in
                        divisa militare, se ne va. Florante entra con grande angoscia e dice che non
                        ha osato assalire i mauritani a causa del loro grande numero, per quello si
                        aspetta che una disgrazia colpisca il regno, ma lui, come fanno le persone
                        ragionevoli, vuole salvarsi la vita e getta in una grotta lo stendardo che
                        Carlo gli ha consegnato. <pb facs="#onorpove_ru_007" n="7"/> Rinaldo, che ha visto e
                        riconosciuto Florante, coprendosi il volto, lo attacca. Florante gli cade ai
                        piedi e gli chiede di risparmiargli la vita, senza presentarsi. Ma Rinaldo,
                        togliendogli la sciarpa, lo costringe a dichiararsi Florante, fuggito per
                        codardia dai nemici e non degno del titolo di cavaliere, nonché bugiardo,
                        furfante e imbroglione, poi lo caccia via senza farsi riconoscere. Tolto lo
                        stendardo dalla grotta, dice che con quello sconfiggerà i nemici del suo
                        sovrano e va via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA BATTAGLIA TRA GALLI E MAURITANI.</stage>
                    <p rend="indent">I GALLI si arrendono. Arrivano Carlo e Orlando, tentano invano
                        di incoraggiare i galli e, vedendo che hanno perso la battaglia, rimangono
                        molto tristi. Poi sentono che qualcuno grida: viva Carlo! viva Oroflam! e
                        vedono arrivare Oliviero con la notizia della vittoria dei galli, ottenuta
                        attraverso l’incitamento e il coraggio di un cavaliere che, vedendo la loro
                        sconfitta, si è precipitato in mezzo a loro con lo stendardo imperiale,
                        mostrando un coraggio meraviglioso. Carlo ringrazia il cielo per quella
                        benedizione, e, pensando che quel cavaliere sia Florante, elogia la scelta
                        di Orlando, che dubita di tutto. Carlo va via insieme a tutti. RINALDO entra
                        inseguendo il resto dei mauritani, che fuggono, e dice che bisogna
                        ringraziare il cielo per la vittoria. Arrotola lo stendardo e se lo mette in
                        tasca, gli servirà a dimostrare la sua innocenza a Carlo Magno. Così finisce
                        il primo atto.</p>
                </div>
                <pb facs="#onorpove_ru_008" n="8"/>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">RINALDO entra, combattendo con il re del Marocco, che si
                        arrende quando Rinaldo gli dice il suo nome. Anche Rinaldo gli chiede chi è
                        lui, e scoprendo l’identità di chi è gli consegna la spada, chiede al re del
                        Marocco, in cambio della libertà concessagli, di essere amico di Carlo
                        Magno, di smettere di assediale la sua capitale e di andare alla corte di
                        Carlo per dirgli che sta facendo tutto su richiesta di uno sfortunato
                        cavaliere, non rivelandogli il suo nome. Chiama Arlecchino e gli ordina di
                        omaggiare il re del Marocco. Ciò viene fatto da Arlecchino con molti lazzi.
                        Dopo i quali, arrivano Armellinda e Zelindo e riconoscono il re. Tutti e tre
                        sono contenti di vedersi. Lodano immensamente Rinaldo, che continua a
                        ripetere la richiesta fatta al re del Marocco. Questi, con il principe del
                        Cairo, glielo promettono e gli consegna il suo regno, porgendogli il suo
                        emblema. Rinaldo, ringraziando, dice che conserverà il suo emblema come un
                        glorioso segno dell’amicizia reale nei suoi confronti. Il re del Marocco
                        parte con sua figlia e suo genero, dicendo di voler andare da Carlo per
                        mantenere la promessa fatta a Rinaldo. Rinaldo rimane felice di vivere a
                        beneficio del suo sovrano, sebbene sia ingiustamente da lui perseguitato.
                        Rinaldo dice che non vuole che il regno soffra per la cattiveria dei suoi
                        nemici, e facendo affidamento sulla sua innocenza, va via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA IL CASTELLO DI MONTALBANO.</stage>
                    <p rend="indent">GANO entra con i soldati, dicendo che vuole catturare Rinaldo
                        per decreto imperiale. <pb facs="#onorpove_ru_009" n="9"/> Bussa al castello.
                        Arlecchino esce e non lo fa entrare. Gano vuole entrare con la forza,
                        Arlecchino, difendendosi, se ne va. Gano ordina ai suoi soldati di entrare
                        nel castello e di arrestare Rinaldo e tutta la sua famiglia. I soldati
                        entrano e tornano con Clarice e Celio. Gano chiede alla donna dov’è suo
                        marito, il traditore Rinaldo. Clarice, sentendo quell’imprecazione, lo
                        chiama bugiardo. Gano ordina di portarla a corte e va via con i suoi uomini.
                        Arlecchino, che ha visto tutto, grida aiuto. Al grido arriva Rinaldo.
                        Arlecchino, senza fiato, gli dice che sua moglie e suo figlio sono stati
                        arrestati. Rinaldo, adirato, li cerca dappertutto ed entra in una sorta di
                        follia, poi va via con Arlecchino.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE DI CARLO.</stage>
                    <p rend="indent">CARLO entra accogliendo con gioia Florante, dice che vuole
                        onorarlo con il titolo di paladino di Francia, come ricompensa per il suo
                        coraggio, e ordina che vengano portati i simboli di quelle virtù. Intanto
                        arriva Orlando e dice a Carlo che due ambasciatori del re del Marocco
                        chiedono udienza. Carlo ordina di farli entrare e chiede loro che, prima di
                        consegnare la loro ambasciata, si degnino di guardare la cerimonia con cui
                        uno dei suoi generali viene onorato paladino di Francia. Cosa che fa donando
                        a Florante la spada e facendolo giurare che la userà in difesa della fede,
                        del re e della patria. Florante ringrazia Carlo per quell’onore. Carlo
                        ordina agli ambasciatori di svolgere la loro ambasciata. Zelindo e
                        Armellinda iniziano a difendere Rinaldo <pb facs="#onorpove_ru_010" n="10"/>
                        dichiarando indegni del titolo di cavaliere tutti coloro che sono suoi
                        avversari. Zelindo aggiunge che l’avrebbe difeso con la sua spada da tutti e
                        va via con Armellinda. Carlo, arrabbiato per la loro audacia, ordina di
                        arrestarli e parte. Florante dice che non bada a tutto quello che pensano di
                        lui, sa quello che può fare e va via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
                    <p rend="indent">GANO, entrando, dice che intende uccidere la moglie e il figlio
                        di Rinaldo, temendo che a corte avrebbero mosso a pietà Carlo con le
                        lacrime, e ordina ai suoi soldati di legarli ad un albero. I soldati non
                        vogliono essere carnefici. Poi arriva Arlecchino con Rinaldo, travestito da
                        contadino. Gano ordina di impiccare la donna e il bambino. Dopo molti lazzi,
                        Rinaldo gli chiede chi sono quelli. Gano risponde che sono la moglie e il
                        figlio del traditore Rinaldo. Sentendo quello, Rinaldo sguaina la spada.
                        Gano scappa con i suoi uomini. Rinaldo prende in braccio sua moglie e
                        Arlecchino Celio e gridando: vittoria! vittoria! Così finisce il secondo
                        atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">CARLO dice, entrando, che non è molto stupito dell’arroganza di
                        quei due ambasciatori, perché gli è stato comunicato che uno è il principe
                        del Cairo e l’altra la principessa del Marocco, la sua fidanzata. Intanto
                        Gano arriva senza fiato e gli dice che è riuscito a catturare la moglie e il
                        figlio <pb facs="#onorpove_ru_011" n="11"/> di Rinaldo, ma mentre li conduceva a
                        corte, l’hanno assalito duemila persone, che avevano a capo Rinaldo, per
                        quello è stato costretto a liberarli. Carlo ordina ad Orlando di andare di
                        nuovo a prendere Rinaldo. Orlando adduce i suoi soliti pretesti e dice che
                        non può togliere questo onore a Florante. Florante invece è molto contento
                        di farlo e va via con Gano. Carlo, sentendo che c’è un altro ambasciatore
                        del re del Marocco, ordina di farlo entrare e chiede a tutti di uscire.
                        Rinaldo entra, vestito da mauritano, e mentre sta dicendo, a nome del re del
                        Marocco, che il principe non assedia più Parigi ha già congedato l’esercito,
                        Carlo si addormenta. Rinaldo, quando se ne avvede, con amore e con ardore,
                        vuole baciargli la mano, ma si trattiene, temendo di svegliarlo, e gli
                        toglie soltanto il nastro d’onore per usarlo a suo vantaggio al momento
                        opportuno. Lo fa ed esce dicendo: re che dorme, ambasciatore che ruba. Carlo
                        si sveglia, e vedendo che non c’è l’ambasciatore, chiama Orlando e gli
                        chiede di lui. Orlando dice che se n’è andato dicendo: re che dorme,
                        ambasciatore che ruba. Carlo, vedendo che gli è stato tolto qualcosa, dice
                        che non è una gran cosa, e va con lui.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
                    <p rend="indent">FLORANTE e Gano entrano, vedono Arlecchino, in virtù del
                        decreto a loro dato, lo catturano e gli chiedono dov’è il suo padrone.
                        Arlecchino, con molte battute, risponde che non lo sa. Vedendo arrivare
                        Rinaldo, ordinano ad Arlecchino di tacere minacciando di ucciderlo <pb facs="#onorpove_ru_012" n="12"/>, e partono. Rinaldo entra. Arlecchino vuole
                        raccontargli della disgrazia, ma Florante e Gano lo minacciano, alla fine
                        loro aggrediscono Rinaldo con molte persone, lo arrestano e lo portano via.
                        Arlecchino rimane disperato. Sopraggiunge Malagigi e, informato della
                        sfortuna di suo cugino Rinaldo, dice ad Arlecchino di seguirlo senza temere
                        nulla.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE.</stage>
                    <p rend="indent">CARLO entra con impazienza, vuole sapere della cattura di
                        Rinaldo. Nel frattempo, arrivano Gano e Florante e dicono che Rinaldo è già
                        in prigione. Carlo gli ordina di tagliargli la testa. Gano gli dice che due
                        eremiti vogliono parlargli. Carlo ordina di lasciarli entrare. Malagigi
                        viene con Arlecchino, vestito da eremita, e dice che Rinaldo gli ha rubato
                        tutto l’argento dalla sua chiesetta. Avendo saputo che presto avrebbe perso
                        la vita, è venuto a chiedere a Sua Grande Maestà di permettergli di parlare
                        con Rinaldo per scoprire dove l’ha nascosto. Carlo glielo permette ed è
                        sorpreso dalle cattive azioni di Rinaldo, che esce con indosso l’abito che
                        era su Arlecchino, e Malagigi ringrazia il re per la sua misericordia,
                        dicendo che non è stato informato di nulla dal fannullone Rinaldo. Carlo gli
                        promette di pagare tutto. Malagigi va via con Rinaldo. Carlo ordina a
                        Florante e Gano di eseguire il suo decreto riguardo Rinaldo e va via. I
                        cavalieri ordinano ai soldati di portare Rinaldo, questi vanno via e
                        ritornano <pb facs="#onorpove_ru_013" n="13"/> con Arlecchino. Gano e Florante sono
                        sorpresi per il cambiamento e, arrabbiati, ordinano di ucciderlo.
                        Arlecchino, con il potere datogli da Malagigi, batte il piede per terra da
                        cui saltano fuori due spiriti, che, dopo aver picchiato Florante e Gano come
                        anche i loro uomini, portano via Arlecchino. Alle grida entra Carlo, e
                        informato dell’accaduto, dice che Rinaldo non avrà sempre l’inferno come suo
                        aiutante. Vuole distruggerlo definitivamente. Allora Gano e Florante gli
                        consigliano di distruggerlo nel modo più crudele piuttosto di fargli perdere
                        la vita mille volte, ovvero di radunare davanti al re del Marocco tutti
                        cavalieri, dove non mancherà anche Rinaldo, e chiedere a tutti quale
                        sostegno possano offrire a Carlo in guerra. Quando sarà il turno di Rinaldo
                        di parlare, non avendo nulla da offrire per la sua estrema povertà, morirà
                        di vergogna. Carlo elogia quel consiglio e ordina di radunare i cavalieri,
                        ed essendo stato informato dell’arrivo del re del Marocco, gli va
                        incontro.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA SALA.</stage>
                    <p rend="indent">IL RE del Marocco entra, facendo i complimenti a Carlo al suono
                        delle trombe, davanti alle quali camminano Florante, Gano, Orlando, Rinaldo,
                        Clarice, Celio e tutti gli altri. Carlo è contento di aver fatto la pace con
                        il re e di vederlo nella sua corte. Quando il re del Marocco si siede, Carlo
                        chiede che anche ai cavalieri venga permesso di sedersi, cosa che fanno
                        tutti, tranne Rinaldo, che, non avendo una sedia, si siede sul suo mantello,
                        il quale chiama la sedia onesta dell’innocenza. Carlo lo chiama ribelle.
                        Rinaldo, con rispetto, cerca di mostrare la sua innocenza. <pb facs="#onorpove_ru_014" n="14"/> Ma dopo una breve discussione, Carlo gli
                        ordina di tacere e chiede ai cavalieri come possano aiutarlo durante la
                        guerra. Florante promette quattromila uomini e duemila cavalli. Orlando più
                        o meno lo stesso. Gano promette tutti i rifornimenti necessari per la
                        guerra. Carlo chiede lo stesso a Rinaldo. Rinaldo gli risponde che, anche se
                        la domanda è per lui oltraggiosa, la adopererà a suo favore, perché gli dà
                        l’occasione di dimostrare la sua innocenza, inficiata dai suoi calunniatori,
                        così come la povertà della sua famiglia, e le lacrime di sua moglie e di suo
                        figlio, e offre al Cesare il resto del pane che Malagigi gli ha dato per
                        sfamare il figlio. Poi, cambiando discorso, dice che può dargli molto,
                        nonostante l’invidia dei suoi nemici, e come prima cosa gli dà lo stendardo
                        di Cesare, che il nullafacente Florante ha gettato in una grotta, e la
                        sciarpa che gli ha tolto in segno della sua viltà. Inoltre, gli porta la
                        pace, alla quale ha costretto il re del Marocco, lì presente, che gli ha
                        dato il suo stemma. Alla fine, gli consegna il suo nastro d’onore, che gli
                        ha sottratto quando è andato da lui nei panni dell’ambasciatore e avrebbe
                        potuto ucciderlo nel sonno, se fosse stato un traditore, come gli è stato
                        inflitto. Carlo, convinto da un discorso così persuasivo sulla fedeltà e
                        l’innocenza di Rinaldo, lo abbraccia e allontana tutti i suoi nemici. Gli
                        restituisce tutti i suoi titoli e i suoi beni. Così Rinaldo, mostrando che
                        prima o poi l’innocenza trionfa sulla calunnia, conclude la commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>