<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Il responso di Apollo che si avvera, ovvero l'innocente venduta e riscattata</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Encoding by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of translation and enconding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Il responso di Apollo che si avvera, ovvero l’innocente venduta e riscattata è
                    stata rappresentata a San Pietroburgo nel 1734 dalla seconda compagnia di attori
                    italiani. La Komedija o nepovinnoj (commedia dell’innocente), identificabile con
                    Il responso di Apollo che si avvera è menzionata nel rendiconto di Giuseppe
                    Avolio, secondo le cui note di spesa la commedia sarebbe stata replicata nel
                    1735, quindi faceva parte anche del repertorio anche della terza compagnia. Un
                    importante antecedente dello scenario russo è la novella del Decameron di
                    Giovanni Boccaccio, in cui è narrata la storia di Bernabò da Genova e della sua
                    consorte (seconda giornata, novella 9). Se anche il canovaccio pietroburghese
                    non segue puntualmente la fonte trecentesca, gli ingredienti principali sono
                    tutti presenti: l’esaltazione della fedeltà della donna, il tentativo di
                    distruggerne l’onorabilità, la simulata uccisione, il coinvolgimento della
                    civiltà musulmana, il travestimento della protagonista da uomo e il suo
                    riconoscimento finale. Le stesse vicende sono riprese, seguendo molto da vicino
                    il medesimo intreccio boccacciano, anche nella tragicommedia La innocentia
                    rivenuta contenuta nella raccolta di Basilio Locatelli Della scena de Soggetti
                    comici e tragici e conservata presso la Biblioteca Casanatense di Roma, e, più
                    da lontano, ne L’innocente venduta e rivenduta, scenario nello zibaldone
                    raccolto dal conte di Casamarciano Annibale Sersale. La vicenda dell’oracolo
                    probabilmente è da mettere in relazione al gusto per un certo tipo di
                    letteratura, caratterizzato dalla passione per l’arcano e per l’oscuro.</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ОТВѢТЪ АПОЛЛОНОВЪ СБЫВШИСЯ,или БЕЗВИННАЯ ПРОДАНА, И ВЫКУПЛЕНА.</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (28b) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1757483578</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="13">13 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="respapol_ru_001" url="/img/respapol_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_002" url="/img/respapol_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_003" url="/img/respapol_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_004" url="/img/respapol_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_005" url="/img/respapol_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_006" url="/img/respapol_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_007" url="/img/respapol_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_008" url="/img/respapol_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_009" url="/img/respapol_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_010" url="/img/respapol_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_011" url="/img/respapol_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_012" url="/img/respapol_ru_012.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ru_013" url="/img/respapol_ru_013.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#respapol_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ОТВѢТЪ АПОЛЛОНОВЪ СБЫВШИСЯ<lb/>или<lb/>БЕЗВИННАЯ ПРОДАНА, И
                    ВЫКУПЛЕНА.</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/>ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1734">1734 года.</date></head>
                <pb facs="#respapol_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЪ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">ПРIНЦЕССА тарантнская употребивши безъ всякïя<lb/> себѣ пользы
                        всякородными лекарствами, чтобъ<lb/> вылѣчиться отъ подагры, прибѣгла къ
                        отвѣту Апол-<lb/> лонову. Онои велитъ еи надѣяться того, чего она<lb/>
                        желаетъ, отъ рукъ однои женщины, которая бу-<lb/> детъ дѣвицею, замужнею, и
                        вдовою купно. Сїе,<lb/> противу всѣхъ знаковъ не возможности,
                        исполняет-<lb/> ся чрезъ Дїану бѣзвинную, которая была продана,<lb/> и
                        выкуплена.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                        <roleDesc>Губернаторъ города.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                        <roleDesc>Генералъ галернои, мнимои сынъ Панта-<lb/>лоновъ, но прямои сынъ
                            Докторовъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïанинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ru">ДIАНА,</role>
                        <roleDesc>зговореная за Сïлвїя.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА,</role>
                        <roleDesc>ея служебница.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                        <roleDesc>его слуга.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                        <roleDesc>слуга Панталоновъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="comandante_turco_ru">Одинъ Командантъ Туркъ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati_ru">Многїе Солдаты.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="turchi_ru">Многïе Турки.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствїе то въ Тарантѣ.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#respapol_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ХРАМЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ съ Одоардомъ, Брїгел-<lb/> ломъ и
                        Арлекїномъ, которые всѣ были въ великомъ<lb/> смущенїи о скорби
                        Прїнцессїнои, по тому что та<lb/> всякои день умножалася. Арлекїнъ у нихъ
                        спраши-<lb/> ваетъ, что какую бы она имѣла болѣзнь? Панта-<lb/> лонъ ему
                        говоритъ, что подагру. Арлекїнъ сказы-<lb/> ваетъ, что онъ знаетъ одно
                        неложное на эту не-<lb/> мощь лекарство, то есть, что надлежитъ взять<lb/>
                        великое количество ядеръ шафтальныхъ, и поло-<lb/> жить оныя въ превеликую
                        бочку острыми кончиками<lb/> къ верьху, да и принудить Прїнцессу изтолочь
                        тѣ<lb/> въ порошокъ, танцуя босыми ногами сарабанду; по<lb/> томъ взявъ
                        вышепомянутои порошокъ, положить<lb/> въ льняное масло, и мазать ноги
                        петушьимъ перомъ;<lb/> что конечно ту изцѣлить можетъ. Тѣ его называ-<lb/>
                        ютъ дуракомъ, по тому что Прїнцесса не можетъ<lb/> и стоять на ногахъ.
                        Арлекїнъ въ томъ стоитъ, что,<lb/> ежелибъ она то учинила, тобъ конечно
                        вылѣчить-<lb/> ся могла. А послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ, согла-<lb/> шаются они
                        просить помощи отъ Аполлона. Каждои<lb/> сталъ молиться. Арлекїнъ такъ же.
                        Аполлонъ даетъ<lb/> отвѣтъ, что Прїнцесса вылѣчится чрезъ одну жен-<lb/>
                        щину, которая не имѣетъ быть ни дѣвица, ни за-<lb/> мужняя, ни такъ же
                        вдова. Всѣ приходятъ въ отча-<lb/> янїе о Прїнцессѣ, видя таковую не
                        возможность, чтобъ<lb/> сыскать такую женщину. Арлекїнъ ихъ называетъ<lb/>
                        ослами говоря, что понеже отвѣты даются всегда<lb/> темны, то не надлежитъ
                        браться за ихъ слова; и того<lb/> ради онъ имъ хочетъ изтолковать разумъ
                        того от-<lb/> вѣта, и способъ какъ вылѣчить Прїнцессу. Что не<fw type="sig" place="bottom">С 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">можетъ</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw>можетъ учиниться безъ Генерала, то есть, что<lb/>
                        надлежитъ поставить висильницу новую, чтобъ<lb/> оная была дѣвица; повѣсить
                        на Генерала, чтобъ<lb/> оная была замужняя; и потом его съ тоя снять,<lb/>
                        чтобъ оная была вдова. Послѣ чего должно изто-<lb/> лочь ту висильницу въ
                        порошокъ, и дать одну ще-<lb/> потку въ вїнѣ выпить Прїнцессѣ; что ея
                        изцѣлитъ<lb/> по обѣщанїю Аполлонову. Всѣ стали называть Арле-<lb/> кїна
                        взбѣсившимся, которои чванился, что онъ вы-<lb/> лѣчилъ одного горбатаго,
                        положивъ его въ тиски,<lb/> да и пошли рапортовать Прїнцессѣ объ отвѣтѣ<lb/>
                        Аполлоновомъ, кромѣ Одоарда, которои остался<lb/> говоря о своеи страсти къ
                        Дїанѣ, и что онъ въ от-<lb/> чаянїи, понеже не можетъ случая имѣть съ нею
                        по-<lb/> говорить, для уединеннаго ея нрава. Смералдїна<lb/> приходитъ съ
                        торгу. Одоардъ ея проситъ, дабы<lb/> она учинила то, чтобъ онъ могъ
                        поговорить съ Дïа-<lb/> ною. Она отъ того отрекается, говоря, что ея<lb/>
                        госпожа ни кого къ себѣ недопускаетъ, да и пошла<lb/> сама. Одоардъ
                        разширяетъ многими словами жесто-<lb/> кость своея дамы. Сїлвїи приходитъ
                        одѣтъ въ до-<lb/> рожнаго человѣка. Одоардъ его узнаваетъ; сталъ<lb/> быть
                        печаленъ о его прибытїи въ разсужденїи Дïаны;<lb/> притворяется, что будто
                        радуется его видя по-<lb/> толь долгомъ отсутьствованїи, и въ такое
                        время,<lb/> когда онъ можетъ его просить къ себѣ на свадьбу.<lb/> Сїлвїи по
                        благодаренїи за его учтивство, спраши-<lb/> ваетъ у него, что кого онъ за
                        себя беретъ. Одоардъ<lb/> ему говоритъ, что Дїану. Сïлвïи ему
                        отвѣтству-<lb/> етъ, что тому статься нельзя, потому что Дїана<lb/> за него
                        зговорена. Одоардъ свое дѣло подтверждая<lb/> говоритъ, что уже тому четыре
                        года, какъ онъ<lb/> ею владѣетъ, и обѣщается ему то доказать извѣ-<lb/>
                        стно. Соглашаются они увидѣться съ собою завтра,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">да</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw>да и пошли. Сїлвїи въ великои печали о
                        невѣрности,<lb/> сказаннои ему, дïаннои; а Одоардъ въ радости, что<lb/> онъ
                        обманулъ своего противника, думая, что когда<lb/> Дïана увидитъ себя
                        оставленную отъ своего женïха,<lb/> то она возпрїятствовать имѣетъ его
                        страсти.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ разширяя многословно ду-<lb/> рачество
                        придворныхъ, которые не хотятъ употре-<lb/> судьбину слугъ, которые
                        принуждены смотрѣть<lb/> бить его секретами. По томъ проклинаетъ онъ<lb/> за
                        поступками женъ. Говоритъ онъ, что его го-<lb/> сподинъ Сïлвїи, при своемъ
                        отъѣздѣ, приказалъ<lb/> ему то дѣлать; а говоря сїе самъ дремлетъ, и<lb/>
                        чиня многїя игрушки, уснулъ. Сїлвїи выходитъ<lb/> думая о невѣрности своея
                        невѣсты. Видитъ онъ<lb/> Арлекїна спящаго у воротъ; признаваетъ его
                        сво-<lb/> его быть слугу. Послѣ многихъ игрушекъ, разбу-<lb/> дилъ его.
                        Арлекїнъ видя его по толь долгомъ от-<lb/> сутьствованïи, притворяется ему
                        поздравлять ща-<lb/> стливымъ его прибытїемъ; но будучи въ превеликои<lb/>
                        своеи радости, проситъ у него своего наиму. Сїлвїи<lb/> ему обѣщаетъ, и
                        приказываетъ, чтобъ онъ пошолъ<lb/> и взялъ его чамаданъ на кораблѣ, на
                        которомъ онъ<lb/> прïѣхалъ. Арлекїнъ по многихъ игрушкахъ пошолъ.<lb/>
                        Сїлвїи пошолъ же разширяя многорѣчиво предатель-<lb/> ство своея невѣсты.
                        Одоардъ выходитъ думая<lb/> о способѣ, каковымъ бы обмануть Сїлвїя, и
                        устоять<lb/> въ томъ, что онъ ему сказалъ. Видитъ онъ, что<lb/> идетъ
                        Арлекїнъ; говоритъ, что онъ его хочетъ<lb/> искусить. Арлекїнъ приходитъ въ
                        затрудненїи о<lb/> томъ, что онъ не могъ сыскать чамадана господ-<lb/>
                        скаго. Одоардъ притворяется, что будто кричитъ<lb/> споруяся съ нѣкоторыми
                        людьми, которые будто не<lb/> хвалятъ его за его чивость; говоритъ, что
                            хочетъ<fw type="sig" place="bottom">С 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">онъ</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw>онъ давать свое добро, кому ему нравно, и
                        отдаетъ<lb/> цѣлои мѣшокъ съ деньгами Арлекїну, которои обра-<lb/> довавшись
                        тому сталъ за него. Послѣ нѣкото-<lb/> рыхъ игрушекъ, Одоардъ того проситъ,
                        чтобъ онъ<lb/> его ввелъ къ Дїанѣ подъ подлогомъ, чтобъ срїсовать<lb/> одну
                        картїну, которую она у себя имѣетъ, и ко-<lb/> торую хочетъ Прїнцесса
                        поставить на кормѣ у од-<lb/> нои своеи галеры. Арлекїнъ не хочетъ того
                        учинить;<lb/> отдаетъ онъ ему назадь его мѣшокъ съ деньгами, что<lb/>
                        принудило Одоарда кликнуть двухъ галерныхъ съ<lb/> палками. Сїе видя
                        Арлекїнъ, и бояся быть битъ,<lb/> обѣщаетъ ему то учинить, и велитъ себѣ
                        при-<lb/> несть одинъ мѣшокъ; сажаетъ онъ туда Одоарда;<lb/> что причиняетъ
                        игрушку смѣшную. Послѣ кото-<lb/> рыя призываетъ онъ Смералдїну метресу
                        свою,<lb/> которои онъ сказываетъ, что будто поранилъ онъ<lb/> одного
                        человѣка смертно, того ради принужденъ<lb/> онъ ухорониться на нѣсколько
                        днеи; и что онъ по-<lb/> ложилъ тутъ весь свои буторъ, да и проситъ ея,<lb/>
                        чтобъ она къ себѣ то положила для безопасности.<lb/> Смералдїна по
                        нѣсколькихъ трудностяхъ, призы-<lb/> ваетъ свою госпожу Дїану, которая
                        склонилась на<lb/> просьбу Арлекїнову, и велитъ Смералдїнѣ онои мѣ-<lb/>
                        шокъ положить къ себѣ, да и пошла. Смералдїна<lb/> за нею же. Арлекїнъ съ
                        игрушкою смѣшною понесъ<lb/> мѣшокъ къ Смералдїнѣ, и тѣмъ окончеваетъ</p>
                    <p rend="indent">ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ</fw>
                </div>
                <pb facs="#respapol_ru_007" n="7"/>
                <fw type="pageNum">7</fw>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДЕНЪ.</stage>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ говоря, что онъ хочетъ<lb/> возвратить себѣ
                        свои мѣшокъ, да и сталъ стучаться.<lb/> Смералдїна стала его бранить за то,
                        что кошка,<lb/> которую онъ посадилъ тутъ же въ мѣшокъ, чрезъ<lb/> всю ночь
                        еи въ страхъ приводила. Отдаетъ она ему<lb/> мѣшокъ его, а сама пошла.
                        Арлекїнъ, по многихъ<lb/> игрушкахъ высаживаетъ Одоарда изъ мѣшка, и
                        хо-<lb/> четъ быть награжденъ отъ него. Одоардъ осердяся<lb/> за то, что онъ
                        ему насмѣялся, прогналъ его. Сїлвїи<lb/> приходитъ. Одоардъ говоритъ, что
                        онъ его ожи-<lb/> далъ для того, чтобъ ему въ словѣ предъ нимъ<lb/> устоять.
                        Показываетъ ему онъ знаки не споримые<lb/> нѣвѣрности его невѣсты; и сталъ
                        ему извиняться,<lb/> что онъ то учиналъ не зная, что Дïана была за него<lb/>
                        зговорена; да и пошолъ прочь. Сїлвїи остался сердитъ.<lb/> Арлекїнъ
                        приходитъ. Сїлвїи думая, что онъ за<lb/> одно съ Дïаною, хочетъ его убить.
                        Арлекïнъ про-<lb/> ситъ у него живота себѣ. Сїлвїи призналъ его быть<lb/>
                        неповиннымъ, и въ игрушкѣ смѣшнои приказалъ ему,<lb/> чтобъ онъ сказалъ
                        Дïанѣ, что прибылъ онъ самъ,<lb/> да не много боленъ; и что онъ очюнь
                        печаленъ, что не<lb/> можетъ къ неи быть, и для того, просилъ бы ея<lb/>
                        Арлекїнъ, чтобъ она сама пожаловала въ его загород-<lb/> нои домъ, которои
                        близко города; и что, когда она<lb/> будетъ въ лѣсу, тобъ онъ тогда ея
                        убилъ. Арле-<lb/> кїнъ не хочетъ того учинить. Сїлвїи осердяся гро-<lb/>
                        зитъ самово его убить, ежелибъ онъ его не послу-<lb/> шался, и ежелибъ онъ
                        ему не принесъ сердца не<lb/> вѣрныя своея, въ знакъ ея смерти, да и
                        пошолъ.<lb/> Арлекїнъ сталъ быть въ отчаянїи, что ему надле-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">жало</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw>жало убить Дїану, и стучится у воротъ ея.
                        Дïана<lb/> приходитъ. Арлекїнъ еи сказываетъ о возвращенїи<lb/> ея
                        любовника. Дїана обрадовалася; стала у него спра-<lb/> шивать, что гдѣ онъ.
                        Арлекїнъ еи розсказываетъ<lb/> о его подложнои немощи, и отправляетъ предъ
                        нею<lb/> посольство свое. Дïана опечалившися отсылаетъ<lb/> Смералдїну
                        домои, а сама пошла съ Арлекїномъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ розсказываетъ Одоарду о страхѣ,<lb/> въ которомъ
                        находятся всѣ въ городѣ, для того<lb/> что непрестанно мурїны набѣгаютъ, и
                        которыхъ<lb/> уже видѣли, что они возвратилися опять. Одо-<lb/> ардъ, чтобъ
                        попротивиться ихъ намѣренїю, пошолъ.<lb/> Панталонъ за нимъ же.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ плачючи. Дïана изпужав-<lb/> шися спрашиваетъ
                        у него тому причины. Тотъ еи<lb/> сказываетъ, что Сїлвїи велѣлъ ему убить
                        ея. Дїана<lb/> такъ же спрашиваетъ у него, что за какую вину, и<lb/> можетъ
                        ли онъ то учинить. Арлекїнъ еи сказы-<lb/> ваетъ, что то за невѣрность ея; а
                        что онъ принуж-<lb/> денъ повелѣнное исполнить, по тому что самъ по-<lb/>
                        теряетъ свои животъ, ежелибъ не исполнилъ; да и<lb/> сталъ прибираться къ
                        убивству. Дїана чрезъ свое<lb/> улещеванïе, и слезы, приводитъ въ жалость
                        Арлекїна.<lb/> Сказываетъ, и божится, что она тому невиновата.<lb/> Арлекїнъ
                        еи говоритъ, что онъ дастъ еи животъ,<lb/> только бы она ему дала свое
                        сердце, которое го-<lb/> сподину его надобно. Она ему отвѣтствуетъ,<lb/> что
                        тому статься нельзя, буде она умерщвлена<lb/> не будетъ. Стала ему
                        совѣтовать, чтобъ онъ по-<lb/> шолъ купилъ овцу, а убивъ бы ея, вынялъ изъ
                        нея<lb/> сердце, и отдалъ бы любовнику вмѣсто ея сердца.<lb/> Арлекїнъ на то
                        соизволяетъ, толькожъ бы она такъ<lb/> схоронилась, чтобъ онъ ея никогда не
                        могъ наити,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">для</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw>для того, что онъ самъ, въ противномъ случаѣ,
                        по-<lb/> теряетъ свои животъ. Она ему обѣщается, и же-<lb/> лаетъ ему
                        награжденїя отъ Неба за его жалость,<lb/> да и пошла. Арлекїнъ пошолъ же
                        искать овцы.</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ выходитъ, желая нетерпѣливно знать,<lb/> что исполнилъ
                        ли Арлекїнъ его повелѣнїе. Разши-<lb/> ряетъ онъ многорѣчиво невѣрность
                        Дїанїну. Арле-<lb/> кїнъ приходитъ, и говоритъ ему, что онъ убилъ<lb/>
                        Дїану. Сїлвїи у него спрашиваетъ, что бы она гово-<lb/> рила предъ смертью
                        своею. Арлекїнъ ему многосло-<lb/> вно объявляетъ, что она божилася быть
                        неповинною.<lb/> Сїлвїи умягчившися говоритъ ему, что думалъ ли<lb/> бы онъ,
                        что она прямо была неповинна? Арлекїнъ<lb/> ему отвѣчаетъ, что несомнѣнно
                        такъ. Сїлвїи осер-<lb/> дяся говоритъ ему, что понеже Дїана неповинна<lb/>
                        то не надлежало бы ему убить ея; да и хочетъ<lb/> убить самово Арлекїна.
                        Арлекїнъ ставъ на колѣнки<lb/> сказываетъ, что онъ ея не убилъ. Сїлвїи
                        разсуж-<lb/> даетъ, что Дїана, дабы сохранить свои животъ,<lb/> могла
                        обмануть Арлекїна; по томъ спрашиваетъ у<lb/> него, что прямо ли она жива?
                        Арлекїнъ его о томъ<lb/> увѣряетъ. Сïлвїи паки хочетъ его убить, что
                        онъ<lb/> не исполнилъ его повелѣнїя. Арлекїнъ опять гово-<lb/> ритъ, что
                        указъ его исполненъ, и что Дïана уже<lb/> мертва. Сїлвïи будучи зыблемъ и
                        ревностїю, и лю-<lb/> бовїю, хочетъ видѣть Дїану то живую, то мерт-<lb/>
                        вую, а все грозя убить Арлекїна. Арлекїнъ не зная<lb/> что чинить,
                        спрашиваетъ у него, на конецъ, что<lb/> живую, или мертвую хочетъ онъ видѣть
                        Дїану.<lb/> Сїлвïи отвѣчаетъ: мертвую. Арлекїнъ ему возъот-<lb/> вѣтствуетъ:
                        et mortua est, [и уже она мертва] по-<lb/> даючи ему сердце. А когда Сїлвїи
                        попрекалъ под-<lb/> ложному сердцу своея невѣсты невѣрностїю ея;<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">тогда</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw>тогда Арлекїнъ удалившись къ сторонѣ, и
                        блеючи<lb/> по баранью смѣется надъ нимъ. Сїлвїи бросаетъ то<lb/> сердце на
                        землю съ презрѣнїемъ. Арлекїнъ оное подъ-<lb/> имаетъ, и говоритъ, что то
                        ему за денги пришло,<lb/> и что онъ хочетъ оное съѣсть изжаривъ. На то
                        Пан-<lb/> талонъ, Одоардъ, и Брїгеллъ приходятъ смущены,<lb/> для того что
                        мурїны осадили городъ; но чтобъ по-<lb/> мощи оному, всѣ пошли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">Командантъ Туркъ выходитъ съ своими людьми,<lb/> и съ
                        лѣсницами, чрезъ которыя бы всходить на городъ,<lb/> которои съ своеи
                        стороны защищаетъ себя. На то<lb/> Панталонъ съ любовниками приходитъ;
                        нападаютъ<lb/> они на Турка. Изъ того произходитъ побоище. Но<lb/> побѣдою
                        Тарантїнцовъ кончится дѣиствїе второе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ТРЕТIЕ.</head>
                    <p rend="indent">ДIАНА выходитъ нарядившися въ Турчанку; го-<lb/> воритъ она,
                        что получила сїе платье отъ одного<lb/> Турка, которои бѣжалъ, и которои ея
                        просилъ,<lb/> чтобъ перемѣниться съ нею платьемъ, что она и<lb/> учинила,
                        для того, чтобъ лучше было укрыться<lb/> отъ гнѣва Сïлвїева; и что тотъ
                        Туркъ далъ еи по-<lb/> рошокъ Сvмпатїинои для излѣченїя всякихъ болѣз-<lb/>
                        неи. На то приходитъ Арлекїнъ, которои думая<lb/> о неи, что она Туркъ, и
                        послѣ нѣкоторыхъ игру-<lb/> шекъ, взялъ ея въ полонъ. Она притворилась
                        быть<lb/> нѣмою; изъ того произходитъ игрушка смѣшная;<lb/> послѣ которыя
                        Панталонъ выходитъ, и видя Арле-<lb/> кїна съ подложнымъ Туркомъ,
                        спрашиваетъ у него,<lb/> что гдѣ бы онъ его взялъ? Арлекїнъ ему говоритъ,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">что</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw>что онъ его взялъ въ полонъ грудью своею, и
                        нещадя<lb/> своея крови. Панталонъ хочетъ его купить, чтобъ<lb/> онаго
                        подарить Прïнцессѣ, для его красоты. Со-<lb/> гласились они о цѣнѣ съ
                        Арлекїномъ, да и послалъ<lb/> Панталонъ Арлекїна взять денги у него въ
                        домѣ;<lb/> По томъ онъ пошолъ съ подложнымъ Туркомъ, чтобъ<lb/> по томъ
                        поити во дворецъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ въ платьѣ катаржныхъ. Бла-<lb/> годаритъ онъ
                        Небу, что онъ опять сталъ на волѣ<lb/> по седми лѣтахъ, чрезъ которыя былъ
                        онъ въ полону,<lb/> будучи взятъ на баркѣ, когда онъ ѣхалъ искать<lb/> сына,
                        котораго Цыганы изъ колыбели у него унесли.<lb/> Говоритъ онъ, что хочетъ
                        итьти въ домъ свои, дабы<lb/> утѣшить свою дочь Дïану; да и сталъ
                        стучаться<lb/> у воротъ. Смералдïна думая, что онъ Туркъ, весьма<lb/>
                        изпужалась. Докторъ ея выводитъ изъ боязни.<lb/> Между тѣмъ Арлекїнъ
                        выходитъ, и обманувшися<lb/> платьемъ его, хочетъ его убить, ежелибъ онъ
                        не<lb/> здался къ нему въ полоненики. Докторъ ему далъ<lb/> о себѣ знать. А
                        послѣ комплїментовъ ему о его воз-<lb/> вращенїи и здравомъ и
                        благополучномъ, сталъ онъ<lb/> спрашивать о своеи дочери. Смералдїна ему
                        гово-<lb/> ритъ, что она ея не видала отъ того времени, какъ<lb/> Арлекїнъ
                        ея взялъ съ собою къ Сїлвїю ея жениху.<lb/> Арлекїнъ прямо тутъ сказываетъ,
                        что онъ ея убилъ<lb/> по приказу Сïлвїеву; Докторъ и Смералдїна плачучи<lb/>
                        грозятъ Арлекїну, что они его отдадутъ въ Юстï-<lb/> цїю, да и пошли.
                        Арлекїнъ смѣючись за ними же<lb/> пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ СУДИЛИЦЕ.</stage>
                    <p rend="indent">Дïана выходитъ благодаря Панталону, что онъ<lb/> ея представилъ
                        предъ Прїнцессу. Панталонъ такъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">же</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw>же еи привѣтствуетъ, что она своимъ лекар-<lb/>
                        ствомъ вылѣчила свою государыню, и что она ея<lb/> за то учинила Генераломъ
                        Губернаторомъ надъ всею<lb/> своею областїю. Сїлвїи и Одоардъ чинятъ еи
                        тоже,<lb/> и беручи ея за турка, не знаютъ чтобы надлежало<lb/> думать о
                        отвѣтѣ Аполлоновомъ, которои обѣщалъ<lb/> исцѣленїе Прїнцессѣ отъ однои
                        женщины. На то<lb/> Докторъ и Смералдïна приходятъ крычя, чтобъ<lb/> Юстїцїя
                        справедливость учинила надъ Арлекїномъ.<lb/> Подложныи туркъ, то есть,
                        Дїана, узнала своего<lb/> отца, но притворяяся быть не знакомымъ
                        человѣ-<lb/> комъ, спрашиваетъ у него тому причины. Тѣ еи<lb/> сказываютъ о
                        мнимомъ убїиствѣ Дïаниномъ. Арлекїнъ.<lb/> хотя ему Сїлвїи и мигалъ, чтобъ
                        молчать, призна-<lb/> вается во всемъ, и говоритъ, что онъ ея убилъ не<lb/>
                        по своеи волѣ, но бояся, чтобъ его Сїлвїи самово<lb/> не убилъ, какъ онъ ему
                        грозилъ. Сїлвїи повинился;<lb/> а будучи спрошенъ о причинѣ, чегобъ ради
                        велѣлъ<lb/> онъ убить Дїану, сказываетъ, что то за ея къ себѣ<lb/>
                        невѣрность, въ которои онъ свидѣтельствовался<lb/> Одоардомъ. Одоардъ въ
                        томъ стоитъ, о чемъ онъ<lb/> сказывалъ Сїлвїю, и говоритъ, что уже четыре
                        года<lb/> тому, какъ онъ знается съ Дїаною, и что въ первые<lb/> введенъ онъ
                        былъ къ неи чрезъ Арлекїна въ мѣшкѣ.<lb/> Сїе услышавъ Арлекїнъ, называетъ
                        его хвастуномъ,<lb/> говоря, что тому еще одного дня не прошло, какъ<lb/> то
                        было. Губернаторъ Туркъ приказываетъ Арле-<lb/> кїну, какъ весьма вѣдающему
                        о семъ дѣлѣ, судьею<lb/> быть. Арлекїнъ велѣлъ на себя надѣть платье
                        судеи-<lb/> ское; и послѣ многихъ игрушекъ, узнавъ, что Сïлвїи<lb/>
                        приказалъ убить Дїану для того, что ложно сказы-<lb/> валъ ему о неи
                        Одоардъ; того ради осудилъ онъ Одо-<lb/> арда, чтобъ быть повѣшену.
                        Губернаторъ закрѣпилъ<lb/> приговоръ. Панталонъ предстательствуетъ за него<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">но не</fw>
                        <pb facs="#respapol_ru_013" n="13"/>
                        <fw type="pageNum">13</fw>но не могши его избавить отъ того, сказываетъ,
                        что<lb/> онъ ему не сынъ, и что онъ его нашолъ на берегу мор-<lb/> скомъ въ
                        колыбелѣ съ пеленками красными, шитыми<lb/> золотомъ, и съ одною медалїею на
                        шеѣ, на которои<lb/> медалïѣ были одно D, и одно В. По симъ знакамъ<lb/>
                        Докторъ его узналъ, что онъ его сынъ пропадшїи,<lb/> да и сталъ милости
                        просить за него. Арлекїнъ при-<lb/> казалъ молчать всѣмъ, да и говоритъ, что
                        понеже<lb/> Одоардъ сынъ докторовъ, такъ онъ былъ братъ Дïа-<lb/> нїнъ, а
                        учинивъ кровосмѣшенїе слѣдовательно надо-<lb/> бно его сжечь, да и осудилъ
                        его на то. Докторъ бро-<lb/> сился къ ногамъ Губернаторовымъ говоря, что
                        по-<lb/> неже имѣетъ онъ нещастїе потерять дочь свою<lb/> безвинную, того
                        ради благоволилъ бы онъ ему оста-<lb/> вить сына прощая ему вину его.
                        Одоардъ тому<lb/> противится; обявляетъ неповинность Дїанину; и<lb/>
                        признаваетъ, что приговоръ Арлекїновъ противу его<lb/> праведенъ.
                        Губернаторъ беретъ приговоръ, разди-<lb/> раетъ онои, и прощаетъ Одоарда.
                        Сїлвїи называетъ<lb/> сїю милость несправодливостїю, и говоритъ, что,<lb/>
                        понеже Дїана умерла безвинна, и не можетъ отм-<lb/> щенїя получить себѣ надъ
                        Одоардомъ чрезъ кровь<lb/> его, то самъ онъ себѣ отмститъ за нея своею
                        смер-<lb/> тїю, да и хочетъ себя убить. Дїана его удержи-<lb/> ваетъ;
                        сдïорнула она съ себя усы свои. Тутъ всѣ<lb/> ея узнали. Она имъ стала
                        сказывать, какъ ея Арле-<lb/> кїнъ избавилъ отъ смерти. Всѣ признаваютъ,
                        что<lb/> отвѣтъ Аполлоновъ сбылся чрезъ сеи случаи; а ра-<lb/> достїю
                        кончится</p>
                    <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die Erfuͤllung des Oraculs<lb/>oder<lb/>Die verkauffte und wieder
                        gekauffte</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Encoding by</resp>
                        <name>Alice Pieroni</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Revisions of enconding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (28a) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN689928807</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="respapol_ge_001" url="/img/respapol_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_002" url="/img/respapol_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_003" url="/img/respapol_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_004" url="/img/respapol_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_005" url="/img/respapol_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_006" url="/img/respapol_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_007" url="/img/respapol_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_008" url="/img/respapol_ge_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_009" url="/img/respapol_ge_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="respapol_ge_010" url="/img/respapol_ge_010.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#respapol_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Die Erfuͤllung des Oraculs<lb/>oder<lb/>Die verkauffte und wieder
                    gekauffte</head>
                <head type="sub">welche in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> Kayſerlichen
                    Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/> aufgefuͤhret worden.<lb/>
                    <date when="1734">1734.</date>
                </head>
                <pb facs="#respapol_ge_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Die Printzeßin von Taranto, welche viele Mittel, ſich dem
                        Podagra zu curiren,<lb/> vergebens angewandt, ſuchet zuletzt Huͤlffe bey dem
                        Oracul des Apollo.<lb/> Selbiges thut den Ausſpruch, daß ihr durch die
                        Haͤnde einer Jungfer<lb/> die verheyrathetet und zugleich Witwe waͤre,
                        ſollte geholffen werden, wel-<lb/> ches auch, allem Schein der
                        Unmoͤglichkeit ungeachtet, durch die verkauffte<lb/> und wieder gekauffte
                        unſchuldige Diana erfuͤllet wird.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Gouverneur der Stadt.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo,</role>
                        <roleDesc>General der Galeeren, vermeynter Sohn des Pantalons,
                            aber<lb/>wahrer Sohn des</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Doctors,</role>
                        <roleDesc>Vaters der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana,</role>
                        <roleDesc>verlobten des</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin,</role>
                        <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ge">Brighella,</role>
                        <roleDesc>Diener des Pantalons.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="comandante_turco_ge">Ein Tuͤrckiſcher Commandeur.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Taranto.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#respapol_ge_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Handlung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Tempel vor.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon, Odoardo, Brighella und Arlequin treten in den
                        Tem-<lb/> pel und bezeigen ſich ſehr betruͤbt uͤber die anhaltende und
                        zunehmen-<lb/> de Kranckheit der Printzeſſin. Arlequin fragt, was es fuͤr
                        eine<lb/> Kranckheit ſey? Pantalon antwortet, es ſey das Podagra.
                        Arlequin<lb/> erwiedert, er wiſſe ein ſicheres und gewiſſes Mittel hiervor,
                        nehm-<lb/> lich ſie muͤſten Pferſich-Kerne nehmen und ſie, bey den Spitzen
                        in die<lb/> Hoͤhe gekehret, in einem groſen Faſſe neben einander ſetzen und
                        die<lb/> Printzeſſin ſo lange eine Sarabande mit bloſen Fuͤſſen darauf
                        tantzen<lb/> laͤſſen, bis ſie ſolche zu Pulver gemacht. Dieſes Pulver
                        ſollten ſie in<lb/> Fiſch-Tran miſchen, eine Feder von einem boͤſen Hahn
                        darin taugen<lb/> and der Printzeſſin krancke Fuͤſſe damit beſtreichen;
                        Solches wuͤrde<lb/> ſie unfehlbar curiren. Die uͤbrigen ſagen, er ſey nicht
                        wohl bey<lb/> Verſtande und beſchlieſſen endlich, das Oracul des Apollo um
                        Huͤlffe<lb/> zu bitten. Das Oracul giebt zur Antwort: die Printzeſſin
                        ſollte<lb/> durch ein Frauenzimmer, welches weder Jungfer, noch Frau
                        oder<lb/> Witwe waͤre, curiret werden. Sie zweiffeln hierauf alle an
                        der<lb/> Geneſung der Printzeſſin; weil ſie die Unmoͤglichkeit,
                        dergleichen<lb/> Frauenzimmer anzutreffen, vor ſich ſehen. Arlequin nennet
                        ſie<lb/> Eſel und ſagt: das Oracul rede dunckel, man muͤſſe ſeinen Aus-<lb/>
                        ſpruch nicht nach den Wort-Verſtand nehmen und er wollte ihnen<lb/> den
                        wahren Sinn davon erklaͤren, wie nehmlich die Printzeſſin<lb/> muͤſſe
                        curiret werden; es wuͤrde aber ſolches nicht ohne Huͤlffe des<lb/> Generals
                        geſchehen koͤnnen. Der General offeriret ſich, ſein Leben<lb/> zulaſſen.
                        Arlequin ſagt, man muͤſſe einen Galgen bauen laſſen,<lb/> der gantz neu
                        waͤre und die Jungferſchafft bedeuten koͤnnte und den Ge-<lb/> neral daran
                        hengen, ſo wuͤrde der Galgen als denn eine Frau ſeyn, und<lb/> wenn der
                        General geſtorben, ſollte man ihn herunter nehmen, ſo wuͤrde<lb/> der Galgen
                        zur Witwe werden; dieſen muͤſſe man als denn verbren-<lb/> nen und der
                        Printzeſſen eine Portion von der Aſche in Wein eingeben,<lb/> welches ſie,
                        nach der Verheiſſung des Apollo, curiren wuͤrde.<lb/> Pantalon und die
                        anderen ſagen er ſey naͤrriſch. Arlequin antwortet, er<lb/> habe wohl andere
                        Curen gethan und einmahl einen Bucklichen unter<lb/> die Preſſe geleget und
                        ihn gerade geſchraubet. Sie gehen ab, um<lb/> der Printzeſſin den Ausſpruch
                        des Oraculs zu hinterbringen.<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">* 2</fw><lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Odoardo</fw>
                        <pb facs="#respapol_ge_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw>Odoardo bleibet, redet von ſeiner Neigung gegen die
                        Diana und<lb/> beklaget ſich, daß er ſie nicht zuſprechen bekommen koͤnnte;
                        weil<lb/> ſie allzu eingezogen lebete. Smeraldina koͤmmt von dem
                        Marckt.<lb/> Odoardo bittet ſie, ſie ſollte doch machen, daß er die Diana
                        ſprechen<lb/> koͤnnte. Sie entſchuldiget ſich und ſaget, ihre Jungfer wollte
                        ſich<lb/> von niemand ſprechen laſſen, und gehet fort. Odoardo
                        beſchwehret<lb/> ſich uͤber die Grauſamkeit dieſer Dame. Silvio koͤmmt, als
                        ein Rei-<lb/> ſender gekleidet. Odoardo kennet ihn ſogleich und iſt, in
                        Anſehung<lb/> der Diana, beſtuͤrtzt uͤber ſeine Ankunfft; Jedoch er ſtellet
                        ſich, als<lb/> ob er ſehr erfreuet ſey, ihn, nach einer ſo langen
                        Abweſenheit,<lb/> gleich zu einer Zeit wieder zu ſehen, da er ihn zur
                        Hochzet bitten<lb/> koͤnnte. Silvio bedancket ſich fuͤr dieſer Hoͤfflichkeit
                        und fragt mit<lb/> wem er ſich verheyrathen wuͤrde? Odoardo antwortet: mit
                        der<lb/> Diana. Silvio verſetzet, dieſes koͤnnte unmoͤglich ſeyn; weil
                        die<lb/> Diana ſeine Verlobte waͤre. Odoardo verſichert, daß er ſchon 4
                        Jahr<lb/> in dem Beſitze dieſer Dame ſey, und verſichert, ihm die
                        allergewiſſes-<lb/> ten Proben hiervon ſehen zulaſſen. Sie beſtellen ſich
                        einander auf<lb/> den andern Tag und gehen weg; Nachdem ſich Silvio vorher
                        gantz un-<lb/> troͤſtbar uͤber die vermeynte Grauſamkeit der Diana bezeiget,
                        Odo-<lb/> ardo aber ſich erfreuet, daß er ſeinen Nebenbuhler
                        hintergangen;<lb/> indem er glaubet, daß Diana, wenn ſie ſich von ihrem
                        Verlobten<lb/> verlaſſen ſehe, ſich ihm ergeben wuͤrde. Arlequin trit auf
                        und ſagt, die<lb/> jenigen Liebhaber handelten thoͤrigt, welche ihre
                        Geheimniſſe niemand<lb/> vertrauen wollten und hernach muͤſten die Bedienten
                        auf die Auffuͤh-<lb/> rung der Frauen ein wachſames Auge haben. Er ſagt,
                        ſein Herr,<lb/> der Silvio, habe ihm dergleichen Commiſſion aufgetragen.
                        Hierauf legt<lb/> er ſich nieder ſpricht und machet allerley Poſſen im
                        Schlafe. Silvio<lb/> koͤmmt, bezeiget ſich gantz erzuͤrnet uͤber die Untreue
                        ſeiner Geliebten<lb/> und wie er den Arlequin, ſeinen Diener, vor der Thuͤre
                        ſchlafen<lb/> ſiehet, weckt er ihn auf. Arlequin iſt gantz auſſer ſich fuͤr
                        Freuden,<lb/> da er ſeinen Herrn, der ſo lange weggeweſen, wieder ſiehet,
                        fo-<lb/> dert aber ſo gleich dabey ſeinen ruͤckſtaͤndigen Lohn. Silvio
                        antwor-<lb/> tet, er ſolle ihn haben und befiehlt ihm, ſeine Sachen von dem
                        Schiffe,<lb/> mit welchem er gekommen, zuhohlen. Arlequin gehet ab.
                        Silvio<lb/> desgleichen.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo trit auf, freuet ſich uͤber ſeinen Betrug, den er<lb/>
                        dem Silvio geſpielet und wie er den Arlequin kommen ſiehet, ſagt er,<lb/>
                        <pb facs="#respapol_ge_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw>er wolle ſehen, daß er ihn auf ſeine Seite bekommen
                        koͤnnte. Arle-<lb/> quin koͤmmt und iſt ſehr verdruͤßlich, daß er ſeines
                        Herrn Felleiſen<lb/> nicht gefunden. Odoardo giebt dem Arlequin einen Beutel
                        mit<lb/> Gelde und bittet, ihn zu der Diana zu laſſen; indem er ein
                        Gemaͤhlte,<lb/> ſo ſie beſitze und die Printzeßin an den Spiegel der
                        Galeeren zuſetzen<lb/> befohlen, abcopiren laſſen wollte. Arlequin will es
                        nicht thun,<lb/> und giebt ihm einen Beutel zuruͤck. Dieſes noͤthiget den
                        General<lb/> zwey Galeeren-Buben mit Bruͤgeln zuruffen. Arlequin
                        fuͤrchtet<lb/> ſich vor die Schlage, verſpricht ſeinen Willen zu erfullen
                        und fo-<lb/> dert einen Sack. Jn dieſen ſteckt er den General und rufft
                        die<lb/> Smeraldina. Selbiger macht er weiß, er habe eine Perſon
                        toͤdtlich<lb/> bleſſiret, und fuͤr noͤthig befunden, ſich auf einige Tage zu
                        verber-<lb/> gen; Seine Sachen waͤren in dieſem Sacke und er bitte ſie,
                        die-<lb/> ſelben bey ſich in Sicherheit zu nehmen. Smeraldina will nicht
                        dar-<lb/> an und rufft die Diana. Dieſe erlaubet ihr, den Sack in das
                        Hauß<lb/> zubringen und gehet weg. Smeraldina folget ihr nach. Arlequin<lb/>
                        traͤgt den Sack hinein und beſchlieſſet damit die erſte Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Andere Handlung.</head>
                    <stage>Auf dem Schau-Platz iſt Tag.</stage>
                    <p rend="indent">Arlequin trit auf und ſaget, er wolle ſeinen Sack wieder-<lb/>
                        hohlen und klopfet an. Smeraldina koͤmmt heraus und ſchmaͤlet,<lb/> daß die
                        Katze, ſo in dem Sack geweſen, ſie die gantze Nacht hin-<lb/> durch
                        zufuͤrchten gemacht. Sie giebt ihm den Sack und gehet wie-<lb/> der hinein.
                        Arlequin laͤſſet den General aus dem Sacke hervorkom-<lb/> men und fodert
                        ſein Trinck-Geld. Der General iſt boͤſe, daß man<lb/> ihm ſo uͤbel tractiret
                        und jagt ihn fort. Silvio koͤmmt. Odoardo<lb/> ſagt, er ſolle hier warten,
                        er wolle ihm unwiederſprechliche Kennzei-<lb/> chen von der Untreue ſeiner
                        Geliebten geben und bittet um Verzie-<lb/> hung, daß er nicht gewuſt, daß
                        Diana ſeine Verlobte waͤre. Er<lb/> gehet ab. Arlequin koͤmmt. Silvio
                        glaubt, er liege mit der Diana<lb/> unter einer Decke und will ihn
                        umbringen. Arlequin bittet um<lb/> ſein Leben. Silvio erkennet ihn fuͤr
                        unſchuldig und befiehlet ihm,<lb/> der Diana zuſagen, er ſey kranck zuruͤck
                        gekommen, betauere ſehr,<lb/> daß er ſie nicht ſprechen koͤnnte und baͤte
                        ſie auf ſein nahe bey der<lb/> Stadt gelegenes Land-Guth. Wenn ſie aber mit
                        ihm gehen und in<lb/> den Wald kommen wuͤrde, ſollte er ſie umbringen.
                        Arlequin will<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">* 3</fw><lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">es</fw>
                        <pb facs="#respapol_ge_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw>es nicht thun. Silvio drohet, er wolle ihn ſelbſt
                        maſſacriren, wo-<lb/> ferne er ſeinem Befehle nicht nachlebete, und ihm das
                        Hertz ſeiner<lb/> Untreuen, zum Zeichen ihres Tods, braͤchte. Er gehet ab.
                        Arlequin<lb/> thut gantz deſperat, daß er die Diana umbringen ſoll und
                        klopfet<lb/> bey ihr an. Diana koͤmmt heraus. Arlequin ſagt, daß ihr
                        Liebhaber<lb/> zuruͤck gekommen. Diana bezeiget ſich ſehr vergnuͤgt und
                        fragt, wo er<lb/> ſey? Arlequin erzehlet ihr das Ungluͤck, ſo ihr Silvio
                        zugedacht und<lb/> warum er von ihm hierher geſchicket worden. Diana
                        ſchicket die Smeral-<lb/> dina zuruͤck in das Hauß und gehet gantz betruͤbt
                        mit dem Arlequin fort.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Wald vor.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon ſagt zu dem Odoardo, die gantze Stadt ſey in<lb/>
                        Furcht und Schrecken, wegen der beſtaͤndigen Anfaͤlle der Mohren<lb/> und
                        man vermuthe alle Augenblicke, daß ſie wiederkommen wuͤrden.<lb/> Odoardo
                        gehet ab, um ſich ihrem Vorhaben zu wiederſetzen. Pan-<lb/> talon folget
                        nach Arlequin trit auf und weinet. Diana iſt beſtuͤrtzt<lb/> und fragt nach
                        der Urſache ſeiner Betruͤbtnuͤß. Er antwortet, er<lb/> habe Befehl von dem
                        Silvio, ſie unzubringen. Diana fraget aber-<lb/> mahls nach der Urſache und
                        ob er ſolches zuthun das Hertz habe?<lb/> Arlequin antwortet, ihre Untreue
                        ſey ſchuld hieran und er muͤſſe ge-<lb/> horſamen, wenn es nicht ſein eigen
                        Leben koſten ſollte. Er machet ſich<lb/> zu rechte, dieſen Befehl zu
                        vollziehen, Diana aber ſtellet ihm mit klaͤ-<lb/> glichen Gebehrden und
                        Thraͤnen ihre Unſchuld vor. Arlequin<lb/> wird beweget und ſaget, er wolle
                        ihr das Leben ſchencken, ſie ſollte<lb/> ihm nur das Hertz geben, das ſein
                        Herr verlange. Sie antwortet<lb/> dieſes ſey, ohne zu ſterben, unmoͤglich
                        und thut ihm den Vorſchlag,<lb/> er ſolle ein Schaaf kauffen, daſſelbe
                        ſchlachten und das Hertz neh-<lb/> men und ihrem in einen Wolff verwandelten
                        Liebhaber bringen.<lb/> Arlequin ſagt, er wolle es thun, ſie ſollte ſich
                        aber verbergen, da-<lb/> mit ſie Silvio nicht antraͤfe und ihm das Leben
                        naͤhme. Sie ver-<lb/> ſpricht es ihm, wuͤnſchet, daß der Himmel ſein
                        Mitleyden belohnen<lb/> moͤge und gehet ab. Arlequin begiebt ſich gleichfals
                        weg, um ein<lb/> Schaaf zu ſuchen.</p>
                    <p rend="indent">Silvio trit auf und bezeiget ſich gantz ungedultig zuwiſſen,
                        ob<lb/> Arlequin ſeinen Befehl vollzogen, und macht viel Worte von der<lb/>
                        Untreue der Diana. Arlequin koͤmmt herein und ſagt, er habe die<lb/> Diana
                        ungebracht. Silvio fragt, was ſie vor ihrem Tode noch<lb/> geſprochen?<lb/>
                        <pb facs="#respapol_ge_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw>geſprochen? Arlequin antwortet, ſie habe ihre
                        Unſchuld bezeiget.<lb/> Silvio wird ſtutzig und fraget weiter, ob Arlequin
                        wircklich glaube,<lb/> daß ſie unſchuldig waͤre? Arlequin antwortet mit ja.
                        Silvio ſagt im<lb/> Zorn, wenn die Diana unſchuldig geweſen, ſo haͤtte er
                        ſie ſollen leben<lb/> laßen, und will ihn umbringen. Arlequin faͤllt auf die
                        Knie und ſag,<lb/> er habe ſie nicht ungebracht. Silvio koͤmmt auf die
                        Gedancken, Diana<lb/> koͤnne, ſich beym Leben zu erhalten, den Arlequin
                        hintergangen ha-<lb/> ben und fragt, ob ſie noch wircklich am Leben ſey?
                        Arlequin verſi-<lb/> chert ihn ſolches. Silvio will ihn abermahls umbringen,
                        daß er<lb/> ſeinen Befehl nicht vollzogen. Arlequin antwortet, Diana ſey
                        wirck-<lb/> lich todt. Silvio kaͤmpfet mit ſich ſelber und will die Diana
                        bald, aus<lb/> Eiferſucht, todt, bald, aus Liebe, lebend wiſſen und drohet
                        dem Arle-<lb/> quin allezeit den Tod. Arlequin weiß nicht, was er machen
                        ſoll und<lb/> fragt ihn, ob er haben wollte, daß ſie lebend oder todt ſeyn
                        ſollte<lb/> Silvio ſagt, todt wolle er ſie wiſſen, und Arlequin antwortet:
                        Mor-<lb/> tua eſt! (Sie iſt todt!) und giebt ihm das Hertz, und indem
                        Silvio<lb/> dieſem vermeynten Hertzen der Diana ſeine Untreue verwirfft,
                        blaͤckt<lb/> Arlequin wie ein Schaaf und mocquirt ſich uͤber ihn. Silvio
                        wifft<lb/> das Hertz mit Verachtung zur Erde. Arlequin hebt es wieder
                        auf<lb/> und und ſagt, es koſte ihm ſein Geld und er wolle es braten
                        und<lb/> eſſen. Hierauf kommen Pantalon, Odoardo und Brighella gantz
                        be-<lb/> ſtuͤrtzt, daß die Mohren die Stadt angegriffen. Sie gehen ab,<lb/>
                        um zu den Wiederſtand Veranſtaltung zu treffen.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt vor.</stage>
                    <p rend="indent">Der Tuͤrckiſcher Commandeur koͤmmt mit ſeinen Leuten wel-<lb/>
                        che Leitern haben, um einen Sturm auf die Stadt zu wagen, deren<lb/> Buͤrger
                        ſich ihrer ſeits defendiren. Hierauf koͤmmt Pantalon mit<lb/> den uͤbrigen
                        Officiers, welche die Tuͤrcken angreiffen und in die<lb/> Flucht ſchlagen.
                        Mit ihrem Sieg endiget ſich die andere Hand-<lb/> lung.</p>
                    <stage>Dritte Handlung.</stage>
                    <p rend="indent">Diana trit auf, als ein Tuͤrcke gekleidet und ſagt, ſie
                        habe<lb/> dieſen Habit von einem Tuͤrcken bekommen, welcher ſich zu
                        ſalviren,<lb/> ſein Kleidung mit der ihrigen vertauſchet. Sie habe ſolches
                        ange-<lb/> nommen, um ſich vor den Silvio zuverbergen und uͤber dieſes
                        noch,<lb/> ſey ihr von dem Tuͤrcken ein ſympathetiſches Pulver gegeben
                        wor-<lb/> den,<lb/>
                        <pb facs="#respapol_ge_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw>den, welches alle Kranckheiten aus dem Grunde
                        curire. Hierzu<lb/> koͤmmt Arlequin. Er glaubt daß ſie ein Tuͤrcke ſey und
                        macht ſie<lb/> zum Gefangenen. Sie ſtellet ſich als ob ſie ſtumm waͤre.
                        Dieſes <lb/> giebt zu mancherley Schertz Gelegenheit, nach welchem
                        Pantalon<lb/> auftrit und den Arlequin fraget wo er den Tuͤrcken her
                        bekommen?<lb/> Arlequin antwortet, er habe ihn auf die Unkoſten ſeines
                        eigenen Le-<lb/> bens zum Gefangenen gemacht. Pantalon will denenſelben,
                        wegen ſeiner<lb/> Schoͤnheit, kauffen und der Printzeſſin schenken. Er
                        koͤmmt mit dem <lb/> Arlequin wegen der Preißes uͤberein und ſchickt ihm
                        nach ſeinem<lb/> Hauſe, um das Geld abzuhohlen und gehet nebſt dem
                        vermeynten<lb/> Tuͤrcken nach Hofe.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt vor.</stage>
                    <p rend="indent">Der Doctor trit auf, als ein Galeeren-Bube gekleidet, und<lb/>
                        dancket dem Himmel, daß er ihm, nach viel jaͤhriger Sclaverey,<lb/> die
                        Freyheit wieder geſchencket. Er ſagt, er ſey auf einem Fahr-<lb/> zeug
                        gefangen genommen worden, indem er ſeinen Sohn aufgeſu-<lb/> chet, welchen
                        ihn die Ziegeuͤner aus der Wiege geſtohlen; Nun-<lb/> mehro wolle er nach
                        ſeinem Hauſe wandern und ſeine Tochter Diana<lb/> troͤſten. Er klopfet an.
                        Smeraldina koͤmmt heraus, und weil ſie<lb/> glaubet, daß er ein Tuͤrcke ſey,
                        ſehreyet ſich aus vollem Halſe. Der<lb/> Doctor ſtellet ſie zufrieden.
                        Jndeſſen koͤmmt der Arlequin. Dieſen<lb/> betruͤget ebenfals der Habit,
                        derohalben drohet er ihm den Tod, wo-<lb/> ferne er ſich nicht, als ein
                        Gefangener ergebe. Der Doctor giebt ſich<lb/> zu erkennen, und nachdem er
                        die Complimenten, wegen ſeiner<lb/> gluͤcklichen Zuruͤckkunfft angenommen,
                        fraget er, wie ſich ſeine<lb/> Tochter befinde? Smeraldina antwortet, ſie
                        habe ſie nicht wieder<lb/> geſehen, ſeit dem ſie mit dem Arlequin zu dem
                        Silvio ihren Brauti-<lb/> gam, auf das Land gegangen. Arlequin ſagt kurtz
                        heraus, er habe<lb/> ſie, auf Befehl des Silvio, umgebracht. Der Doctor und
                        Sme-<lb/> raldina heulen und ſchreynen, und nachdem ſie dem Arlequin
                        gedro-<lb/> het, ihn vor den Gerichten zu verklagen, gehen ſie weg.
                        Arlequin<lb/> folget ihnen lachend nach.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Gerichts-Stube vor.</stage>
                    <p rend="indent">Diana trit auf und dancket dem Pantalon, daß er ſie bey
                        der<lb/> Printzeſſin introduciret. Pantalon wuͤnſchet ihr Gluͤck, daß
                        ſie,<lb/> durch ihr Mittel die Printzeſſin, ſeine Souveraine, geſund
                        gemacht<lb/> und<lb/>
                        <pb facs="#respapol_ge_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw>und dadurch die Stelle eines General-Gouverneurs
                        ihrer Provin-<lb/> tzien erhalten. Silvio und Odoardo thun desgleichen, und
                        weil ſie<lb/> die Diana fuͤr einen Tuͤrcken halten, wiſſen ſie nicht, wie
                        der Aus-<lb/> ſpruch des Oraculs ſoll erfuͤllet worden ſeyn, vermoͤge
                        welchem die<lb/> Printzeſſin durch ein Frauenzimmer habe curiret werden
                        ſollen. Hier-<lb/> auf koͤmmt der Doctor nebſt der Smeraldina, welche den
                        Tuͤrcken,<lb/> als Gouverneur, um Gerechtigkeit wieder den Arlequin
                        anruffen.<lb/> Die Diana kennet ihren Vater, ſtellet ſich aber gantz
                        kaltſinnig an,<lb/> und fragt nach der Urſache ihrer Klage. Sie ſagen
                        Arlequin habe<lb/> die Diana umgebracht. Silvio giebt dem Arlequin ein
                        Zeichen, daß<lb/> er die That verlaͤugnen ſoll. Allein dieſer bekennet frey
                        heraus, er habe<lb/> ſolches aus Furcht, ſein eigen Leben zu verliehren, auf
                        Beſehl des<lb/> Silvio, gethan. Silvio iſt uͤberfuͤhret und nachdem er
                        befraget worden,<lb/> was ihn zu dieſer Thaͤt bewogen, ſagt er, er habe ſie
                        untreu be-<lb/> funden und rufft den Odoardo zum Zeugen an. Odoardo
                        behaup-<lb/> tet, es ſey wahr, was er geſagt, und bereits vier Jahre,
                        daß<lb/> Diana ſich ihm ergeben, und er ſey das erſte mahl von dem
                        Arlequin<lb/> in einem Sacke zu ihr in das Hauß gebracht worden. Auf
                        dieſes<lb/> Wort, ſtrafet ihn Arlequin luͤgen, und ſagt, es ſey kaum ein
                        Tag<lb/> vorbey, daß ſolches geſchehen. Der Tuͤrckiſche Gouverneur
                        fragt<lb/> den Arlequin, wie er wohl meyne, daß dieſe Sache muͤſſe
                        geſchlich-<lb/> tet werden? Arlequin laͤſſet ſich einen Richter-Habit geben
                        und<lb/> ſpricht ein Urtheil aus, daß, weil Silvio die Diana, auf die
                        falſche<lb/> Nachricht des Odoardo, umbringen laßen ſo ſollte er
                        gehencket<lb/> werden. Der Gouverneur unterzeichnet dieſen Ausſpruch.
                        Pantalon<lb/> bittet vor ihm, und weil er keine Gnade erhalten kann,
                        bekennet<lb/> er, Odoardo ſey ſein Sohn nicht, ſondern er habe ihn, als ein
                        klei-<lb/> nes Kind, in der Wiege liegend am Ufer des Meers gefunden.
                        Er<lb/> habe damahls ein Roſenfarben mit Gold geſticktes Bad um den
                        Hals<lb/> gehabt, an dem eine Medaille gehangen, auf welcher die bey-<lb/>
                        den Buchſtaben D. und B. geſtanden. An dieſem Zeichen erkennet<lb/> der
                        Doctor, daß es ſein Sohn ſey und bittet fuͤr ihn um Gnade.<lb/> Arlequin
                        leget allen das Stillſchweigen auf und ſaget, weil Odoardo<lb/> der Sohn des
                        Doctors und ein Bruder der Diana ſey, ſo habe er eine<lb/> Blut-Schande
                        begangen und muͤſſe alſo lebendig verbrannt werden.<lb/> Der Doctor wuͤrfft
                        ſich zu des Gouverneurs Fuͤſſen und ſagt, weil<lb/>
                        <pb facs="#respapol_ge_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw>er eine unſchuldige Tochter verlohren, ſo ſollte
                        er ihm doch ſeinen<lb/> Sohn laßen, und ſeine begangenen Fehler verzeyhen.
                        Odoardo<lb/> wiederſetzet ſich ſelbſt dieſer Bitte und ſagt, er habe die
                        Unſchuld<lb/> der Diana gemißbrauchet und erkenne den von dem Arlequin
                        wieder<lb/> ihn gethanen Ausſpruch fuͤr gerecht. Der Gouverneur nimmt
                        das<lb/> ſchrifftliche Urtheil, zerreiſſet es und pardoniret den Odoardo.
                        Silvio<lb/> haͤlt dieſe Gnade fuͤr ungerecht und ſagt, weil die Diana,
                        unſchuldi-<lb/> ger Weiſe, ſterben muͤſſen, er ſie aber durch das Blut des
                        Odoardo<lb/> nicht raͤchen koͤnnen, ſo wolle er es durch seinem Tod thun,
                        und will <lb/> ſich erſtechen. Diana haͤlt ihn zuruͤck, nimmt den Barth weg
                        und<lb/> giebt ſich zuerkennen. Sie erzehlet, wie ſie Arlequin beym
                        Leben<lb/> erhalten. Man haͤlt hierauf ſaͤmtlich den Ausſpruch des
                        Oraculs<lb/> fuͤr erfuͤllet und mit einer allgemeinen Freude beſchlieſſet
                        ſich das<lb/> gantze Spiel.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Il responso di Apollo si avvera, ovvero l'innocente venduta e
                        riscattata</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#resp-1" n="1"/>
                <head type="main">IL RESPONSO DI APOLLO SI AVVERA, OVVERO L’INNOCENTE VENDUTA E
                    RISCATTATA.</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1734">nell'anno 1734.</date></head>
                <pb facs="#resp-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">LA PRINCIPESSA di Taranto, avendo provato ogni sorta di
                        medicina, senza alcun<lb/> beneficio, per curare la sua podagra, decide di
                        ricorrere al responso di Apollo. Costui le risponde<lb/> che otterrà ciò che
                        desidera per mano di una donna che è insieme ragazza, sposata e vedova.<lb/>
                        Questo, contrariamente ad ogni possibilità, si realizza tramite l’innocente
                        Diana, venduta e<lb/> riscattata.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>governatore della città.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                        <roleDesc>generale di galea, creduto figlio di Pantalone, ma figlio vero del
                            Dottore.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_it">DIANA,</role>
                        <roleDesc>promessa sposa di Silvio.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>sua serva.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">SILVIO.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>suo servo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>servo di Pantalone.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="comandante_turco_it">Un comandante turco.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati_it">Molti soldati.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="turchi_it">Molti turchi.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Taranto.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#resp-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>PRIMO ATTO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN TEMPIO.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra con Odoardo, Brighella e Arlecchino, tutti in
                        grande tristezza per i dolori della Principessa che aumentano ogni giorno.
                        Arlecchino chiede loro che malattia ha. Pantalone gli risponde che ha la
                        podagra. Arlecchino dice di conoscere un rimedio infallibile per
                        quell’infermità: bisogna raccogliere un gran numero di noccioli degli alberi
                        di pesca, metterli in una grande botte con punte taglienti sulla sommità e
                        costringere la Principessa a ridurli in polvere ballando a piedi nudi una
                        sarabanda, poi prendere la suddetta polvere, metterla nell’olio di lino e
                        spalmarla sui piedi con una piuma di gallo, questo rimedio può guarirla. Lo
                        chiamano sciocco perché la Principessa non può nemmeno stare in piedi.
                        Arlecchino dice invece che ne vale la pena e se lo farà, è sicuro che
                        guarirà. Dopo alcuni lazzi, concordano nel chiedere aiuto ad Apollo.
                        Iniziano tutti a pregare. Anche Arlecchino. Apollo dà la risposta, stando
                        alla quale la Principessa verrà guarita da una donna che non deve essere né
                        fanciulla, né sposata, né vedova. Tutti si disperano per la Principessa,
                        vedendo come impossibile trovare una donna simile. Arlecchino li chiama
                        asini, dice che le risposte dell’oracolo sono sempre oscure, non si devono
                        prendere alla lettera e vuole spiegare loro la risposta e il modo in cui
                        curare la Principessa. La guarigione non può <pb facs="#resp-4" n="4"/>avvenire senza un generale, ovvero bisogna erigere una nuova forca,
                        affinché lei sia una fanciulla, impiccare il generale in modo che la forca
                        sia sposata, e poi toglierglielo per farla diventare vedova. Dopodiché
                        quella forca deve essere ridotta in polvere, e darne un pizzico nel vino da
                        bere alla Principessa, che sarebbe stata guarita seguendo l’oracolo di
                        Apollo. Tutti cominciano a chiamare pazzo Arlecchino, che si vanta di aver
                        curato un gobbo, mettendolo in una morsa, e tutti, tranne Odoardo, vanno a
                        riferire alla Principessa la risposta di Apollo. Odoardo rimane a parlare
                        della sua passione per Diana. È disperato perché non ha un’occasione di
                        parlarle a causa del carattere solitario della ragazza. Smeraldina arriva
                        dal mercato. Odoardo le chiede di lasciarlo parlare con Diana. Lei glielo
                        nega, dicendo che la sua padrona non riceve nessuno, e se ne va. Odoardo si
                        dilunga con molte parole sulla crudeltà della sua signora. Sopraggiunge
                        Silvio vestito da viaggiatore. Odoardo lo riconosce, diventa triste del suo
                        arrivo pensando a Diana, ma finge di essere felice di vederlo dopo una così
                        lunga assenza, e in un momento opportuno gli chiede di venire al suo
                        matrimonio. Silvio, dopo aver ringraziato Odoardo, gli chiede con chi si
                        sposa. Odoardo gli dice che sposa Diana. Silvio risponde che non può essere,
                        perché Diana è la sua promessa sposa. Odoardo insiste dicendo che sono
                        quattro anni che Diana gli appartiene e promette di dimostrarglielo.
                        Concordano nel vedersi l’indomani e <pb facs="#resp-5" n="5"/>vanno via.
                        Silvio è grandemente dispiaciuto per l’infedeltà di Diana. Odoardo è
                        contento di aver tratto in inganno il suo rivale e pensa che quando Diana si
                        vedrà abbandonata dal fidanzato, non opporrà più resistenza alla sua
                        passione.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra ingrandendo con molte parole la stupidità dei
                        cortigiani, che non vogliono approfittarsi del suo sapere. Poi maledice il
                        destino dei servitori, costretti a fare la guardia alle donne. Dice che il
                        suo padrone Silvio, quando è partito, gli ha ordinato di farlo, e dicendo
                        questo sonnecchia e, facendo molti lazzi, si addormenta. Silvio entra
                        pensando all’infedeltà della sua fidanzata. Vede Arlecchino che dorme al
                        portone, riconosce che è il suo servitore. Dopo tanti lazzi, lo sveglia.
                        Arlecchino, vedendolo dopo una così lunga assenza, finge di congratularsi
                        con lui per il suo felice ritorno; ma essendo grandemente felice, gli chiede
                        la paga. Silvio gliela promette e gli ordina di andare a prendere la sua
                        valigia sulla nave su cui è arrivato. Arlecchino con molti lazzi va. Silvio
                        continua ad dilungarsi eloquentemente sull’infedeltà della sua fidanzata.
                        Odoardo entra, pensa a come ingannare Silvio e far sì che tutto quello che
                        gli ha detto prima sia vero. Vede arrivare Arlecchino, dice di volerlo
                        tentare. Arlecchino è in difficoltà perché non è riuscito a trovare la
                        valigia del signore. Odoardo finge di gridare mentre sta litigando con
                        alcune persone che non sembrano apprezzare la sua cortesia, dice che vuole
                            <pb facs="#resp-6" n="6"/>dare i suoi averi a chi li vuole, e dona
                        un’intera borsa di soldi ad Arlecchino, che, rallegrandosi di ciò, prende le
                        difese di Odoardo. Dopo alcuni lazzi, Odoardo gli chiede di lasciarlo
                        entrare da Diana con il pretesto di ricopiare un quadro che lei ha, e che la
                        Principessa vuole mettere a poppa di una delle sue galee. Arlecchino non
                        vuole farlo, gli restituisce la sua borsa con i soldi, il che costringe
                        Odoardo a chiamare due marinai con dei bastoni. Vedendo questo e temendo di
                        essere picchiato, Arlecchino gli promette di fare qualcosa, chiede di
                        portargli un sacco, vi mette dentro Odoardo, ciò causa un lazzo. Dopodiché
                        chiama la sua amante Smeraldina, alla quale dice di aver ferito a morte una
                        persona, per questo è costretto a nascondersi per qualche giorno, e che
                        aveva messo tutta la sua roba nel sacco e la prega di tenerlo per sicurezza.
                        Smeraldina, dopo qualche difficoltà, chiama la sua signora Diana, che
                        acconsente alla richiesta di Arlecchino, e ordina a Smeraldina di mettere la
                        borsa da lei, e va via. Smeraldina va via con lei. Arlecchino con un lazzo
                        porta la borsa a Smeraldina e con questo si conclude il</p>
                    <p rend="indent">PRIMO ATTO.</p>
                    <pb facs="#resp-7" n="7"/>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA IL GIORNO.</stage>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra dicendo che vuole che gli venga restituito il
                        suo sacco, e comincia a bussare. Smeraldina lo rimprovera perché il gatto
                        che ha messo nel sacco, l’ha disturbata tutta la notte. Gli restituisce il
                        sacco e se ne va. Arlecchino, con molti lazzi, libera Odoardo e vuole essere
                        ricompensato. Odoardo si arrabbia perché si è preso gioco di lui e lo manda
                        via. Arriva Silvio. Odoardo dice che lo stava aspettando per dimostragli che
                        ha ragione. Gli mostra i segni dell’indiscutibile infedeltà della fidanzata,
                        e si scusa perché non sapeva che Diana fosse la sua promessa sposa, e se ne
                        va. Arrabbiato, Silvio rimane. Arriva Arlecchino. Silvio pensa che sia
                        d’accordo con Diana e vuole ucciderlo. Arlecchino gli chiede di
                        risparmiargli la vita. Silvio riconosce che Arlecchino è innocente, e con un
                        lazzo gli ordina di informare Diana del suo ritorno di dirle che è un po’
                        malato ed è molto triste di non poter andare da lei. Per questo motivo
                        Arlecchino le chiede di andare nella casa in campagna di Silvio, che è
                        vicina alla città, e quando lei sarà nel bosco, allora Arlecchino la deve
                        uccidere. Arlecchino non lo vuole fare. Silvio, arrabbiato, minaccia di
                        ucciderlo lui stesso se non gli obbedisce e non gli porta il cuore
                        dell’infedele a dimostrazione della sua morte, e va via. Arlecchino si
                        dispera, perché gli viene ordinato <pb facs="#resp-8" n="8"/>di uccidere
                        Diana, e bussa al suo cancello. Arriva Diana. Arlecchino le racconta del
                        ritorno del suo innamorato. Diana è felicissima, inizia a domandargli dov’è
                        Silvio. Arlecchino le racconta della falsa infermità di lui e le riferisce
                        l’oggetto della sua ambasciata. Diana, rattristata, rimanda Smeraldina a
                        casa, e lei va con Arlecchino.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE racconta a Odoardo della paura di tutti in città per
                        gli attacchi costanti dei mori che sono di nuovo tornati. Odoardo va via per
                        prepararsi alla difesa. Pantalone lo segue. ARLECCHINO entra piangendo.
                        Diana, spaventata, gliene chiede la ragione. Allora le dice che Silvio gli
                        ha ordinato di ucciderla. Diana gli chiede quale è la sua colpa e se lui può
                        farlo. Arlecchino le risponde che la causa sia l’infedeltà di Diana, e che
                        lui è costretto a fare quello che gli è stato ordinato, perché altrimenti
                        perderà lui stesso la vita e comincia a prepararsi all’omicidio. Diana con
                        le sue lusinghe e le lacrime, muove a pietà Arlecchino. Dice, e giura, di
                        essere innocente. Arlecchino risponde che le concede la vita soltanto se lei
                        gli dà il suo cuore, di cui il suo padrone ha bisogno. Lei risponde che non
                        è possibile, a meno che non venga uccisa. Gli consiglia di comprare una
                        pecora, ucciderla, e portare a Silvio il cuore della pecora al posto del suo
                        cuore. Arlecchino lo farà a patto che Diana si nasconda così che nessuno mai
                        la possa trovare, <pb facs="#resp-9" n="9"/>perché altrimenti, perderebbe la
                        vita Arlecchino. Lei glielo promette, e gli augura una ricompensa dal cielo
                        per la sua pietà, e va via. Arlecchino va a cercare la pecora.</p>
                    <p rend="indent">SILVIO entra, ansioso di sapere se Arlecchino ha portato a
                        termine l’ordine. Si dilunga sull’infedeltà di Diana. Arriva Arlecchino e
                        gli dice di aver ucciso Diana. Silvio gli domanda cosa ha detto lei prima di
                        morire. Arlecchino dichiara, verbosamente, che Diana ha giurato di essere
                        innocente. Silvio, mitigatosi, gli chiede se pensa che fosse davvero
                        innocente. Arlecchino gli risponde che è così, senza dubbio. Silvio,
                        arrabbiato, gli dice che, visto che Diana era innocente, non doveva
                        ucciderla e vuole uccidere Arlecchino. Arlecchino, in ginocchio, dice che
                        non l’ha uccisa. Silvio sostiene che Diana, per salvarsi la vita, può aver
                        ingannato Arlecchino, poi gli chiede se lei è davvero viva. Arlecchino
                        glielo assicura. Silvio vuole ucciderlo di nuovo, perché non ha eseguito i
                        suoi ordini. Arlecchino dice ancora che il decreto di Silvio è stato
                        eseguito e che Diana è già morta. Silvio, essendo geloso e innamorato nello
                        stesso tempo, vuole vedere Diana viva o morta e minaccia ancora di uccidere
                        Arlecchino. Arlecchino, non sapendo cosa fare, alla fine, gli chiede se
                        vuole vedere Diana viva o morta. Silvio risponde: morta. Arlecchino gli
                        risponde: et mortua est, [ed è già morta] dandogli un cuore. E quando Silvio
                        rimprovera il cuore contraffatto della sua fidanzata per la sua infedeltà;
                            <pb facs="#resp-10" n="10"/>Arlecchino si ritira in disparte e, belando
                        come le pecore, se la ride di lui. Silvio getta quel cuore a terra con
                        disprezzo. Arlecchino lo raccoglie, dice che gli è costato dei soldi e che
                        vuole mangiarlo arrosto. Intanto Pantalone, Odoardo e Brighella arrivano
                        preoccupati perché i mori assediano la città e, per per difendersi, vanno
                        via tutti.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Il comandante turco entra con la sua gente, e con le scale,
                        tramite le quali entrare nella città che oppone resistenza. Nel mentre
                        arriva Pantalone con gi innamorati e attaccano il turco. Ciò causa un
                        combattimento ma con la vittoria dei tarantini si conclude il secondo
                        atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>TERZO ATTO.</head>
                    <p rend="indent">DIANA entra vestita da turco, dice di aver ricevuto quel
                        vestito da un turco che è fuggito, e che le ha chiesto di scambiare l’abito
                        con lei, cosa che lei ha fatto per nascondersi meglio dall’ira di Silvio, e
                        quel turco le aveva dato la sua polvere per curare ogni sorta di malattia.
                        Nel mentre arriva Arlecchino, che pensando che Diana sia un turco, dopo
                        alcuni lazzi, l’arresta. Lei finge di essere muta, da ciò nasce un lazzo,
                        dopodiché entra Pantalone e, vedendo Arlecchino con il finto turco, gli
                        chiede dove l’ha preso. Arlecchino gli risponde che <pb facs="#resp-11" n="11"/>l’ha catturato da solo, non risparmiando il proprio sangue.
                        Pantalone vuole comprarlo per regalarlo alla Principessa, a causa della sua
                        bellezza. Concordano un prezzo e Pantalone invia Arlecchino a casa sua a
                        prendere i soldi. Poi Pantalone va con il finto turco al palazzo.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Il DOTTORE entra vestito da schiavo. Ringrazia il cielo per
                        essere di nuovo libero dopo sette anni di prigionia, essendo stato portato
                        su una barca quando è andato a cercare il figlio che gli zingari avevano
                        portato via dalla sua culla. Dice che vuole andare a casa sua per consolare
                        sua figlia Diana, e bussa al cancello. Smeraldina, pensando che fosse un
                        turco, si spaventa. Il Dottore la calma. Intanto entra Arlecchino e,
                        ingannato dal suo vestito, vuole ucciderlo se non si arrende. Il Dottore si
                        fa riconoscere. Dopo i complimenti dei servi per il ritorno avveduto e
                        fortunato del padrone, il Dottore chiede a loro di sua figlia. Smeraldina
                        risponde che non la vede da quando Arlecchino l’ha portata da Silvio, il suo
                        fidanzato. Allora Arlecchino confessa di averla uccisa per ordine di Silvio.
                        Il Dottore e Smeraldina, in lacrime, minacciano di consegnarlo alla
                        giustizia, e vanno via. Arlecchino ride di loro e va via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA IL TRIBUNALE.</stage>
                    <p rend="indent">DIANA entra ringraziando Pantalone per averla introdotta dalla
                        Principessa. Anche Pantalone <pb facs="#resp-12" n="12"/>la ringrazia per
                        averla guarita con la sua medicina, e per quello la nomina governatore
                        generale di tutta la sua provincia. Silvio e Odoardo fanno lo stesso,
                        pensando che Diana sia un turco. Non sanno cosa pensare del responso di
                        Apollo, che prometteva la guarigione della Principessa per mano di una
                        donna. In quel momento entrano il Dottore e Smeraldina, chiedendo di punire
                        Arlecchino. Il finto turco, cioè Diana, riconosce suo padre ma, fingendo di
                        essere uno straniero, gli chiede le ragioni per cui Arlecchino debba essere
                        punito. Il Dottore e Smeraldina raccontano al governatore del presunto
                        omicidio di Diana. Arlecchino, sebbene Silvio gli fa segno di tacere,
                        confessa tutto e dice che non l’ha uccisa di sua volontà, ma perché temeva
                        che Silvio avrebbe ucciso lui stesso, come minacciava di fare. Silvio
                        confessa di essere colpevole di ciò e, interrogato sul motivo per cui ha
                        ordinato di uccidere Diana, risponde che è stato a causa dell’infedeltà di
                        lei nei suoi confronti, a proposito della quale testimonia Odoardo. Odoardo
                        conferma ciò che ha detto Silvio, e dice che sono già quattro anni che
                        conosce Diana e che per la prima volta è stato introdotto da lei in un sacco
                        da Arlecchino. Sentendo ciò Arlecchino lo chiama spaccone, inoltre dice che
                        questo è successo neanche un giorno fa. Il governatore turco ordina ad
                        Arlecchino, poiché è molto ben informato su quella materia, di essere
                        giudice. Arlecchino ordina di essere vestito da giudice, e dopo molti lazzi,
                        scoprendo che Silvio ha ordinato di uccidere Diana perché Odoardo gli ha
                        detto falsità su di lei, condanna Odoardo a essere impiccato. Il governatore
                        conferma il verdetto. Pantalone intercede a favore di Odoardo ma non <pb facs="#resp-13" n="13"/>riuscendo a salvarlo, dice che non è suo figlio
                        e che l’ha trovato in riva al mare in una culla, con fasce rosse ricamate
                        d’oro e con una medaglia al collo, su quella medaglia c’erano una D e una V.
                        Da quei segni il Dottore riconosce che è suo figlio perduto e comincia a
                        chiedere pietà. Arlecchino ordina a tutti di tacere, e dice che poiché
                        Odoardo è figlio del Dottore, allora è il fratello di Diana e, avendo
                        commesso un incesto, è necessario bruciarlo e lo condanna a quello. Il
                        Dottore si getta ai piedi del governatore, dicendo che ha avuto la sfortuna
                        di perdere la figlia innocente, e quindi supplica di risparmiargli il figlio
                        e perdonarlo. Odoardo si oppone a quello, dichiara l’innocenza di Diana e
                        ammette che il verdetto di Arlecchino è giusto. Il governatore prende la
                        sentenza, la strappa e perdona Odoardo. Silvio chiama quella misericordia
                        ingiustizia e dice che, considerando che Diana è morta, non può vendicarsi
                        con Odoardo, allora la vendicherà lui con la propria morte e vuole togliersi
                        la vita. Diana lo trattiene e si toglie i baffi. Tutti la riconoscono. La
                        fanciulla racconta come Arlecchino le ha risparmiato la vita. Tutti
                        riconoscono che il responso di Apollo si è avverato attraverso quelle
                        vicende, e con l’allegria si conclude</p>
                    <p rend="indent">LA COMMEDIA.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>