<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Sansone</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of the translation by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Sansone. Stando al rendiconto amministrativo di Giuseppe Avolio, Sansone fu
                    allestita il 28 giugno 1735. Tra gli scenari pietroburghesi, Sansone è l’unica
                    tragedia. È di contenuto biblico e mette in scena l’amore di Sansone per
                    Tamnatea e Dalida. La terza compagnia di attori italiani rinuncia a ogni
                    elemento burlesco e propone al pubblico pietroburghese un prodotto colto, non
                    più associabile alle specificità della commedia all’improvviso. È possibile che
                    lo scenario sia ispirato alla tragicommedia omonima, in prosa, di Luigi
                    Riccoboni che il comico aveva recitato con grande successo prima in Italia e poi
                    alla Comédie-Italienne di Parigi il 28 febbraio 1717 (De Luca, 100). Una ripresa
                    del Sansone di Riccoboni, in lingua francese, con l’attore Giovanni Antonio
                    Romagnesi, venne allestita il 23 febbraio 1730 alla Nouvelle Comédie Italienne.
                    Tra i possibili antecedenti segnalati da Ferrazzi vi sono inoltre una tragedia
                    italiana in versi del Cinquecento e lo scenario omonimo nella raccolta
                    Casamarciano (Ferrazzi, 144).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>САМПСОН</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>St Peterburg</settlement>
                            <repository>The Library of St Petersburg Academy of
                                Sciences</repository>
                            <idno type="shelfmark">BAN NIORK 271 (38)</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="14">14 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="sansone_ru_001" url="/img/sansone_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_002" url="/img/sansone_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_003" url="/img/sansone_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_004" url="/img/sansone_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_005" url="/img/sansone_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_006" url="/img/sansone_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_007" url="/img/sansone_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_008" url="/img/sansone_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_009" url="/img/sansone_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_010" url="/img/sansone_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_011" url="/img/sansone_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_012" url="/img/sansone_ru_012.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_013" url="/img/sansone_ru_013.jpg"/>
                <graphic xml:id="sansone_ru_014" url="/img/sansone_ru_014.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#sansone_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">САМПСОНЪ.</head>
                <head type="sub">ТРАГЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ <date when="1735">1735.</date></head>
                <pb facs="#sansone_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>УВѢЩАНIЕ.</head>
                    <p rend="indent">Icторїя Сампсонова, которой былъ коса на Фїлïстï-<lb/> новъ,
                        такъ вѣдома есть всѣмъ, хотя бы кто и<lb/> мало читывалъ священную Iсторїю,
                        что не разсуж-<lb/> дено здѣсь за благо, чтобъ писать о неи перечень.<lb/>
                        Сїя Трагедїя содержитъ любовь его къ Тамнатеи и<lb/> къ Далїдѣ, такъ же
                        главныя его дѣиствïя, и славную<lb/> кончину.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="re_di_gaza_ru">ЦАРЬ ГАЗСКIИ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="achav_ru">АХАВЪ,</role>
                        <roleDesc>Полководецъ влюбившїйся въ Тамнатею.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="tamnatea_ru">ТАМНАТЕЯ,</role>
                        <roleDesc>дочь Варухова.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="varuch_ru">ВАРУХЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Тамнатеинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sadok_ru">САДОКЪ,</role>
                        <roleDesc>слуга влюбившшися въ Рахиль.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="rachil_ru">РАХИЛЬ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dalida_ru">ДАЛIДА.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati_ru">Солдаты.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="guardianidellasalute_ru">Хранители здоровья.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="ragazzino_ru">Одинъ маленькои малчикъ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="emmanuele_ru">ЭММАНУИЛЪ,</role>
                        <roleDesc>отецъ Сампсоновъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sansone_ru">САМПСОНЪ,</role>
                        <roleDesc>сынъ его.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="angelo_ru">Одинъ Ангелъ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="merodak_ru">МЕРОДАКЪ,</role>
                        <roleDesc>слуга Сампсоновъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствуется въ Газѣ, и въ его окольностяхъ.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#sansone_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ СЪ ОДНИМЪ ДЕРЕ-<lb/> ВОМЪ МАСЛИЧНЫМЪ.</stage>
                    <p rend="indent">САМПСОНЪ выходитъ браня Меродака, что онъ<lb/> былъ причиною въ
                        не удачѣ ему. Меродакъ ему со-<lb/> вѣтуетъ, чтобъ онъ употребилъ свои силы
                        противъ<lb/> непрїятелей. Сампсонъ ему отвѣчаетъ, что для<lb/> сего надобно
                        имѣть больше храбрости, нежели сколь-<lb/> ко онъ имѣетъ. Меродакъ пошолъ.
                        Сампсонъ прося<lb/> помощи съ небесъ на толь великое дѣло, заснулъ<lb/> подъ
                        деревомъ, во снѣ Ангелъ ему повелѣваетъ побить<lb/> Фїлїстїновъ, а масличное
                        дерево преображаетъ въ лаv-<lb/> ровое. Сампсонъ пробудившись удивляется
                        сей<lb/> премѣнѣ; покаряется крайнему повелѣнїю всемогу-<lb/> щаго; бросаетъ
                        свои лукъ и стрѣлы. По томъ кли-<lb/> четъ Меродака, которои весьма дивится,
                        что ви-<lb/> дитъ его въ такомъ состоянїи. Сампсонъ объявляетъ<lb/> ему
                        повелѣнїе данное съ небеси. Въ то время выхо-<lb/> дитъ Тамнатея кричя,
                        чтобъ ея избавили отъ одно-<lb/> го льва, которои за нею гонится. Сампсонъ
                        напалъ<lb/> на льва, бьется съ нимъ, да и убиваетъ. Тамнатея<lb/>
                        благодаритъ ему за показанную помощь, чрезъ кото-<lb/> рую онъ избавилъ ея
                        отъ смерти. Сампсонъ влюбли-<lb/> вается въ нея. Варухъ изъ внутри кличетъ
                        плачучи<lb/> свою дочь. Тамнатея узнаваетъ его по голосу, и<lb/> говоритъ
                        Сампсону, что то ея отецъ. Велѣлъ онъ<lb/> еи отойти, чтобъ по томъ удивить
                        старика, кото-<lb/> рои выходитъ въ великои печали о потерянїи своея<lb/>
                        дочери. Сампсонъ увѣщаваетъ его повинуться воли<lb/> господнеи, по томъ
                        спрашиваетъ его, что дочь его<lb/> замужняя ли, и отдалъ либъ онъ ея за
                        того, ктобъ<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Ж 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">ея</fw>
                        <pb facs="#sansone_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> ея могъ спасти. Старикъ ему отвѣтствуетъ,
                        чтобъ<lb/> онъ то учинилъ, по тому что належало ея отда-<lb/> вать за мужъ.
                        Сампсонъ призываетъ Тамнатею, ко-<lb/> торая сказываетъ отцу, что она
                        одолжена животомъ<lb/> своимъ Сампсону, да и показываетъ ему мертваго<lb/>
                        льва. Сампсонъ принуждаетъ его исполнить свое<lb/> слово. Тотъ извиняется
                        говоря, что понеже онъ<lb/> Евреанинъ, того ради законъ тому
                        противится.<lb/> Сампсонъ ему грозитъ, и даетъ ему время на разсу-<lb/>
                        жденїе, да и пошолъ. Тамнатея говоритъ своему отцу,<lb/> чтобъ онъ боялся
                        силы избавителя ея. Старикъ еи<lb/> отвѣтствуетъ, что онъ спросится о томъ
                        съ Царемъ,<lb/> да и пошолъ съ нею. Садокъ выходитъ выводя изъ<lb/> боязни
                        Рахиль изпужавшуюся льва. Видятъ они<lb/> того мертва. Садокъ говоритъ, что
                        то тотъ, ко-<lb/> тораго онъ убилъ. Изъ того происходятъ многїя<lb/> шутки,
                        да и пошли они.</p>
                    <p rend="indent">ЭММАНУИЛЪ радуется о силѣ своего сына; бра-<lb/> нитъ онъ его,
                        что онъ любитъ Тамнатею изъ тако-<lb/> ва народа, которои ему надлежитъ
                        погублять.<lb/> Сампсонъ извиняется въ томъ красотою дѣвицыною,<lb/> и
                        кленется, что хотябъ и былъ онъ еи мужемъ,<lb/> однакобъ всегда непрїятелемъ
                        онъ былъ ея народу;<lb/> да и сталъ просить своего отца, чтобъ онъ
                        изхода-<lb/> таиствовалъ оную ему у Царя. Старикъ обѣщает-<lb/> ся, хотя
                        получить того и не надѣется, да и пошолъ.<lb/> Сампсонъ остался; а видя что
                        пчелы учинили соты<lb/> медовые въ пасти львинои: сталъ ихъ ѣсть, и то<lb/>
                        взялъ себѣ за благополучной признакъ, да и пошолъ<lb/> съ надеждою получить
                        за себя скоро Тамнатею.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ ЦАРЕВЪ.</stage>
                    <p>ЦАРЪ выходя говоритъ о попеченїи, каково дол-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">жно</fw>
                        <pb facs="#sansone_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> жно имѣть самодержцу, чтобъ изрядно управлять<lb/>
                        своимъ народомъ, а наипаче когда онои въ скудости<lb/> живетъ, какъ и его,
                        которои уже въ краиней бѣдно-<lb/> сти, за неимѣнїемъ хлѣба, и людеи къ
                        земледѣла-<lb/> нїю, по тому что половина цѣлая подданыхъ его<lb/> моромъ
                        померла. Садокъ совѣтуетъ ему, чтобъ<lb/> онъ повелѣлъ впрягать жидовъ въ
                        плугъ вмѣсто бы-<lb/> ковъ. Царь за благо прїемлетъ его совѣтъ, а съ
                        ру-<lb/> гательства и сїе прибавилъ, что какъ то ихъ отъ<lb/> того богъ
                        оныхъ придетъ избавить. Варухъ выхо-<lb/> дитъ съ Тамнатеею, и Рахилью;
                        сказываетъ онъ Царю<lb/> о напасти, въ которои была его дочь; такъ же и
                        о<lb/> Сампсонѣ, что онъ ея избавилъ, и что онъ ея про-<lb/> ситъ за себя.
                        Царь называетъ сїе предложенїе про-<lb/> дерзостнымъ. Ахавъ, которои любилъ
                        Тамнатею,<lb/> утверждаетъ мнѣнїе царево говоря, чтобъ сїе было<lb/>
                        безчестно всему народу, ежелибъ она отдана была<lb/> за невольника. Между
                        тѣмъ Эммануилъ выходитъ<lb/> съ Сампсономъ, и Меродакомъ, да и сталъ
                        предла-<lb/> гать Царю о желанїи своего сына. Царь ему отвѣт-<lb/> ствуетъ,
                        что законъ тому противится. Ахавъ съ<lb/> верьхъ того прибавилъ, что хотябъ
                        и она сама же-<lb/> лала за него итьти; однакожъ не можно еи того<lb/>
                        учинить, по тому что она помолвлена за него Ахава.<lb/> Сампсонъ ему
                        говоритъ, что надлежало было ему<lb/> отнять ея отъ пазногтей львиныхъ, какъ
                        то онъ<lb/> учинилъ, да и проситъ его на поединокъ. Царь не со-<lb/>
                        изволяетъ на то, а предлагаетъ другое средство,<lb/> которое можетъ обѣ
                        стороны удовольствовать.<lb/> Сампсонъ соглашается, и хочетъ, чтобъ то
                        сред-<lb/> ство было одна задача, которую Ахавъ долженъ<lb/> ему разрѣшить.
                        Ахавъ соизволяетъ; а Сампсонъ ему<lb/> предлагаетъ слѣдующую загадку:<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Ж 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">Въ при-</fw>
                        <pb facs="#sansone_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> „Въ привыкшихъ устахъ къ свирѣпству, мои нашли
                        уста<lb/> „пищу жизнодательную, купно наипрїятнѣйшую сладость<lb/> „въ
                        краиней жестокости.</p>
                    <p rend="indent">АХАВЪ стоитъ въ великомъ стыдѣ и сомнѣнїи;<lb/> однако
                        обѣщается изтолковать чрезъ два часа сїю<lb/> загадку. Меродакъ такъ же
                        проситъ позволенїя у<lb/> Царя, чтобъ жениться на Рахилѣ. Садокъ тому<lb/>
                        противится. Царь имъ повелѣваетъ слѣдовать при-<lb/> мѣру господъ своихъ.
                        Того ради Меродакъ пред-<lb/> лагаетъ сїю загадку:<lb/> „Человѣкъ, только не
                        человѣкъ, бросаетъ камень, только<lb/> „не камень, на одно дерево, только не
                        дерево, убиваетъ<lb/> „птицу, только не птицу.</p>
                    <p rend="indent">САДОКЪ обѣщается разсудить сїю загадку во<lb/> время
                        назначенное отъ его господина Ахава. Царь<lb/> пошолъ; а за нимъ всѣ, кромѣ
                        Тамнатеи, оста-<lb/> вшїяся съ Ахавомъ, которому она говоритъ, что<lb/> не
                        смотря на благодѣянїе противника его, онъ Ахавъ<lb/> всегда будетъ владѣть
                        ея сердцемъ. Въ увѣренїе сего<lb/> она постарается вывѣдать у Сампсона о
                        томъ, что<lb/> значитъ загадка. Ахавъ ей благодаритъ, да и пошли.</p>
                    <p rend="indent">РАХИЛЪ выходитъ улещивая Меродака, и прося<lb/> его, чтобъ онъ
                        ей сказалъ, что значитъ его загадка.<lb/> Меродакъ, по нѣкоторомъ
                        сопротивленïи, разсудилъ<lb/> ей оную. Рахиль обѣщается его любить
                        безконечно.<lb/> Меродакъ пошолъ; а приходитъ Садокъ въ великой<lb/> печали.
                        Рахиль его утѣшаетъ разрѣшенїемъ задачи<lb/> противниковой. Садокъ еи
                        благодаритъ, да пошли<lb/> къ Царю.</p>
                    <p rend="indent">ТАМНАТЕЯ выходитъ благодаря Сампсону, что<lb/> онъ еи
                        разтолковавалъ загадку. Самсонъ еи отвѣт-<lb/> ствуетъ, что ничего не можно
                        отказать той особѣ,<lb/> которую любятъ. А чтобъ найтися въ назначенномъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom"> мѣстѣ,</fw>
                        <pb facs="#sansone_ru_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> мѣстѣ, каждои пошолъ.</p>
                    <p rend="indent">ЦАРЪ выходитъ говоря Садоку и Рахили, что<lb/> понеже
                        положенное время къ изтолкованїю загадокъ<lb/> приближается; того ради онъ
                        хочетъ знать о ихъ<lb/> щастїи. Ахавъ приходитъ благодаря Тамнатеи, что<lb/>
                        она обѣщанїе свое исполнила. Сказываетъ онъ про<lb/> все то Царю. Царь не
                        довѣриваетъ. Тогда Сампсонъ<lb/> съ Мародакомъ приходитъ извиняяся Царю, что
                        онъ<lb/> послѣ всѣхъ явился ему. Царь повелѣваетъ Садоку<lb/> начинать
                        толкованїе. Садокъ велитъ себѣ повторить<lb/> загадку; потомъ смѣяся
                        толкуетъ оную слѣдую-<lb/> щимъ образомъ:<lb/> „Человѣкъ, только не
                        человѣкъ; то женшина.<lb/> „Камень, только не камень; то гора.<lb/> „Дерево,
                        только не дерево, то хижина деревенская.<lb/> „Птица, только не птица; то
                        оселъ.</p>
                    <p rend="indent">МЕРОДАКЪ смѣется надъ нимъ говоря, что онъ<lb/> не отгадалъ.
                        Садокъ говоритъ, что онъ ему инако<lb/> розтолкуетъ ту загадку, а съ
                        игрушкой приличною<lb/> Iталїянскому театру, говоритъ:<lb/> „Человѣкъ,
                        только не человѣкъ; то Евнухъ.<lb/> „Камень, только не камень; то баннои
                        камень. [онъ вишне ваго цвѣту, легокъ и ноздреватъ.]<lb/> „Дерево, только не
                        дерево; то камышъ.<lb/> „Птица, только не птица; то сова.<lb/> МЕРОДАКЪ
                        дождавшись конца, говоритъ что<lb/> Рахиль его обманула. Царь велитъ ему
                        молчать;<lb/> а приказываетъ Ахаву толковать загадку. Ахавъ здѣ-<lb/>
                        лавшись такъ, какъ Риторы чинятъ, говоритъ:<lb/> „Какїя уста свирѣпѣишїя
                        могутъ быть львовыхъ? . . .</p>
                    <p rend="indent">САМСОНЪ перервалъ у него рѣчь говоря, что и<lb/> его вѣроломная
                        такъ же обманула женшина. Ахавъ<lb/> продолжаетъ: а твои нашли довольное
                        насыщенїе въ сотѣ меда,<lb/> которыи есть сvмволъ сладости, какъ левъ есть
                        сvмволъ жестокости.<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Вотъ</fw> pb facs="#sampru-8" n="8"/&gt; <fw type="pageNum">8</fw> Вотъ твоя загадка изтолкована; а Тамнатея уже
                        моя<lb/> жена. Сампсонъ не переставая говоритъ: я обманутъ! Царь<lb/>
                        повелѣваетъ исполнять по уговорамъ загадокъ. Ахавъ<lb/> женится на Тамнатеи,
                        а Садокъ на Рахили. Сампсонъ<lb/> тому противится, и сталъ грозить всѣмъ.
                        Царь<lb/> осердившись на его продерзость, велитъ Ахаву<lb/> взять его подъ
                        караулъ, да и пошолъ со всѣми, кромѣ<lb/> Ахава, которой съ своими солдатами
                        хотѣлъ его<lb/> взять; но Сампсонъ всѣхъ ихъ на землю побросалъ,<lb/> чѣмъ и
                        окончилось дѣиствїе первое.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">АХАВЪ сказываетъ Царю о продерзостяхъ Сампсо-<lb/> новыхъ. Царь
                        повелѣваетъ вторично, чтобъ его<lb/> взять за караулъ. Ахавъ говоритъ, что
                        лучшебъ<lb/> было его умертвить чрезъ какое нибудь предатель-<lb/> ство.
                        Царь ему отвѣтствуетъ, что онъ хочетъ<lb/> его имѣть въ рукахъ живаго.
                        Эммануилъ прихо-<lb/> дитъ, и проситъ Царя, чтобъ онъ милость показалъ<lb/>
                        надъ его сыномъ. Царь грозя ему говоритъ, что по-<lb/> кажетъ надъ нимъ
                        милость, буде онъ поклонится<lb/> Дагону богу ихъ. Эммануилъ не хочетъ
                        послушенъ<lb/> въ томъ быть. Царь повелѣваетъ Садоку, чтобъ за-<lb/> переть
                        сего старика въ башнѣ. Садокъ играя при-<lb/> лично театру, повелѣнїе
                        исполняетъ. Царь прика-<lb/> зываетъ такъ же и Ахаву, чтобъ онъ взялъ за
                        караулъ<lb/> Сампсона, да и пошолъ. Ахавъ готовится биться<lb/> съ своимъ
                        непрїятелемъ, да и пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ СЪ БАШНЕЮ.</stage>
                    <p>САДОКЪ приведши Эммануила и Меродака заперъ<lb/> ихъ въ башню, что онъ чинилъ
                        со многими игруш-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ками;</fw>
                        <pb facs="#sansone_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> ками; а самъ остался, какъ сторожъ.</p>
                    <p rend="indent">САМПСОНЪ выходитъ весь оборванъ, котораго<lb/> вели Солдаты, и
                        Ахавъ, который надъ нимъ смѣялся<lb/> о силѣ его. Сампсонъ прося его, чтобъ
                        онъ мол-<lb/> чалъ, грозитъ его побить, да и переломалъ, и перер-<lb/> валъ
                        свои узы, а взявъ ослиную пащеку, которую<lb/> онъ нашолъ подъ ногами,
                        побилъ всѣхъ своихъ не-<lb/> прїятелей, и ихъ началника. По томъ чваняся
                        своею<lb/> побѣдою, вдругъ захотѣлъ пить, а не имѣя чѣмъ<lb/> утолить жажду,
                        такъ сталъ быть слабъ, что не<lb/> могъ промолвить слова. Въ семъ состоянїи
                        призналъ<lb/> онъ свое согрѣшенїе говоря, что онъ бился за<lb/> женшину, а
                        не за честь божїю, и что онъ приписалъ<lb/> побѣду надъ непрїятелями себѣ, а
                        не богу, ко-<lb/> торому онъ ею одолженъ. Проситъ онъ прощенїя<lb/> у бога
                        гордости своеи, и молитъ чтобъ онъ даро-<lb/> валъ ему, чѣмъ утолить жажды
                        жаръ; тогда съ уди-<lb/> вленїемъ видитъ онъ, что изъ оныя ословыя
                        Пащеки<lb/> бѣжитъ вода, которая его прохладила, и напол-<lb/> нила новою
                        силою. Благодаритъ онъ за то Господу.<lb/> И какъ лишъ онъ хотѣлъ поити,
                        тогда услышалъ<lb/> онъ голосъ своего отца, которои его кликалъ съ<lb/>
                        башни, дабы онъ ему помогъ. Сампсонъ кличетъ<lb/> сторожа, которому онъ
                        велитъ отпереть ту тем-<lb/> ницу. Сторожъ не хочетъ того учинить.
                        Сампсонъ<lb/> оторвалъ ему руку, а кликнулъ другова, которои,<lb/> для того,
                        что непослушался, брошенъ былъ на воз-<lb/> духъ. Третїи, то былъ Садокъ,
                        которои видя, что<lb/> съ его товарыщами учинилось, употребилъ хитро-<lb/>
                        стью, отперши ему дверь. Сампсонъ туда вошолъ.<lb/> Садокъ его тамъ заперъ,
                        смѣяся безумїю его, что<lb/> онъ понадѣялся на него, и чваняся, что онъ
                        досталъ<lb/> толь сильнаго непрїятеля. Сампсонъ изъ внутри<lb/> велитъ ему
                        отпереть. Садокъ не глѣдитъ на него.<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">S</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">Сампсонъ</fw>
                        <pb facs="#sansone_ru_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> Сампсонъ выломивъ дверь, и взявъ на плеча ту,
                        и<lb/> отца своего, пошолъ. Меродакъ за нимъ же. Садокъ<lb/> такъ же пошолъ,
                        чтобъ увѣдомить о томъ Царя. Ахавъ<lb/> выходитъ удивляяся безмѣрнои силѣ
                        Сампсоновой.<lb/> Садокъ пришедшїй, еще въ вящшее удивленїе прихо-<lb/>
                        дитъ, слышя что онъ учинилъ въ темницѣ. Ахавъ<lb/> чрезъ то разсуждаетъ, что
                        всѣмъ имъ придетъ по-<lb/> гибать, ежели ихъ богъ въ томъ имъ не
                        поможетъ.<lb/> И чтобъ увѣдомить о томъ Царя, пошли. Тогда<lb/> видятъ они,
                        что Сампсонъ ввязываетъ огонь въ хво-<lb/> сты лисицамъ, и пожегъ весь
                        хлѣбъ; что принудило<lb/> отчаяннаго Варуха побѣжать, и дать вѣдомость<lb/>
                        о томъ Царю.</p>
                    <p rend="indent">АЛIДА выходитъ чваняся своею красотою, и<lb/> говоря, что
                        всегда она окружена множествомъ<lb/> любовниковъ, толькожъ она еще въ семъ
                        лѣсу<lb/> вольность свою имѣетъ; а любовь въ сердцѣ ея не<lb/> что иное,
                        какъ только страсть скоро пропадающая.<lb/> Сампсонъ подхватилъ рѣчь любви,
                        да и влюбился въ<lb/> нея. Далїда вѣдая важность въ таковомъ любовникѣ<lb/>
                        стала его льстить, и ему обѣщать любовь безко-<lb/> нечную. Но чрезъ ихъ
                        мягкосердыя разговоры, и<lb/> чрезъ обѣщанїя вѣрности не поколебимыя,
                        кончит-<lb/> ся дѣиствїе второе.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                </div>
                <pb facs="#sansone_ru_011" n="11"/>
                <fw type="pageNum">11</fw>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ ЦАРЕВЪ.</stage>
                    <p rend="indent">САДОКЪ выходитъ говоря Царю о томъ, что ему<lb/> случилося съ
                        Сампсономъ въ башнѣ. Царь дивится;<lb/> а удивленїе его еще прибавилось,
                        когда пришолъ<lb/> Варухъ, и сказывалъ о сожженїи поля и хлѣба. На то<lb/>
                        Далїда приходитъ, и говоритъ Царю, что она красо-<lb/> тою своею прельстила
                        Сампсона, и что онъ у нея;<lb/> и буде Царю угодно, то онъ можетъ его
                        взять.<lb/> Царь хвалитъ ревность ея; обѣщаетъ еи великое<lb/> награжденїе;
                        повелѣваетъ Ахаву, чтобъ онъ все то<lb/> исполнялъ, что Далїда ему скажетъ.
                        Ахавъ, Варухъ,<lb/> и Садокъ пошли съ нею. А Царь скорымъ льстяся<lb/>
                        отмщенїемъ, пошолъ же.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
                    <p rend="indent">ДАЛIДА улещивала Сампсона, чтобъ у него вывѣ-<lb/> дать таину о
                        его силѣ. Сампсонъ по многихъ отвѣ-<lb/> тахъ и отговоркахъ говоритъ еи, что
                        онъ поте-<lb/> ряетъ силу, буде его свяжутъ седьмїю веревками,<lb/> да и
                        легъ спать. Далїда кличетъ Ахава, и людеи<lb/> его. Связавъ они Сампсона,
                        пошли. Далїда разбу-<lb/> дивъ его говоритъ: Вотъ твои непрïятели
                        Сапсонъ.<lb/> Сампсонъ перерываетъ веревки. Далїда притвори-<lb/> лася быть
                        печальною говоря, что то она учинила<lb/> нарошно, дабы видѣть, что не
                        обманываетъ ли онъ<lb/> ея. Сампсонъ старается ея утишить. Далїда обѣ-<lb/>
                        щается то учинить такъ скоро, какъ онъ еи ска-<lb/> жетъ правду. Сампсонъ еи
                        говоритъ, что онъ по-<lb/> теряетъ свою силу, буде ему свяжутъ волосы,
                        да<lb/> и опять легъ спать. Далїда чинитъ другои опытъ;<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">S2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">Но</fw>
                        <pb facs="#sansone_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> Но видя, что она обманута, стала плакать. На<lb/>
                        конецъ Сампсонъ сказываетъ еи, что его сила со-<lb/> стоитъ въ волосахъ, да
                        и опять заснулъ. Далїда<lb/> остригла ему волосы; потомъ призвала она
                        людеи,<lb/> тѣ сковали Сампсона. Далїда его разбудила. Самп-<lb/> сонъ видя,
                        что онъ обманутъ, и что сталъ быть<lb/> безсиленъ, пеняетъ на Далїду. Та
                        надъ нимъ смѣяся,<lb/> пошла. Ахавъ такъже, и велитъ Садоку, чтобъ онъ<lb/>
                        пошолъ. Садокъ, по многихъ шуткахъ приличныхъ<lb/> помогалъ ему нести цѣпи
                        до тюрмы только, да и<lb/> театру, тожъ чинитъ со всѣми прочими людьми.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ ЦАРЕВЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ЦАРЪ выходитъ говоря Варуху о краинеи своеи<lb/> печали въ
                        разсужденїи Сампсона. Варухъ ему совѣ-<lb/> туетъ, чтобъ онъ отдалъ за него
                        Тамнатею. Тогда<lb/> Ахавъ приходитъ, и представляетъ предъ него свя-<lb/>
                        заннаго Сампсона. Царь обрадовался видя предъ со-<lb/> бою страшнаго своего
                        непрїятеля; сталъ его поно-<lb/> сить за многїя его безчинїя, да и повелѣлъ
                        Садоку чтобъ<lb/> онъ выкололъ ему глаза. Садокъ повелъ его, чтобъ<lb/>
                        исполнить надъ нимъ указъ Царевъ. Въ то время Царь<lb/> хвалитъ услугу,
                        Далïдïну. Садокъ возвращается<lb/> съ ослѣпленнымъ Сампсономъ. Царь
                        говоритъ, что<lb/> понеже Сампсонъ хвастался, что онъ погубилъ его<lb/>
                        народъ одною пащекою ослиною; того ради на-<lb/> добно ему итьти, какъ ослу,
                        вертѣть колесо въ<lb/> мѣльницѣ. Садокъ пошолъ съ Самсономъ. Царь по-<lb/>
                        велѣваетъ Ахаву приготовить торжественное жер-<lb/> твоприношенїе ихъ
                        Дагону, въ возблагодаренїе за по-<lb/> бѣду надъ сампсономъ, да и пошолъ;
                        Ахавъ за<lb/> нимъ же.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">ТЕАТРЪ.</fw>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ МѢЛЬНИЦУ.</stage>
                    <p rend="indent">САДОКЪ выходитъ съ Сампсономъ, и смѣется<lb/> надъ новою его
                        должностїю; привязываетъ онъ его<lb/> къ колесу, чтобъ мололъ, а самъ
                        пошолъ. Самп-<lb/> сонъ исполняя повелѣнное, проклинаетъ свое не-<lb/>
                        щастїе; проситъ милости у Господа. Тогда запер-<lb/> ли мѣльницу.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ДВОРЪ ЦАРЕВЪ.</stage>
                    <p rend="indent">САДОКЪ, улещивавши нѣсколько свою Рахиль,<lb/> говоритъ ей, что
                        понеже пошолъ Царь въ храмъ<lb/> чтобъ возблагодарить Дагону о взятьѣ
                        Сампсона;<lb/> Того ради надобно и имъ поити тудажъ. Рахиль<lb/> на то
                        согласилась, да и пошли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ХРАМЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ЦАРЪ выходитъ съ Тамнатеею и съ прочими людь-<lb/> ми, чтобъ
                        жертву принесть ихъ їдолу, да и пошолъ<lb/> съ нею въ храмъ. Всѣ за нимъ
                        пошли, по два че-<lb/> ловѣка въ рядъ, при гласахъ трубныхъ. На то при-<lb/>
                        ходитъ Сампсонъ, а прося прощенїя у бога за безза-<lb/> конную свою любовь
                        къ двумъ женщинамъ иновѣр-<lb/> нымъ, молитъ его, чтобъ онъ опять даровало
                        ему<lb/> силу для отмщенїя за нечестивое ихъ богопочтенїе;<lb/> потомъ
                        говоритъ, чтобъ онъ приведенъ былъ на<lb/> средину храма. Одинъ мальчикъ
                        туда его привелъ,<lb/> и сталъ надъ нимъ смѣяться. Сампсонъ признавъ<lb/>
                        его по смѣху, что онъ Фїлїстїнецъ, зашибъ его<lb/> по шекѣ. Потомъ
                        повторяетъ свою молитву къ<lb/> богу, и слышя прежнюю въ себѣ силу, обнялъ два<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">столба</fw>
                        <pb facs="#sansone_ru_012" n="12"/>
                        <fw type="pageNum">12</fw> столба, на которыхъ своды держались, потрясъ<lb/>
                        ими, храмъ обвалился, и всѣ погибли съ нимъ. Эм-<lb/> мануилъ на стукъ сего
                        падшаго храма выбѣгаетъ,<lb/> и познавъ отъ чего то сталось, печалится о
                        смерти<lb/> своего сына; по томъ радуется, что онъ умеръ<lb/> славенъ,
                        почитая прямое божество, и мстя за оное.<lb/> Говоритъ онъ, что всякъ
                        долженъ научиться отъ<lb/> нещастїя своего сына, коль то есть силна
                        беззакон-<lb/> ная любовь, чѣмъ и кончится Трагедїя.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Sansone</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#sansone_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">SANSONE.</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1735">nel 1735.</date></head>
                <pb facs="#sansone_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">La storia di Sansone, che è stato la falce sui Filistei, è così
                        nota a tutti, anche a quelli che non hanno molta famigliarità con la storia
                        sacra, che non è considerata degna di essere descritta nell’argomento.
                        Questa tragedia narra l’amore di Sansone per Tamnatea e Dalida, come anche
                        le sue imprese più importanti e la sua gloriosa fine.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="re_di_gaza_it">RE DI GAZA.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="achav_it">ACHAV,</role>
                        <roleDesc>comandante che si innamora di Tamnatea.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="tamnatea_it">TAMNATEA,</role>
                        <roleDesc>figlia di Varuch.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="varuch_it">VARUCH,</role>
                        <roleDesc>padre di Tamnatea.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sadok_it">SADOK,</role>
                        <roleDesc>сun servo che si innamora di Rachel.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="rachil_it">RACHEL.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dalida_it">DALIDA.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati_it">Soldati.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="guardianidellasalute_it">Guardiani della salute.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="ragazzino_it">Un bambino.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="emmanuele_it">EMMANUEL</role>
                        <roleDesc>padre di Sansone.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sansone_it">SANSONE,</role>
                        <roleDesc>suo figlio.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="angelo_it">Un angelo.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="merodak_it">MERODAK,</role>
                        <roleDesc>servo di Sansone.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Gaza e nelle sue vicinanze.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#sansone_ru_003" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO CON UN ALBERO D’OLIVO.</stage>
                    <p rend="indent">SANSONE entra, rimproverando Merodak di avergli portato
                        sfortuna. Merodak gli consiglia di usare i suoi poteri contro i suoi nemici.
                        Sansone gli risponde che per quello è necessario avere più coraggio di
                        quanto ne ha lui. Merodak va via. Sansone, chiedendo aiuto al cielo per un
                        atto così grande, si addormenta sotto un albero. In sogno un angelo gli
                        ordina di combattere i Filistei e trasforma l’albero d’olivo in alloro. Al
                        suo risveglio, Sansone è sorpreso per la trasformazione, obbedisce
                        all’ordine dell’onnipotente, lancia il suo arco e le sue frecce. Poi chiama
                        Merodak, che è molto sorpreso di vederlo in quello stato. Sansone gli
                        annuncia l’ordine che gli ha dato il cielo. In quel momento entra Tamnatea
                        gridando aiuto per essere salvata da un leone che la sta inseguendo. Sansone
                        attacca il leone, combatte contro di lui e lo uccide. Tamnatea lo ringrazia
                        per il suo aiuto e per averla salvata dalla morte. Sansone si innamora di
                        lei. Varuch, da dentro, chiama piangendo sua figlia. Tamnatea lo riconosce
                        dalla voce e dice a Sansone che è suo padre. Sansone ordina a Tamnatea di
                        allontanarsi per sorprendere il vecchio, che entra sconvolto per la perdita
                        di sua figlia. Sansone lo esorta a obbedire alla volontà del Signore, poi
                        gli chiede se sua figlia è sposata e se la darebbe a qualcuno che <pb facs="#sansone_ru_004" n="4"/> la possa salvare. Il vecchio gli risponde che
                        così farà, perché era necessario darle marito. Sansone chiama Tamnatea, che
                        dice a suo padre che deve la sua vita a Sansone e gli mostra il leone
                        ucciso. Sansone lo costringe a mantenere la parola data. Il vecchio si scusa
                        dicendo che, essendo Sansone ebreo, la legge si oppone al loro amore.
                        Sansone lo minaccia, gli dà il tempo per ripensarci e va via. Tamnatea dice
                        a suo padre di aver paura del potere del suo salvatore. Il vecchio le
                        risponde che si consulterà con il re e vanno via. Sadok entra, conducendo la
                        spaventata Rachel, che ha paura del leone. Vede che è morto. Sadok dice di
                        averlo ucciso lui. Da ciò scaturiscono molti lazzi e vanno via.</p>
                    <p rend="indent">EMMANUEL si rallegra della forza di suo figlio, lo rimprovera
                        di amare Tamnatea, che è del tal popolo che bisogna annientare. Sansone come
                        scusa adduce la bellezza della fanciulla e giura che anche se diventerà suo
                        marito, rimarrà comunque nemico della sua gente, e supplica il padre di
                        chiedere al re il permesso di poterla sposare. Il vecchio promette, anche se
                        non lo spera e va via. Sansone rimane, e vedendo che le api fanno i favi
                        nella bocca del leone, inizia a mangiarli, poi prende il leone con sé come
                        simbolo di successo e va via, sperando di avere presto per sé Tamnatea.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE DEL RE.</stage>
                    <p rend="indent">IL RE entra parlando della cura che deve <pb facs="#sansone_ru_005" n="5"/> avere un sovrano per amministrare equamente il suo popolo, e
                        ancora di più quando vive in povertà, come il suo, che è già in estrema
                        indigenza per mancanza di pane e di persone per l’agricoltura, perché la
                        metà dei suoi sudditi è morta per la peste. Sadok gli consiglia di ordinare
                        che gli ebrei vengano sfruttati messi all’aratro al posto dei buoi. Il re
                        accetta volentieri il suo consiglio e con una bestemmia aggiunge a quello
                        che, in qualche modo, il loro dio verrà a salvarli da quello. Varuch entra
                        con Tamnatea e Rachel, racconta al re della disgrazia in cui era sua figlia,
                        anche di Sansone, che l’ha liberata e la vuole sposare. Il re chiama quella
                        proposta insolente. Achav, che ama Tamnatea, condivide l’opinione del re,
                        dicendo che sarà un disonore per tutto il popolo se Tamnatea verrà data in
                        sposa a uno schiavo. Nel frattempo, Emmanuel entra con Sansone e Merodak e
                        racconta al re il desiderio di suo figlio. Il re gli risponde che la legge
                        si oppone. Achav aggiunge che anche se Tamnatea volesse sposare Sansone, non
                        lo potrebbe fare essendo stata promessa in sposa a lui, Achav. Sansone
                        risponde che allora doveva essere stato Achav a salvarla dalle unghie del
                        leone, come ha fatto lui, e gli chiede di duellare. Il re non acconsente ma
                        propone un altro mezzo che potrebbe accontentare entrambe le parti. Sansone
                        è d’accordo, e vuole che quel rimedio sia un enigma che Achav deve risolve.
                        Achav è d’accordo, e Sansone gli propone il seguente indovinello: <pb facs="#sansone_ru_006" n="6"/> “nelle labbra abituate alla ferocia, le mie
                        labbra trovano cibo vivificante unito alla più piacevole dolcezza
                        nell’estrema crudeltà”.</p>
                    <p rend="indent">ACHAV si trova in grande difficoltà e in dubbio, tuttavia,
                        promette di risolvere quell’indovinello in due ore. Merodak chiede anche il
                        permesso al re di sposare Rachel. Sadok si oppone. Il re gli ordina di
                        seguire l’esempio del suo padrone. Per quello Merodak propone
                        quell’indovinello: “Un uomo, solo non è un uomo, lancia un sasso, solo non è
                        un sasso, su un albero, solo non è un albero, uccide un uccello, solo non è
                        un uccello”.</p>
                    <p rend="indent">SADOK promette di risolvere quell’enigma nel tempo stabilito
                        dal suo padrone Achav. Il re se ne va e tutti lo seguono, tranne Tamnatea,
                        che rimane con Achav e gli dice che, nonostante l’azione eroica del suo
                        rivale, Achav possederà sempre il suo cuore. In segno di ciò, cerca di
                        scoprire da Sansone, cosa significa l’enigma. Achav la ringrazia e vanno
                        via.</p>
                    <p rend="indent">RACHEL entra, corteggiando Merodak e chiedendogli di dirle cosa
                        significa il suo indovinello. Merodak, dopo una certa resistenza, glielo
                        risolve. Rachel promette di amarlo per sempre. Merodak va via, ma arriva
                        Sadok con grande dolore. Rachel lo consola con la soluzione dell’indovinello
                        del nemico. Sadok la ringrazia e va dal re.</p>
                    <p rend="indent">TAMNATEA entra, ringraziando Sansone per averle spiegato
                        l’enigma. Sansone le risponde che non si può negare nulla alla persona
                        amata. E per farsi trovare nel luogo stabilito, <pb facs="#sansone_ru_007" n="7"/>
                        entrambi partono.</p>
                    <p rend="indent">IL RE entra, dicendo a Sadok e Rachel che si avvicina il
                        momento giusto per l’interpretazione degli enigmi e vuole vedere chi di loro
                        sarà il fortunato. Achav arriva ringraziando Tamnatea, che ha mantenuto la
                        sua promessa, e mette a conoscenza di ciò il re. Il re non si fida. Poi
                        arriva Sansone con Merodak, scusandosi con il re per il ritardo. Il re
                        ordina a Sadok di iniziare l’interpretazione. Sadok chiede di ripetergli
                        l’enigma, poi, ridendo, lo interpreta così:</p>
                    <p rend="indent">“Un uomo, solo non è un uomo; quindi, è una donna.</p>
                    <p rend="indent">Un sasso, solo non è un sasso: quindi è una montagna.</p>
                    <p rend="indent">Un albero, solo non è un albero: quindi è una capanna.</p>
                    <p rend="indent">Un uccello, solo non è un uccello: quindi è un asino”.</p>
                    <p rend="indent">MERODAK ride di lui, dicendo che non ha indovinato. Sadok dice
                        che gli spiega l’enigma in un modo diverso, e con un lazzo del teatro
                        italiano, dice:</p>
                    <p rend="indent">“Un uomo, solo non è un uomo; quindi, è un eunuco.</p>
                    <p rend="indent">Un sasso, solo non è un sasso: quindi è una pietra per la stufa
                        [è di colore di ciliegio, leggero e bucherellato].</p>
                    <p rend="indent">Un albero, solo non è un albero: quindi sono canne.</p>
                    <p rend="indent">Un uccello, solo non è un uccello: quindi è un gufo”.</p>
                    <p rend="indent">MERODAK, aspettando la fine, dice che Rachel l’ha ingannato. Il
                        re gli ordina di tacere, ma comanda ad Achav di interpretare l’enigma.
                        Achav, facendo come fanno i retori, dice: “Quale bocca può essere più feroce
                        di quella di un leone?”</p>
                    <p rend="indent">SANSONE interrompe il suo discorso, dicendo che la sua donna
                        traditrice l’ha ingannato. Achav continua: ma tu hai trovato la perfetta
                        sazietà in un favo, che è simbolo di dolcezza, come un leone è simbolo di
                        crudeltà. <pb facs="#sansone_ru_008" n="8"/> Ecco spiegato il tuo indovinello, e
                        Tamnatea è già mia moglie. Sansone continua a dire: sono stato ingannato! Il
                        re ordina di trovare un accordo sull’enigma. Achav sposa Tamnatea e Sadok
                        sposa Rachel. Sansone si oppone a quello, e inizia a minacciare tutti. Il
                        re, adirato per la sua sfrontatezza, dice ad Achav di arrestarlo, e vanno
                        via tutti, tranne Achav, che vuole catturarlo con i suoi soldati, ma Sansone
                        il getta tutti a terra, il che conclude il primo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">ACHAV racconta al re l’insolenza di Sansone. Il re ordina
                        un’altra volta di metterlo in prigione. Achav dice che sarebbe meglio
                        ucciderlo, attraverso una specie di tradimento. Il re risponde che vuole
                        averlo vivo nelle sue mani. Arriva Emmanuel e chiede al re di mostrare
                        misericordia a suo figlio. Il re, minacciandolo, risponde che gli mostrerà
                        pietà quando lui si inginocchierà a Dagon, il loro dio. Emmanuel non vuole
                        obbedire a quello. Il re ordina a Sadok di rinchiudere quel vecchio nella
                        torre. Sadok, facendo un lazzo, esegue l’ordine. Il re ordina anche ad Achav
                        di mettere in prigione Sansone, e va via. Achav si prepara a combattere
                        contro il suo nemico e va via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UN BOSCO CON UNA TORRE.</stage>
                    <p rend="indent">SADOK porta Emmanuel e Merodak e li rinchiude nella torre, cosa
                        che fa con molti lazzi, <pb facs="#sansone_ru_009" n="9"/> e rimane a fare la
                        guardia</p>
                    <p rend="indent">SANSONE entra con i vestiti lacerati, condotto dai soldati e
                        Achav, che deride la sua forza. Sansone, chiedendogli di tacere, minaccia di
                        picchiarlo, spezza le sue catene, e prende l’aratro dell’asino, che trova
                        sotto i suoi piedi, picchia tutti i suoi nemici e il loro capo. Poi,
                        vantandosi della sua vittoria, improvvisamente vuole bere e, non avendo
                        nulla con cui placare la sua sete, diventa così debole da non riuscire a
                        dire una parola. In quello stato, ammette il suo peccato, dicendo che ha
                        combattuto per una donna e non per l’onore di dio, e che ha attribuito la
                        vittoria sui nemici a sé stesso e non a dio, a cui la deve. Chiede perdono a
                        dio per il suo orgoglio e prega che gli conceda qualcosa per placare la sua
                        sete, poi, con sorpresa, vede che dall’aratro scorre l’acqua, che lo
                        rinfresca e lo riempie di nuova forza. Ringrazia il Signore per quello. E
                        appena vuole bere, allora, sente la voce di suo padre, che lo chiama dalla
                        torre, perché lo aiuti. Sansone chiama il guardiano, al quale ordina di
                        aprire quella cella. Il guardiano non vuole farlo. Sansone gli strappa via
                        il braccio, e chiama l’altro guardiano, che viene lanciato in aria per
                        avergli disubbidito. Il terzo è Sadok, che, avendo visto cosa è successo ai
                        suoi compagni, usa l’astuzia e gli apre la porta. Sansone entra là dentro.
                        Sadok lo rinchiude là, ridendo della sua follia per aver fatto affidamento
                        su di lui, e vantandosi di aver battuto un nemico forte. Sansone gli ordina
                        di aprire la porta. Sadok non lo fa. <pb facs="#sansone_ru_010" n="10"/> Sansone
                        sfonda la porta, e prende sulle spalle quella e suo padre, se ne vanno.
                        Merodak lo segue. Sadok va via per avvisare il re. Achav entra,
                        meravigliandosi della forza illimitata di Sansone. Sadok arriva, è ancora
                        più sorpreso quando sente cosa ha fatto nella cella. Achav, per quello,
                        sostiene che periranno tutti se il loro dio non li aiuta in quello. Per
                        avvertire il re, vanno via. Poi vedono che Sansone lega il fuoco alle code
                        delle volpi, e brucia tutto il pane; ciò costringe il disperato Baruch a
                        fuggire e andare a dare la notizia al re.</p>
                    <p rend="indent">DALIDA entra, vantandosi della sua bellezza e dicendo che è
                        sempre circondata da molti amanti e di sentirsi libera soltanto in quel
                        bosco, dice inoltre che l’amore nel suo cuore è una passione che passa
                        presto. Sansone intrasente i suoi discorsi e si innamora di lei. Dalida,
                        rendendosi conto dell’importanza di un tale amante, inizia a adularlo e gli
                        promette un amore infinito. Con le loro conversazioni amorose e promesse di
                        una fedeltà incrollabile, si conclude il secondo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <pb facs="#sansone_ru_011" n="11"/>
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE DEL RE.</stage>
                    <p rend="indent">SADOK entra, raccontando al re cosa gli è accaduto con Sansone
                        alla torre. Il re si meraviglia, e la sua sorpresa cresce ancora di più
                        quando arriva Baruch e racconta l’incendio del campo e del pane. In quel
                        momento arriva Dalida e racconta al re di aver sedotto Sansone con la sua
                        bellezza, e che lui è da lei, e se il re vuole, può prenderlo. Il re loda il
                        suo zelo, le promette una grande ricompensa; ordina ad Achav di fare tutto
                        ciò che gli dice Dalida. Achav, Varuch e Sadok vanno con lei. Anche il re
                        parte pensando alla vendetta che avverrà presto.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">DALIDA lusinga Sansone per scoprire il segreto della sua forza.
                        Sansone, con molte risposte e scuse, le dice che perde le sue forze se lo
                        legano con sette corde e va a letto. Dalida chiama Achav e i suoi uomini.
                        Dopo aver legato Sansone, vanno via. Dalida lo sveglia e dice: Ecco i tuoi
                        nemici Sansone. Sansone rompe le corde. Dalida finge di essere triste,
                        dicendo che l’ha fatto apposta, per vedere se la sta ingannando. Sansone
                        cerca di calmarla. Dalida promette di farlo non appena le dice la verità.
                        Sansone le dice che perde la sua forza se ha i capelli legati e va di nuovo
                        a letto. Dalida fa un altro tentativo, <pb facs="#sansone_ru_012" n="12"/> ma
                        vedendosi ingannata, inizia a piangere. Alla fine, Sansone le dice che la
                        sua forza risiede nei suoi capelli e si addormenta di nuovo. Dalida gli
                        taglia i capelli, poi chiama i suoi uomini, che incatenano Sansone. Dalida
                        lo sveglia. Sansone, vedendo che è stato ingannato e che è senza forza,
                        incolpa Dalida. Ridendo di lui, la ragazza va via. Parte anche Achav,
                        ordinando a Sadok di fare lo stesso. Dopo molti lazzi, Sadok lo aiuta a
                        portare le catene soltanto fino alla prigione.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE DEL RE.</stage>
                    <p rend="indent">IL RE entra, dicendo a Baruch dell’estrema tristezza del
                        racconto di Sansone. Baruch gli consiglia di dare a Sansone in moglie
                        Tamnatea. Poi arriva Achav e gli porta Sansone legato. Il re si rallegra nel
                        vedere davanti a sé il suo terribile nemico, inizia a maledirlo per molte
                        indecorose azioni commesse e ordina a Sadok di cavargli gli occhi. Sadok lo
                        conduce per adempiere il decreto del re. In quel tempo il re elogia il
                        servizio di Dalida. Sadok torna con Sansone accecato. Il re dice che,
                        dopotutto, Sansone si vanta di aver distrutto il suo popolo con un solo
                        asino, per quello lui deve andare, come un asino, a girare la ruota del
                        multino. Sadok va con Sansone. Il re ordina ad Achav di preparare un
                        sacrificio solenne al loro Dagon, in segno di gratitudine per la vittoria su
                        Sansone, e va via, Achav lo segue.</p>
                    <pb facs="#sansone_ru_013" n="13"/>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA IL MULINO.</stage>
                    <p rend="indent">SADOK entra con Sansone, e, ridendo della sua nuova posizione,
                        lo lega alla ruota, a macinare, e se ne va. Sansone adempie al suo dovere,
                        maledice la sua sfortuna, chiede misericordia al Signore. Poi chiudono il
                        mulino.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CORTE DEL RE.</stage>
                    <p rend="indent">SADOK, corteggiando Rachel, le dice che il re è andato al
                        tempio a ringraziare Dagon, per aver catturato Sansone, e anche loro devono
                        andare lì. Rachel acconsente e partono.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA IL TEMPIO.</stage>
                    <p rend="indent">IL RE entra con Tamnatea e con altre persone per offrire un
                        sacrificio al loro idolo e vanno nel tempio. Tutti lo seguono, in fila di
                        due persone, accompagnati dal suono delle trombe. In quel momento arriva
                        Sansone e chiede perdono a Dio per il suo amore illecito verso le due donne
                        appartenenti ad altre religioni. Lo prega di concedergli di nuovo la forza
                        di vendicarlo, poi chiede di essere portato in mezzo al tempio. Un ragazzo
                        lo porta lì, e inizia a ridere di lui. Sansone riconosce dalle risate che è
                        un filisteo, lo prende a calci nel collo. Poi abbraccia due <pb facs="#sansone_ru_014" n="14"/> colonne, su cui poggiano le volte, le scuote,
                        il tempio crolla e tutti periscono con esso. Emmanuel corre al suono del
                        crollo del tempio, e venendo a sapere cosa è successo, piange la morte di
                        suo figlio ma si rallegra che è morto, onorando Dio e vendicandolo. Dice che
                        tutti dovrebbero imparare dalla sventura di suo figlio quanto è forte
                        l’amore illecito. Così finisce la tragedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>