<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Scavalcare uno steccato</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisions of the translation</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Scavalcare uno steccato. In base alla data indicata sul frontespizio dello
                    scenario a stampa, è possibile stabilire che la pièce sia stata allestita nel
                    1733. La trama della commedia non presenta elementi di spiccata originalità, ma
                    è interessante osservare l’uso delle parentesi di commento, che spiegano al
                    lettore-spettatore il significato di alcuni parole e concetti, rivelando il
                    livello di competenze del pubblico russo nei primi anni del Settecento. Così,
                    viene chiarito che cos’è lo scheletro (“cioè le ossa umane assemblate come è
                    proprio dell’uomo”) e il globo (“il globo celeste o il mappamondo, oppure una
                    sfera di vetro su piedistallo che si usa mettere sui camini”).</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ПЕРЕЛАЗЫ ЧРЕЗЪ ЗАБОРЪ</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (6b) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1756022054</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="scavstec_ru_001" url="/img/scavstec_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_002" url="/img/scavstec_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_003" url="/img/scavstec_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_004" url="/img/scavstec_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_005" url="/img/scavstec_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_006" url="/img/scavstec_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_007" url="/img/scavstec_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_008" url="/img/scavstec_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_009" url="/img/scavstec_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ru_010" url="/img/scavstec_ru_010.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#perezru-1" n="1"/>
                <head type="main">ПЕРЕЛАЗЫ ЧРЕЗЪ ЗАБОРЪ.</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1733">1733 года.</date></head>
                <pb facs="#perelru-2" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">CIЛВIИ и Одоардъ пристрастно влюбившисъ въ до-<lb/> череи
                        панталоновыхъ, просятъ оныхъ у него за<lb/> себя; но Панталонъ отъ тѣхъ имъ
                        отказываетъ,<lb/> и симъ принудилъ ихъ помощи искать въ Брïгеллѣ,<lb/>
                        которои чрезъ ходатаиство Арлекїново обманываетъ<lb/> старика, и женилъ
                        своихъ господъ на ихъ невѣстах.<lb/> Сïе дѣлаетъ завязку комедїи.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïанинъ, и Вïтторïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana_ru">ДIАНА, и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="vittoria_ru">ВIТТОРIЯ.</role>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА,</role>
                        <roleDesc>племянница ево.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ,</role>
                        <roleDesc>другъ ево.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ, и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>други.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКИНЪ и</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ru">БРИГЕЛЛЪ,</role>
                            <roleDesc>слуги.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствïе это въ Веронѣ.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#perelru-3" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ, и Одоардъ выходятъ говоря о своеи<lb/> страсти къ
                        дочерямъ Панталона, и о его прилѣж-<lb/> ности въ храненїи оныхъ, и въ
                        помѣшательствѣ<lb/> имъ способа, чтобъ съ ними видѣться.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ приходитъ, и чрезъ одно смѣшное<lb/> предложенïе
                        доказываетъ имъ, что разумъ и дол-<lb/> жность между собою не согласны, и
                        что то самое,<lb/> говоритъ онъ, было причиною ссоры, какову онъ<lb/> имѣлъ
                        съ нѣкоторымъ другимъ человѣкомъ, кото-<lb/> рои былъ разнаго съ нимъ
                        мнѣнїя. Любовники давши<lb/> ему на то отвѣтъ, принуждаютъ ево
                        стучаться<lb/> у воротъ своихъ невѣстъ. Дïана и Вїтторïя выхо-<lb/> дятъ,
                        стали онѣ быть ради, что видятся съ сво-<lb/> ими любовниками, и просятъ
                        Арлекїна, чтобъ онъ<lb/> на караулѣ стоялъ, и буде увидитъ, что Панта-<lb/>
                        лонъ идетъ, тобъ тотчасъ имъ сказалъ. Арлекïнъ<lb/> ихъ часто тѣмъ пужаетъ.
                        По томъ Панталонъ<lb/> приходитъ, и сталъ посреди у нихъ. Дѣвицы прочъ<lb/>
                        пошли ничево не говоря при отцѣ; изъ того про-<lb/> изходятъ многїя игрушки
                        приличныя театру.<lb/> Послѣ которыхъ любовники и Арлекїнъ пошли.<lb/>
                        Панталонъ остался сердитъ; къ нему приходитъ<lb/> Докторъ, которои видя, что
                        онъ гнѣвенъ, спра-<lb/> шиваетъ у него тому причины. Панталонъ ему<lb/>
                        сказываетъ, что надъ нимъ здѣлалось. Докторъ<lb/> у него требуетъ за себя
                        Смералдïну племянницу<lb/> ево. Панталонъ ему ту обѣщаетъ; да и пошли<lb/>
                        писатъ запись.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ разширяя многими рѣчьми<lb/> свою любовь къ
                        Смералдїнѣ, и сталъ кликать<lb/> oную. Смералдïна приходитъ. Начали они
                        другъ друга<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Щ 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">очюнь</fw>
                        <pb facs="#perelru-4" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> очюнь улещивать; между тѣмъ Панталонъ вышелъ.<lb/>
                        Смералдïна и Арлекїнъ хотѣли было прочь поити;<lb/> но старикъ ихъ удержалъ,
                        и спрашиваетъ у Арле-<lb/> кїна, что чево бы онъ требовалъ у его
                        племян-<lb/> ницы. Арлекïнъ послѣ многихъ подлоговъ сталъ<lb/> у него
                        проситъ оную себѣ въ жену. Панталонъ<lb/> отказываетъ отъ нея, и принуждаетъ
                        Смералдïну<lb/> къ себѣ домои убраться. Арлекïнъ показываетъ<lb/> свою
                        храбрость. Панталонъ притворяется, что<lb/> бутто ево боится, и говоритъ
                        ему, что онъ по-<lb/> шолъ по приданое, и что возвратится скоро; что<lb/>
                        онъ и исполняетъ возвращаяся съ палкою, да и сталъ<lb/> бить Арлекїна,
                        которои грозя ему уходитъ. Пан-<lb/> талонъ остался весь разгорячившїися, къ
                        которому<lb/> приходитъ Докторъ съ однимъ писмомъ, про которое<lb/> онъ
                        говоритъ, что получилъ съ почтовова двора,<lb/> и отдаетъ оное Панталону, на
                        котораго имя оное<lb/> подписано, и чрезъ которое корреспондентъ ево
                        про-<lb/> ситъ, чтобъ онъ ему сыскалъ одинъ скелетъ [то<lb/> есть кости
                        человѣческїя собранныя, какъ человѣкъ<lb/> бываетъ]. Между тѣмъ любовники,
                        которые то<lb/> издали видѣли, приходятъ по совѣту Брїгеллы,<lb/> которои
                        отходитъ прочь, чтобъ требовать своихъ<lb/> невѣстъ за себя у самово
                        Панталона, подошли они<lb/> къ нему, и послѣ комплïментовъ, предложили
                        ему<lb/> требованїе свое. Панталонъ имъ отказалъ отъ того<lb/> прямо. Тѣ
                        опечалившись пошли, чтобъ о томъ увѣ-<lb/> домить Брїгелла. Панталонъ
                        проситъ Доктора,<lb/> чтобъ онъ пожаловалъ прïискалъ скелетъ онои, ко-<lb/>
                        торои обѣщается ему въ томъ служить, да и по-<lb/> шолъ самъ. Панталонъ
                        остался; къ нему прихо-<lb/> дитъ Бргеллъ нарядившись въ матроса;
                        говоритъ<lb/> онъ старику, что онъ имѣетъ одинъ скелетъ про-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">дать.</fw>
                        <pb facs="#perelru-5" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> дать. Панталонъ обрадовавшись, приказываетъ
                        ему<lb/> къ себѣ тотъ принесть чрезъ ворота садовыя, и<lb/> сказываетъ, что
                        онъ будетъ ево ждать, да и пошолъ<lb/> самъ. Брїгеллъ обрадовавшись, что ево
                        вымыслъ<lb/> пошолъ удачно, прочь же пошолъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ПАНТА-<lb/> ЛОНОВУ.</stage>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ говоритъ, что он ожидаетъ съ<lb/> нетерпѣливностїю
                        того скелета. А Брïгеллъ при-<lb/> былъ несучи Арлекїна за скелетъ. Изъ того
                        про-<lb/> изходитъ игрушка смѣшная причиненная чрезъ раз-<lb/> ныя
                        тѣлодвиженïя Арлекïновы, и чрезъ боязнь Пан-<lb/> талонову, да и всѣ
                        уходятъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ говоритъ, что онъ хочетъ видѣться<lb/> съ Панталономъ,
                        да и сталъ стучаться у его воротъ.<lb/> Тотчасъ Арлекïнъ скелетомъ выходитъ,
                        а за нимъ<lb/> Панталонъ; и приличною игрушкою театру окон-<lb/> чеваетъ</p>
                    <p rend="indent">ДѢИСТВÏЕ ПЕРВОЕ.</p>
                </div>
                <fw type="sig" place="bottom">Щ 3</fw>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                <div type="act" n="2">
                    <pb facs="#perelru-6" n="6"/>
                    <fw type="pageNum">6</fw>
                    <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ бѣжитъ изъ дому своего вонъ отъ<lb/> скелета; на то
                        Докторъ приходитъ говоря нѣчто<lb/> Панталону. Панталонъ думая, что то
                        скелетъ,<lb/> боися. На послѣдокъ приходитъ въ себя, и ска-<lb/> зываетъ
                        Доктору, что ему случилось отъ скелета.<lb/> Докторъ объ немъ сожалѣетъ, и
                        потомъ ему гово-<lb/> ритъ, что онъ нашолъ Глобъ, [либо глобусъ небес-<lb/>
                        нои, или земнои; либо одно круглое стекло на<lb/> ножкѣ, которое ставится на
                        Камïнахъ] о которомъ<lb/> ему онъ Панталoнъ говорилъ, и что онои очюнь
                        хо-<lb/> рошъ. Панталонъ говоритъ, что ему тотъ уже не<lb/> надобенъ, для
                        того чтобъ какое чудо другое изъ того<lb/> не произошло, однакожъ онъ имѣетъ
                        ево посмотрѣть<lb/> прежде, и оба пошли. Сїлвїи и Одоардъ слышавши<lb/> ихъ
                        разговоры, говорятъ, что они изъ того пользу<lb/> себѣ хотятъ здѣлать, и что
                        они съ нетертѣли-<lb/> остïю ожидаютъ Арлекїна, дабы, увѣдомиться,<lb/> что
                        отдалъ ли онъ писмо. Арлекїнъ приходитъ;<lb/> говоритъ, что онъ не могъ
                        отдать писмо Панта-<lb/> лоновымъ дочерямъ, потому что онъ ихъ не
                        видалѣ.<lb/> Любовники ему, говорятъ, что понеже теперь не<lb/> имѣется дома
                        старика, того ради можетъ онъ оное<lb/> писмо имъ отдать; а сами прочь
                        пошли, дабы<lb/> увѣдомить Брїгелла о томъ, что старики разгова-<lb/> ривали
                        о Глобѣ. Арлекïнъ исполняя ихъ приказъ<lb/> сталъ стучаться у воротъ.
                        Панталонъ изъ нутри<lb/> говоритъ; Арлекïнъ спрятался; потомъ
                        возвратив-<lb/> шись опять сталъ стучаться. Панталонъ вышелъ<lb/> на театръ,
                        и какъ он хотѣлъ воити къ себѣ до-<lb/> мои, тогда Дïана, которая слышала
                        голосъ Арле-<lb/> новъ выходитъ говоря: ЧТО ТЕБѢ НАДОБНО,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">МОИ</fw>
                        <pb facs="#perelru-7" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> МОИ ДОРОГОИ АРЛЕКIНУШКА? Но увидѣвши<lb/> своего
                        отца вся смутилась. Старикъ возъимѣлъ<lb/> о неи подозрѣнїе, что и она за
                        одно съ насмѣшни-<lb/> ками ево, и хочетъ, чтобъ она ему въ томъ по-<lb/>
                        винилась. Она уже не знала, какъ въ томъ опра-<lb/> виться. Между тѣмъ
                        Арлекїнъ игрушкою свои-<lb/> cтвенною театру отдаетъ писмо Дïанѣ, и
                        самъ<lb/> ушолъ. Панталонъ повелъ дочь свою за собою<lb/> домои.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ приходитъ говоря любовникамъ, что<lb/> онъ отдалъ
                        писмо Дïанѣ. Сïлвïи сказыеваетъ Брї-<lb/> геллу о Глобѣ. Брїгеллъ говоритъ
                        на ухо незнамо<lb/> что Арлекїну, и ободряя любовниковъ говоритъ<lb/> имъ,
                        что онъ вымыслилъ способъ какъ тѣхъ дѣвицъ<lb/> увесть, да и пошолъ говоря,
                        что ночь наступаетъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА, Вïтторïя, и Смералдїна жалуются, что<lb/> старикъ всегда
                        ихъ держитъ въ заперти. Панта-<lb/> лонъ приходитъ, и говоритъ имъ, что онъ
                        ожидаетъ<lb/> къ себѣ людеи, и для того чтобъ онѣ были смирны<lb/> тогда. На
                        то Брïгеллъ приходитъ несучи Арлекïна<lb/> въ Глобѣ; Панталонъ удивляется;
                        изъ того про-<lb/> изходитъ игрушка приличная театру, и смѣшная.<lb/> На
                        послѣдок велитъ онъ поставить тотъ Глобъ<lb/> въ Галерїи, и повелъ своихъ
                        дочереи за собою.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ говоря, что онъ хочетъ<lb/> просить Доктора,
                        дабы онъ ночевалъ пожаловалъ<lb/> у нево, и сталъ стучаться у его воротъ.
                        Докторъ<lb/> не отказалъ ему въ томъ. Между тѣмъ Арлекïнъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">выхо-</fw>
                        <pb facs="#perelru-8" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> выходитъ, бутто въ темнотѣ, съ дѣвицами, и<lb/>
                        думая, что тѣ старики, были ево господа, того<lb/> ради отдаетъ имъ Дїану и
                        Вïтторїю, да и пошолъ<lb/> самъ смѣючися. Старики обрадовавшись о
                        промашкѣ<lb/> Арлекïновои игрушкою своиственною театру уво-<lb/> дятъ ихъ въ
                        домъ, и тѣмъ окончеваютъ</p>
                    <p rend="indent">ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ провожаетъ Доктора, которои<lb/> пошолъ къ себѣ
                        домои, и говоритъ ему, чтобъ онъ,<lb/> присматривалъ за ево дочерьми. Между
                        тѣмъ Арле-<lb/> кïнъ выходитъ, и спрашиваетъ у Сïлвїя и Одоарда,<lb/> что
                        куда они отвели своихъ невѣстъ, которыхъ<lb/> онъ имъ вручилъ недавно.
                        Любовники говорятъ,<lb/> что они ево неразумѣютъ, и что они невидали
                        ни-<lb/> ково. Арлекïнъ подумалъ о случаѣ, говоритъ, что<lb/> онъ отдалъ ихъ
                        невѣстъ двумъ нѣкоторымъ пер-<lb/> сонамъ, думая, что то они были.
                        Любовники<lb/> для того случая стали быть въ отчаянïи. Арлекïнъ<lb/> имъ
                        говоритъ, чтобъ они отошли на часъ; а онъ<lb/> хочетъ посмотрѣть, что дома
                        ли онѣ; и далъ<lb/> знакъ Смералдïнѣ, которая вышла къ воротамъ,<lb/> а въ
                        то время Панталонъ, и Докторъ подслушивали<lb/> то каждои изъ своего окна.
                        Арлекїнъ уговаривается<lb/> съ Смералдïною уити. Она на то соглашается,
                        и<lb/> говоритъ ему, чтобъ онъ подождалъ не много,<lb/> пока она возметъ
                        нѣчто, и возвратится. Арлекїнъ<lb/> еи говоритъ, чтобъ она присовѣтовала и
                        Дïанѣ и<lb/> Вїтторїѣ слѣдовать ея примѣру съ ихъ любовни-<lb/> ками.
                        Смералдїна обѣщаетъ то учинить, да и<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">пошла.</fw>
                        <pb facs="#perelru-9" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> пошла. Арлекïнъ говоритъ, что онъ хочетъ о
                        томъ<lb/> увѣдомить своихъ господъ, и самъ пошолъ. Док-<lb/> торъ бояся
                        лишиться Смералдїны, говоритъ, что<lb/> онъ хочетъ о томъ увѣдомить
                        Панталона, и сталъ<lb/> ево кликать; Панталонъ въ темнотѣ думая, что<lb/> то
                        Арлекїнъ, которои пришолъ украсть Смерал-<lb/> дїну, притворилъ ея голосъ.
                        Докторъ думая, что<lb/> то Смералдїна, обнялъ ево, и хочетъ повесть въ<lb/>
                        свои домъ. Панталонъ ево сталъ бить; Докторъ о<lb/> себѣ объявилъ; да и
                        узнали оба они о своемъ промахѣ.<lb/> На послѣдокъ Докторъ сказываетъ
                        Панталону, что<lb/> онъ слышалъ изъ окна; Панталонъ ему отвѣт-<lb/> ствуетъ,
                        что уже онъ все то знаетъ, и проситъ<lb/> ево, чтобъ он пожаловалъ къ нему,
                        да бы на смѣ-<lb/> яться какъ нибудь надъ любовниками своихъ доче-<lb/> реи.
                        Сïлвïи и Одоардъ услышавъ ихъ согласïе гово-<lb/> рятъ, что они хотятъ въ
                        печаль привесть стариковъ;<lb/> того ради даютъ они знакъ, по которому
                        старики<lb/> выходятъ нарядившись въ женщинъ, и говорятъ, что<lb/> онѣ уже
                        со всѣмъ готовы, чтобъ убѣжать съ ними.<lb/> Любовники притворилися, что
                        бутто они удивля-<lb/> ются намѣренïю тому, толь противному чести<lb/> ихъ
                        пола, и стали ихъ бранить, да и бить; а по-<lb/> томъ пошли. Старики
                        остались очюнь печальны.<lb/> Панталонъ говоритъ Доктору, чтобъ оъ
                        имѣлъ<lb/> терпѣнïе, и пошолъ къ себѣ домои; Докторъ такъ же.<lb/> Арлекïнъ
                        вышедъ съ лѣсницею дѣлаетъ многïя<lb/> игрушки приличныя Театру. На конецъ
                        влѣзъ въ<lb/> окно въ домъ панталоновъ; между темъ любовники<lb/>
                        возвращаются съ Брїгелломъ смѣючись, что они<lb/> побили стариковъ; да и
                        великую нетерпѣливность<lb/> показывали чтобъ увѣдомиться о томъ, что
                        здѣ-<lb/> лалъ Арлекïнъ въ пользу ихъ. Арлекïнъ отворилъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">имъ</fw>
                        <pb facs="#perelru-11" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> имъ ворота и впустилъ ихъ къ невѣстамъ
                        своимъ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ.</stage>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА совѣтуетъ двоюроднымъ своимъ<lb/> сестрамъ, чтобъ
                        уити съ своими любовникаи. На<lb/> то они приходятъ; тѣ обрадовалися, что
                        ихъ<lb/> увидѣли. Не смѣютъ онѣ съ ними бѣжать, бояся<lb/> перваго случая.
                        Между тѣмъ старики приходятъ,<lb/> которые нашедъ чюжихъ людеи съ Дïаною и
                        Вïтто-<lb/> рїею, стали сердиться. Сїлвїи и Одоардъ ихъ<lb/> успокоеваютъ; и
                        троинымъ сочетанïемъ брака, то<lb/> есть Сїлвïева съ Дïаною, Одоардова съ
                        Вïтторïею, а<lb/> Арлекïнова съ Смералдїною окончеваютъ</p>
                    <p rend="indent">КОМЕДIЮ.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die Bestürmung</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia – VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (6a) RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="7">7 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="scavstec_ge_001" url="/img/scavstec_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ge_002" url="/img/scavstec_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ge_003" url="/img/scavstec_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ge_004" url="/img/scavstec_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ge_005" url="/img/scavstec_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ge_006" url="/img/scavstec_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="scavstec_ge_007" url="/img/scavstec_ge_007.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#perelge-1" n="1"/>
                <head type="main">Die Beſtuͤrmung.</head>
                <head type="sub">welche in einem<lb/> Italienischen Schau-Spiele<lb/> an dem
                    <lb/>Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg <date when="1733">1733.</date>
                    aufgefuͤhret worden.</head>
                <pb facs="#perelge-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Inhalt</head>
                    <p rend="indent">Silvio und Odoardo, zwey gute Freunde, die beyde in des
                        Pantalons Toͤch-<lb/> ter verliebt ſind, halten um dieſelben an, und als ſie
                        eine abſschlaͤgige Ant-<lb/> wort bekommen, ſuchen ſie bey dem Brighella
                        Huͤlffe. Dieſer bedienet ſich<lb/> des Arlequins, betruͤgt den Alten und
                        macht, daß die Liebhaber und Liebhaberinen<lb/> einander heyrathen; welches
                        zu der Verwirrung des gantzen Spieles Anlaß gibt.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Personen</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana_ge">Diana und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="vittoria_ge">Vittoria.</role>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                        <roleDesc>deſſen Muhme.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_ge">Silvio und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>zwey gute Freunde.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ge">Brighella und</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                            <roleDesc>Bediente.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schauplatz iſt in der Stadt<lb/> Verona</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#perelge-3" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Die erſte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Silvio und Odoardo treten auf, reden von ihrer Liebe zu
                        Pantalons<lb/> Toͤchtern und deſſen Aufmerkſamkeit u. Verhinderung, daß
                        ſie<lb/> dieſelben nicht zuſehen bekommen. Arlequin kommt dazu und
                        bewei-<lb/> ſet ihnen, durch eine laͤcherliche Ausfuͤhrung, daß die
                        Vernunfft und<lb/> die Schuldigkeit nicht mit einander uͤbereinſtimmeten,
                        welches die<lb/> Urſache waͤre, warum er mit einem andern in Streit
                        gekommen,<lb/> der einer anderen Meynung geweſen. Nachdem ihm die Liebhaber
                        in<lb/> der Sache einige Erleuterung gegeben, heiſen ſie ihn an
                        Pantalons<lb/> Thuͤre anklopffen. Diana u. Vittoria kommen heraus, ſind
                        erfreut,<lb/> ihre Liebhaber bey ſich zu ſehen, und bitten den Arlequin die
                        Schild-<lb/> wache abzugeben und wenn er den Pantalon kommen ſehe,
                        ihnen<lb/> Nachricht davon zu ertheilen. Arlequin macht etliche mahl
                        falſchen<lb/> Lerm. Endlich kommt Pantalon u. beklaget ſich. Seine beyde
                        Toͤch-<lb/> ter ſchleichen ſich ſtillſchweigens weg u. nach einigen Poſſen
                        gehen die<lb/> Liebhaber u. der Arlequin auch ab. Pantalon bleibt u. ſtellet
                        ſich<lb/> gantz erzuͤrnet. Der Doctor trit auf und fragt nach der
                        Urſache<lb/> ſeines Zornes. Pantalon erzehlet was ihm begegnet. Der Do-<lb/>
                        ctor haͤlt hierauf um deſſen Muhme die Smeraldina an. Panta-<lb/> lon gibt
                        ihm das Jawort u. beyde gehen ab, um den Contract zu<lb/> machen. Arlequin
                        kommt zuruͤck u. macht ein Haufen Weſens von<lb/> ſeiner Liebe gegen die
                        Smeraldina. Er rufft ſie. Smeraldina kommt<lb/> heraus. Beyde machen
                        einander allerhand Careſſen u. als der Pan-<lb/> talon dazu kommt, wollen
                        beyde fortlauffen, der Alte aber haͤlt ſie<lb/> an u. fragt den Arlequin,
                        was er bey ſeiner Muhme mache? Nach<lb/> einigem Vorwand haͤlt er um ſie an;
                        Pantalon verſagt ſie ihm und<lb/> heiſet die Smeraldina in das Hauß gehen.
                        Arlequin ſchneidet von<lb/> ſeiner Tapferkeit auf. Pantalon ſtellet ſich,
                        als ob er ſich fuͤrchte;<lb/> ſagt, er wolle das Heyraths-Gut hohlen, geht
                        hinein, kommt aber<lb/> mit einem Stocke zuruͤck u. jagt den Arlequin, unter
                        vielen Drohun-<lb/> gen, weg. Pantalon bleibt gantz erzuͤrnet und der Doctor uͤberreichet<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">* 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">ihm</fw>
                        <pb facs="#perelge-4" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> ihm einen Brief, den er auf der Poſt gefunden.
                        Pantalon ließt und<lb/> findet, daß ihn einer von ſeinen Correſpondenten um
                        ein Scelet<lb/> oder Menſchen-Gerippe bittet. Jndeſſen kommen die
                        Liebha-<lb/> ber und halten, auf Einrathen des Brighella um ihre Liebſten
                        an.<lb/> Pantalon ſchlaͤgt ſie ihnen ab. Beyde gehen hierauf fort, um es
                        dem<lb/> Brighella zu melden. Pantalon aber bittet den Doctor, ihm zu
                        ei-<lb/> nem Scelet zu verhelffen. Dieſer ſagt, er wolle eines aufſuchen
                        u.<lb/> gehet ab. Brighella trit, als ein Botsmann gekleidet, auf u. ſagt
                        zu<lb/> dem Pantalon, er habe ein Scelet zu verkuffen. Der Alte
                        erfreuet<lb/> ſich hieruͤber, befiehlt ihm ſolches herzubringen, und ſagt,
                        er wolle ihn<lb/> an der Garten-Thuͤre erwarten u. gehet ab. Brighella iſt
                        vergnuͤgt,<lb/> daß ihm ſeine Betruͤgerey ſo wohl von ſtatten gehet u.
                        begiebt ſich weg.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet des Pantalons Zimmer vor.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon ſagt, er warte mit Ungedult auf das Scelet. Brig-
                        hella kommt an und laͤßt den Arlequn als ein Scelet hereinbringen. Hierauf
                        geſchehen allerley Poſſen, wozu Poſituren des Arlequins und die Furcht des
                        Pantalons Gelegenheit geben. Zuletzt lauffen alle davon.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stadt.</stage>
                    <p rend="indent">Der Doctor trit auf und ſagt, er wolle mit dem Pantalon ſpre-
                        chen und klopffet an. Arlequin kommt als ein Scelet aus Pantalons Hauß
                        gelauffen u. jagt ihn fort; womit ſich die erſte Handlung be- ſchlieſet.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Die andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Pantalon laͤufft voller Furcht vor dem Scelet aus ſeinem
                        Hau-<lb/> ſe. Hierauf kommt der Doctor dem er erzehlet, was ſich mit
                        dem<lb/> Scelet zugetragen. Der Doctor beklaget ihn und ſagt darauf, er<lb/>
                        habe den Globum geſehen, von dem er mit ihm geſprochen u. daß er<lb/>
                        uͤberaus ſchon ſey? Pantalon antwortet, er wolle zwar keinen neuen<lb/>
                        Streich vermuthen, es koͤnnte ſich aber wohl zutragen. Beyde ge-<lb/> hen
                        ab. Silvio u. Odoardo, die ihre Unterredung mit angehoͤret,<lb/> ſagen, ſie
                        wollten ſich dieſe Gelegenheit zu Nutze machen u. daß ſie<lb/> mit Ungedult
                        auf den Arlequin warteten; um zu wiſſen, ob er den <lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Brief</fw>
                        <pb facs="#perelge-5" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> Brief angebracht. Arlequin koͤmmt und ſagt, er
                        habe den Brief<lb/> des Pantalons Toͤchtern nicht einhaͤndigen koͤnnen;
                        indem er ſie nicht<lb/> geſehen haͤtte. Die Liebhaber ſagen ihm, der
                        Pantalon ſey ausge-<lb/> gangen u. koͤnne er alſo den Brief wohl abgeben und
                        gehen ſort um<lb/> dem Brighella Nachricht zugeben, was der Alte von dem
                        Globo ge-<lb/> ſprochen. Arlequin klopfft an. Pantalon laͤßt ſich hoͤren.
                        Arlequin<lb/> verſteckt ſich, kommt aber wieder zuruͤck u. klopfft an.
                        Pantalon kommt<lb/> und indem er in ſein Hauß gehen will, kommt Diana
                        heraus, ſo den<lb/> Arlequin gemerckt, u. ſagt auf Frantzoͤſiſch: que veux
                        tu mon cher<lb/> Arlequin? Wie ſie ihren Vater gewahr wird, wird ſie gantz
                        be-<lb/> ſtuͤrtzt. Der Alte kommt auf den Argwohn, als ob ſie mit
                        demjenigen,<lb/> ſo ihm den Poſſen geſpielet, die Sache gekartet und fragt
                        ſie deswegen.<lb/> Jhre Antwort iſt gantz verwirrt, indem ſie ſich aber, ſo
                        gut ſie kan, ent-<lb/> ſchuldiget, ſteckt ihr Arlequin den Brief zu u. gehet
                        fort. Pantalon<lb/> fuͤhret ſeine Tochter in das Hauß. Arlequin trit auf u.
                        erzehlet den<lb/> Liebhabern, er habe den Brief uͤbergeben. Silvio ſagt zu
                        dem Brig-<lb/> hella die Sache von dem Globo. Brighella ſagt hierauf dem
                        Arle-<lb/> quin etwas in das Ohr, ſpricht den Liebhabern einen Muth ein,
                        und<lb/> ſagt, er habe ein Mittel ausgefunden, ihre Liebſten zu entfuͤhren
                        u.<lb/> gehet fort.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor.</stage>
                    <p rend="indent">Diana, Vittoria u. Smeraldina beklagen ſich, daß ſie der
                        Alte<lb/> eingeſchloſſen hielte. Pantalon koͤmmt u. erzehlet ihnen, daß er
                        eine<lb/> Welt-Kugel in ſeinem Hauſe erwarte u. ſagt, ſie ſolten ſich als
                        ver-<lb/> nuͤnfftige Leute dabey auffuͤhren. Hier zu kommt Brighella n.
                        laͤßt<lb/> den Arlequin in einer Welt-Kugel herein bringen. Pantalon
                        bewun-<lb/> dert ſie nach einigen Poſſen heißt er ſie auf ſeine Gallerie
                        ſetzen,<lb/> u. gehet mit ſeinen Toͤchtern fort.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stad.</stage>
                    <p rend="indent">Pantalon trit auf u. ſagt, er wolle dem Doctor bitten, daß
                        er<lb/> ihn dieſe Nacht in ſeinem Hauſe ſchlaffen laſſe u. klopft an.
                        Der<lb/> Doctor koͤmmt heraus u. verſpricht, ſeine Bitte zu gewahren.
                        Hierauf<lb/> koͤmmt der Arlequin mit dem Frauenziumer, u. weil es finſter iſt,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">und</fw>
                        <pb facs="#perelge-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> u. er glaubt, daß die Alten ſeine Herren ſind,
                        uͤbergiebt er ihnen die<lb/> Diana u. Vittoria u. geht lachend weg Die Alien
                        freuen ſich uͤber<lb/> den Poßen und gehen mit dem Frauenzimmer nach Hauſe;
                        womit<lb/> der Beſchluß der andern Handlung gemacht wird.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Die Dritte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Pantalon nimmt Abſchied von dem Doctor u. ſagt er wolle
                        auf<lb/> die Auffuͤhrung ſeiner Toͤchter ein wachſammes Auge haben.
                        Arle-<lb/> quin, der zugehoͤret, fragt den Silvio u. Odoardo, wo ihre
                        Liebſten<lb/> hingekommen waͤren, die er ihnen ſo empfohlen. Die Liebhaber
                        ſa-<lb/> gen, ſie wuͤſten es nicht u. haͤtten auch niemand geſehen.
                        Arlequin<lb/> nachdem er etwas nachgedacht, ſagt, er haͤtte ihre Liebſten an
                        zwey<lb/> Perſonen uͤbergeben u. geglaubt, daß ſie es waͤren. Die
                        Liebhaber<lb/> werden uͤber dieſen Zufall beſtuͤrtzt. Arlequin ſagt, ſie
                        ſollten ſich nur<lb/> wegbegeben, er wollte ſehen, ob ſie zu Hauſe waͤren u.
                        giebt der Sme-<lb/> raldina ein Zeichen. Dieſe koͤmmt an die Thuͤre; die
                        Alten aber hoͤ-<lb/> ren an den Fenſtern zu. Arlequin koͤmmt mit der
                        Smeraldina uͤberein,<lb/> die Flucht zu nehmen. Sie klopf ihm auf die Achſel
                        u. ſagt, er ſolle<lb/> ein wenig warten, ſie wollte nur noch etwas hohlen.
                        Arlequin ſagt,<lb/> ſie ſolle der Diana u. Vitroria anrathen mit ihren
                        Liebhabern ein glei-<lb/> ches zu thun. Smeraldina verſpricht ſolches u.
                        gehet fort. Arle-<lb/> quin ſagt, er wolle ſeinen Herren davon Nachricht
                        geben u. ge-<lb/> het auch ab. Der Doctor trit auf und ſagt, er fuͤrchte,
                        die Sme-<lb/> raldina zu verliehren und rufft den Pantalon. Dieſer glaubt in
                        Fin-<lb/> ſtern, daß es der Arlequin ſey u. verſtellet ſeine Stimme. Der
                        Do-<lb/> ctor dencket, es ſey die Smeraldina, umarmet ihn u. will ihn in
                        ſein<lb/> Hauß fuͤhren. Pantalon giebt dem Doctor einen Schlag u.
                        ſichzugleich zu<lb/> erkennen. Beyde verwundern ſich uͤber ihren Jrrthum.
                        Der Doctor<lb/> erzehlet hierauf, was er von der Entfuͤhrung verſtanden.
                        Pantalon<lb/> antwortet, er habe alles auch mit angehoͤrt u. bittet den
                        Doctor zu<lb/> ſich in das Hauß, damit ſie den Liebhabern ſeiner Toͤchter
                        gleichen<lb/> Wiederſtand thun koͤnten. Silvio u. Odoardo, die ihre Abrede
                        mit<lb/> angehoͤret, ſagen, ſie wollten den Alten ſchon zu ſchaffen machen
                        u.<lb/> geben ein Zeichen. Die Alten kommen heraus, als Frauenzimmer<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">an-</fw>
                        <pb facs="#perelge-7" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> angekleidet und ſagen, es ſey alles fertig zur
                        Flucht. Die Liebhaber<lb/> ſtellen ſich, als ob ſie mit einem ſolche
                        Entſchluß, der dem weiblichen<lb/> Geſchlechte nicht viel Ehre mache,
                        durchaus nicht zu frieden waͤren,<lb/> pruͤgeln die Alten u. gehen ab. Die
                        Allten bleiben gantz ver-<lb/> druͤßlich zuruͤck u. der Pantalon ſagt zu dem
                        Doctor, er ſolle Gedult<lb/> haben und gehet in ſein Hauß. Der Doctor thut
                        desgleichen. Der<lb/> Arlequin koͤmmt mit einer Leiter, macht allerley
                        Poſſen und ſteigt<lb/> endlich in des Pantalons Hauß zum Fenſter hinein.
                        Hierauf kommen<lb/> die Liebhaber mit dem Brighella und vergnuͤgen ſich, daß
                        ſie die Al-<lb/> ten ansgepruͤgelt; Bezeigen ſich aber dabey ſehr
                        ungedultig, zu<lb/> wiſſen, was Arlequin fuͤr ſie ausgerichtet. Arlequin
                        oͤffnet ihnen<lb/> die Thuͤre u. laͤßt ſie zu ihre Liebſten in das Hauß.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in ein Zimmer.</stage>
                    <p rend="indent">Smeraldina giebt ihren Muhmen den Rath mit ihren Liebhabern die
                        Flucht zu nehmen, welche gleich in das Zimmer treten. Alle be- zeigen ſich
                        ſehr erfreut uͤber ihre Ankunfft. Allein die Alten kommen dazu, und wie ſie
                        die Liebhaber in des Frauenzimmers Geſellſchafft ſe- hen, beklagen ſie ſich
                        auf das aͤuſſerſte. Silvio u. Odoardo beſaͤnffti- gen ſie u. mit der
                        dreyfachen Heyrath des Silvio, Odoardo u. Arle- quins endiget ſich das
                        gantze Schau-Spiel.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Scavalcare uno steccato</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#perezru-1" n="1"/>
                <head type="main">SCAVALCARE UNO STECCATO.</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1733">nel 1733.</date></head>
                <pb facs="#perezru-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO</head>
                    <p rend="indent">SILVIO e Odoardo, appassionatamente innamorati delle figlie di
                        Pantalone, chiedono la loro mano ma Pantalone rifiuta. Ciò costringe gli
                        innamorati a chiedere aiuto a Brighella, il quale, con la mediazione di
                        Arlecchino, inganna il vecchio e fa sposare i suoi padroni con le loro
                        fidanzate.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana e Vittoria.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="diana_it">DIANA, e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="vittoria_it">VITTORIA.</role>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>sua nipote.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>suo amico.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="silvio_it">SILVIO e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>amici.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                            <roleDesc>servitori.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Verona.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#perezru-3" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <p rend="indent">SILVIO e Odoardo entrano parlando della loro passione per le
                        figlie di Pantalone e della diligenza del vecchio nel custodirle e non farle
                        vedere a loro.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO arriva e con una frase divertente dimostra a Silvio
                        e a Odoardo che la ragione e il dovere tra loro non sono in armonia. Proprio
                        questa, dice Arlecchino, è la causa del litigio che ha avuto con una persona
                        che aveva un’opinione diversa dalla sua. Gli innamorati, dopo aver dato il
                        loro parere a quel proposito, costringono Arlecchino a bussare al cancello
                        delle loro fidanzate. Diana e Vittoria escono, sono felici di vedere i loro
                        innamorati e chiedono ad Arlecchino di stare di guardia e far sapere subito
                        a loro se vede arrivare Pantalone. Arlecchino con quel pretesto li spaventa
                        spesso. Poi arriva Pantalone e si ferma in mezzo agli innamorati. Le ragazze
                        vanno via senza dire nulla davanti al padre. Da quello derivano molti lazzi,
                        dopo i quali gli innamorati e Arlecchino vanno via. Pantalone rimane
                        arrabbiato, arriva il Dottore che, vedendolo furioso, gli chiede la ragione.
                        Pantalone gli racconta cosa è successo. Il Dottore chiede a Pantalone la
                        mano di sua nipote Smeraldina. Pantalone gliela concede e vanno a scrivere
                        l’atto di matrimonio.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra palesando con molte parole il suo amore per
                        Smeraldina e la chiama. Arriva Smeraldina. Iniziano <pb facs="#perezru-4" n="4"/> a farsi delle carezze. Intanto entra Pantalone. Smeraldina e
                        Arlecchino vorrebbero andarsene ma il vecchio li trattiene e chiede ad
                        Arlecchino cosa voleva da sua nipote. Arlecchino dopo molte bugie inizia a
                        chiedergliela in moglie. Pantalone rifiuta e obbliga Smeraldina ad entrare
                        in casa sua. Arlecchino si mostra spavaldo. Pantalone finge di essere
                        spaventato e gli dice che va a prendere la dote e tornerà presto. Il vecchio
                        ritorna con un bastone e si mette a picchiare Arlecchino che, minacciandolo,
                        va via. Pantalone rimane tutto agitato, arriva il Dottore con una lettera,
                        dice di averla ricevuta all’ufficio postale e la consegna a Pantalone. Il
                        corrispondente chiede al vecchio di trovargli uno scheletro [cioè l’insieme
                        delle ossa umane, assemblate come è proprio dell’uomo]. Nel mentre entrano
                        Silvio e Odoardo che avevano visto il vecchio da lontano, gli si avvicinano
                        e, su consiglio di Brighella che va via, chiedono, dopo molti complimenti,
                        il permesso di sposare le figlie. Pantalone gli nega il permesso. Silvio e
                        Odoardo, tristi, vanno via per informare Brighella del rifiuto. Pantalone
                        chiede al Dottore di trovargli uno scheletro. Il Dottore promette di
                        servirlo in quella ricerca e se ne va. Pantalone rimane, arriva da lui
                        Brighella abbigliato da marinaio e dice al vecchio di avere uno scheletro da
                        vendere. <pb facs="#perezru-5" n="5"/> Pantalone, rallegrandosi, gli ordina
                        di portare lo scheletro attraverso il cancello del giardino, dice che sarà
                        ad aspettarlo e va via. Brighella si compiace che il suo stratagemma sia
                        andato a buon fine e se ne va.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA DI PANTALONE.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE dice di aspettare con impazienza lo scheletro.
                        Brighella entra portando Arlecchino vestito come uno scheletro. Da quello
                        nasce un lazzo causato dai vari movimenti del corpo di Arlecchino e dalla
                        paura di Pantalone, tutti vanno via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">Il DOTTORE dice che vuole vedersi con Pantalone e inizia a
                        bussare al suo cancello. Subito entra Arlecchino vestito come uno scheletro
                        e dietro di lui Pantalone. Il lazzo conclude il</p>
                    <p rend="indent">PRIMO ATTO.</p>
                </div>
                <pb facs="#perezru-6" n="6"/>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">PANTALONE corre fuori da casa sua scappando dallo scheletro. In
                        quel momento arriva il Dottore e dice qualcosa a Pantalone. Pantalone,
                        pensando che fosse lo scheletro, si spaventa. Alla fine, il vecchio torna in
                        sé e racconta al Dottore cosa gli è successo. Il Dottore se ne dispiace e
                        dopo gli dice che ha trovato il globo [il globo celeste o il mappamondo,
                        oppure una sfera di vetro su un piedistallo che si usa mettere sui camini]
                        di cui gli aveva parlato Pantalone e che è molto bello. Pantalone risponde
                        di non averne più bisogno per evitare qualche nuova disgrazia, ma
                        ciononostante prima vuole vederlo ed entrambi vanno via. Silvio e Odoardo,
                        avendo sentito la conversazione dei vecchi, dicono di voler sfruttare
                        quell’occasione a loro vantaggio e che aspettano Arlecchino con trepidazione
                        per sapere se è riuscito a consegnare la lettera. Arriva Arlecchino, dice
                        che non ha potuto consegnare la lettera alle figlie di Pantalone perché non
                        le ha viste. Gli innamorati gli dicono che in quel momento il vecchio non è
                        a casa, così Arlecchino può consegnare la lettera e vanno via per informare
                        Brighella che i vecchi parlavano di un globo. Arlecchino seguendo il loro
                        ordine si mette a bussare al cancello. Pantalone risponde da dentro.
                        Arlecchino si nasconde, poi torna e inizia a bussare di nuovo. Pantalone
                        esce fuori e allora Diana, che ha sentito la voce di Arlecchino, entra
                        dicendo: COSA TI SERVE, MIO <pb facs="#perezru-7" n="7"/> CARO
                        ARLECCHINUCCIO? Ma vedendo suo padre si imbarazza. Pantalone sospetta che
                        Diana sia in combutta con i suoi schernitori e vuole che lo ammetta. Diana
                        non sa come difendersi. Intanto Arlecchino con un lazzo consegna la lettera
                        a Diana e se ne va. Pantalone porta la figlia a casa con sé.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra dicendo agli innamorati che ha consegnato la
                        lettera a Diana. Silvio racconta a Brighella del globo. Brighella dice
                        qualcosa all’orecchio di Arlecchino e incoraggia gli innamorati confidando
                        loro di aver escogitato un modo per portare via le ragazze, poi va via
                        dicendo che la notte si avvicina.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">DIANA, Vittoria e Smeraldina si lamentano che il vecchio le
                        tiene sempre rinchiuse. Arriva Pantalone e dice loro che sta aspettando
                        delle persone e per quello devono essere docili. Poi arriva Brighella
                        portando Arlecchino nel globo, Pantalone si sorprende, da quello nasce un
                        lazzo divertente. Alla fine, Pantalone ordina di mettere quel globo nella
                        galleria e conduce le sue figlie con sé.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra dicendo che vuole chiedere al Dottore di
                        passare la notte da lui e inizia a bussare alla sua porta. Il Dottore
                        accetta. In quel momento Arlecchino <pb facs="#perezru-8" n="8"/> entra nel
                        buio con le ragazze e, pensando che quei vecchi fossero i suoi signori
                        Silvio e Odoardo, gli consegna Diana e Vittoria e va via ridendo. I vecchi
                        esultano per l’errore di Arlecchino, con un lazzo portano a casa Diana,
                        Vittoria e Smeraldina e così finisce il</p>
                    <p rend="indent">SECONDO ATTO.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">PANTALONE saluta il Dottore che torna a casa il quale gli
                        raccomanda di tenere d’occhio le sue figlie. Nel frattempo, entra Arlecchino
                        e chiede a Silvio e Odoardo dove hanno portato le loro fidanzate che lui gli
                        ha recentemente consegnato. Gli innamorati non capiscono e dicono di non
                        aver visto nessuno. Arlecchino ripensa all’accaduto, dice di aver dato le
                        loro fidanzate a due persone pensando che fossero loro. Gli innamorati si
                        disperano. Arlecchino dice a Silvio e Odoardo di andare via per un’ora,
                        intanto lui vuole vedere se sono a casa e fa un segno a Smeraldina che esce
                        dal cancello. Nello stesso momento Pantalone e il Dottore origliano,
                        ciascuno dalla propria finestra. Arlecchino si accorda con Smeraldina per
                        organizzare la fuga. La ragazza gli dice di aspettare un po’ finché lei non
                        prende qualcosa e ritorna. Arlecchino chiede a Smeraldina di consigliare a
                        Diana e Vittoria di seguire il suo esempio e di fuggire con i loro
                        innamorati. Smeraldina promette di farlo e va via. <pb facs="#perezru-9" n="9"/> Arlecchino dice di voler avvertire i suoi signori e anche lui va
                        via. Il Dottore, temendo di perdere Smeraldina, dice di voler informare
                        Pantalone di ciò che ha sentito e inizia a chiamarlo. Pantalone, al buio,
                        pensando che fosse Arlecchino che è venuto a portare via Smeraldina, finge
                        di parlare con la voce della nipote. Il Dottore, credendo che fosse
                        Smeraldina, lo abbraccia e vuole condurlo a casa sua. Pantalone inizia a
                        picchiarlo. Il Dottore si palesa ed entrambi capiscono il proprio errore.
                        Alla fine, il Dottore dice a Pantalone cosa ha sentito dalla finestra.
                        Pantalone gli risponde che sa già tutto e gli chiede di andare da lui per
                        prendersi gioco in qualche modo degli innamorati delle sue figlie. Silvio e
                        Odoardo, avendo udito il loro accordo, dicono che vogliono far arrabbiare i
                        vecchi. Per quel motivo fanno un segno e i vecchi entrano vestiti da donna e
                        dicono che sono già pronti per scappare con loro. Gli innamorati fingono di
                        essere sorpresi da un’idea così disdicevole per l’onore delle fanciulle,
                        iniziano a rimproverarli e a picchiarli, poi vanno via. I vecchi rimangono
                        molto tristi. Pantalone dice al Dottore che deve avere pazienza e andare a
                        casa sua. Il Dottore lo fa. Arlecchino entra con una scala e fa molti lazzi.
                        Alla fine, si arrampica alla finestra di casa di Pantalone. Nel frattempo,
                        gli innamorati ritornano con Brighella, ridendo per aver bastonato i vecchi
                        e con grande impazienza domandano notizie di quello che ha fatto Arlecchino
                        per aiutare loro. Arlecchino apre loro <pb facs="#perezru-10" n="10"/> la
                        porta e li fa entrare dalle loro fidanzate.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
                    <p rend="indent">SMERALDINA consiglia alle cugine di andare via con i loro
                        innamorati. In quel momento entrano Silvio e Odoardo e sono felici di vedere
                        le fidanzate. Ma Diana e Vittoria non osano fuggire con loro per paura. Nel
                        mentre arrivano i vecchi che trovando degli sconosciuti con Diana e Vittoria
                        si arrabbiano. Silvio e Odoardo li calmano e un triplo matrimonio di Silvio
                        con Diana, Odoardo con Vittoria, e Arlecchino con Smeraldina conclude la</p>
                    <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>