<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Smeraldina che si fa odiare</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Translation by</resp>
               <name>Alice Pieroni</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>REvision of translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding by</resp>
               <name>Eleonora Zordan, Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Smeraldina che si fa odiare fu rappresentata dai comici italiani a San Pietroburgo
               nel 1733. Stando al rendiconto amministrativo di Giuseppe Avolio che riporta
               annotazioni relative all’allestimento della “commedia dell’odiata”, la pièce fu
               probabilmente ripresa il 7 luglio 1734. L’intreccio della commedia è simile a
               Smeraldina spirito folletto e appartiene al genere ben codificato degli scenari della
               donna spirito o della donna indiavolata, basati sulle sue trasformazioni e i suoi
               travestimenti. In questo scenario la protagonista si traveste da donna tedesca, da
               petit-maître, da cavaliere spagnolo, da uomo. L’importanza assunta dalla protagonista
               Smeraldina, la trama incentrata esclusivamente sulla sua personalità e sulle sue doti
               performative, nonché il mancato rinvenimento di una possibile fonte dello scenario
               (Pieroni, 131–132) lasciano presuppore che la commedia fosse realizzata appositamente
               per l’attrice Adriana Sacco, l’interprete di Smeraldina e sorella maggiore del
               celebre Truffaldino Antonio Sacco.</p>
            <p>Le stampe delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso le diverse
               biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei facsimili per ogni
               versione.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>ВЪ НЕНАВИСТЬ ПРИШЕДШАЯ СМЕРАЛДIНА</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Eleonora Zordan</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 POET DRAM IV, 8250 (16b) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN1757474781</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="11">11 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="smerodia_ru_001" url="/img/smerodia_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_002" url="/img/smerodia_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_003" url="/img/smerodia_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_004" url="/img/smerodia_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_005" url="/img/smerodia_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_006" url="/img/smerodia_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_007" url="/img/smerodia_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_008" url="/img/smerodia_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_009" url="/img/smerodia_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_010" url="/img/smerodia_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ru_011" url="/img/smerodia_ru_011.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#smerodia_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">ВЪ НЕНАВИСТЬ ПРИШЕДШАЯ<lb/>СМЕРАЛДIНА</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
               <date when="1733">1733</date> года.</head>
            <pb facs="#smerodia_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕИ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА, которая еще въ младенчествѣ у сво-<lb/>ихъ родителеи
                  пропала и къ превеликому недоволь-<lb/>ству Панталона ея дяди подъ Докторскимъ
                  надзиранïемъ<lb/>состоитъ, приходя въ большïи возрастъ становится
                  такъ<lb/>своевольна и горда, что Докторъ принужденъ учинился<lb/>еи ея имѣнïе
                  отдать и еïо совсѣмъ съ двора збить, въ<lb/>самое то время, когда она отъ своего
                  любовника Сïлвïя<lb/>оставлена была, которои возревновался и на Аурелïѣ
                  Пе-<lb/>тронïевои дочери жениться старается, но которая его<lb/>ненавидитъ; понеже
                  она въ Одоарда влюбилась, въ чемъ<lb/>вся завязка комедïи состоитъ.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДЪИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА</role>
                  <roleDesc>его племянница.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРІГЕЛЛЪ</role>
                  <roleDesc>слуга.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="flaminio_ru">ФЛАМІНІИ</role>
                  <roleDesc>его племянникъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="petronio_ru">ПЕТРОНІИ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ru">ДІАНА</role>
                  <roleDesc>его жена.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛІЯ</role>
                  <roleDesc>дочь.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ru">СІЛВІИ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКІНЪ</role>
                  <roleDesc>слуга.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Это дѣиствïе въ Болоньнѣ.</p>
            </set>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#smerodia_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВІЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ жалуется Доктору, что онъ надъ<lb/>его племянницею
                  Смералдïною, которая до него только<lb/>принадлежитъ, надзиранïе на себя принялъ.
                  Докторъ<lb/>извиняется тѣмъ, что то здѣлано по волѣ его брата<lb/>Стефанелла, и
                  при томъ ему объявляетъ, что Смерал-<lb/>дïна приходя въ большïи возрастъ, такъ
                  своевольна и<lb/>упряма учинилась, что онъ принужденъ быль еïо со всѣмъ<lb/>ея
                  пожиткомъ съ двора збить. При томъ предлагаетъ<lb/>онъ ему, чтобъ он еïо за
                  Фламïнïя выдалъ, и просить его,<lb/>о томъ съ Смералдïною поговорить. Панталонъ то
                  ему<lb/>обѣщаетъ, хотя и противъ своеи праведнои воли, а Док-<lb/>торъ для
                  сысканïя своего племянника отходить.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПЕРЕМЕНЯЕТСЯ ВЪ СМЕРАЛДІНИНУ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДІНА разсердившись бьïотъ Арлекïна, за то,<lb/>что онъ Сïлвïю
                  писма отнести не хочетъ. Арлекïнъ го-<lb/>ворить, что онъ того здѣлать не можетъ;
                  по тому что<lb/>Сïлвïи ему побоями грозилъ, буде онъ хоть малое что<lb/>ея именемъ
                  къ нему принесетъ или о неи говорить будетъ.<lb/>Она объявляетъ ему причину, за
                  что Сïлвïи на неïо сер-<lb/>дится, и сказываетъ что одинъ изъ ево
                  сродственниковъ<lb/>къ неи приходилъ, которои хотѣлъ на неи жениться и
                  при<lb/>прощенïи еи сказалъ: прости моя любезная. Къ тому,<lb/>говоритъ она,
                  подошолъ Сïлвïи и за оныя два послѣднïя<lb/>слова такъ возревновался, что онъ еïо
                  оставилъ, не хотя<lb/>у неи самои правды въ семь выслушать; однакожъ она
                  на-<lb/>дѣется симъ писмомъ опять всïо въ доброе состоянïе при-<lb/>весть. Но
                  Арлекïнъ не смотря на сïе всегда въ томъ<lb/>стоить, что онъ писма отдать не
                  хочетъ; однакожъ на<lb/>послѣдокъ принуждаетъ она его по нѣкоторыхъ
                  шуткахъ<lb/>оное писмо принять, и его господину сказать; что онъ<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">У 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">о томъ</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw>о томъ самъ тужить будетъ, ежели онъ еïо всегда
                  такъ<lb/>презирать станетъ. Арлекïнъ, будучи силою принужденъ<lb/>всïо по ея волѣ
                  обѣщать, отходить. Смералдïна оставшись<lb/>говоритъ, что она отъ нѣкоторои
                  Французскои женщины<lb/>заворожонои перстень получила, которымъ она въ
                  разныя<lb/>виды переворачиваться и не видимою дѣлаться можетъ,<lb/>когда и какъ еи
                  захочется, и при томъ надѣется помо-<lb/>щïю онаго перстня своего любовника либо
                  къ его должно-<lb/>сти привесть, либо безпрестанно мучить. Къ сему прихо-<lb/>дить
                  Панталонъ, которои, пожуривъ еïо прежде за ея<lb/>худои нравъ, предлагаетъ еи
                  супружество съ Докторскимъ<lb/>племянникомъ Фламïнïемъ. Она надъ тѣмъ смѣïотся и
                  очюнь<lb/>не вѣжливо съ нимъ поступаетъ. По томъ оба по нѣкото-<lb/>рыхъ
                  театральныхъ шуткахъ отходятъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">СІЛВІИ толкнулъ Арлекïна ногою, для того что онъ ему<lb/>отъ
                  Смералдïны писмо принïосъ. Арлекïнъ извиняется и<lb/>дѣлаетъ такïя тѣлодвиженïя,
                  которыя Смералдïна въ то<lb/>время употребляла, какъ она ево принудила писмо
                  при-<lb/>нять. По нѣкоторыхъ на театрѣ обыкновенныхъ шут-<lb/>кахъ бьïотъ его
                  Сïлвïи опять, къ чему приходить Петро-<lb/>нïи, которому между тѣмъ такъ же
                  нѣсколько ударовъ<lb/>досталось. Сïлвïи извиняется, и по нѣкоторыхъ
                  театру<lb/>приличныхъ игрушкахъ сказываеть Петронïи Сïлвïю,<lb/>что его дочь
                  Аурелïя съ того времени не утѣшно печа-<lb/>лится, какъ онъ еи о бракѣ съ нимъ
                  объявилъ. Сïлвïи<lb/>думаетъ, что сïя печаль только для того выдумана,
                  чтобъ<lb/>свадьбу продлить и въ своемъ словъ опять отказываеть.<lb/>Петронïи
                  отходить, чтобъ ея утѣшить; но Сïлвïи<lb/>оставшись говоритъ, что онъ, на смѣхъ
                  Смералдïнѣ, же-<lb/>ниться хочетъ; и как онъ ея непостоянство многими<lb/>словами
                  поносилъ, то приходитъ Смералдïна во образѣ<lb/>Нѣмецкои женщины и попрекаетъ ему
                  его невѣрностïю.<lb/>По семь выходить Арлекïнъ, и съ Немецкою женщиною<lb/>всякïя
                  шутки дѣлаеть, но Смералдïна оказавши себя от-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ходитъ.</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ru_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> ходитъ. Сïлвïи весьма о томъ досадуеть, и
                  приказываетъ<lb/>Арлекïну ящичекъ принести, которои онъ своеи новои<lb/>любовницѣ
                  подарить хочетъ, и оба отходятъ. Панта-<lb/>лонъ приходя жалуется Брïгеллу, что
                  его племян-<lb/>ница вредительными ея намѣренïями въ бѣду приходить.<lb/>Брïгеллъ
                  ужаснувшись отъ стариковыхь словъ поïотъ<lb/>передъ нимъ пѣсню, и оба отходятъ.
                  Арлекïнъ возвра-<lb/>щается съ ящичкомъ, которои онъ Аурелïѣ отнести
                  дол-<lb/>женъ; но какъ онъ о непостоянствѣ своего господина<lb/>въ перемѣнѣ своихъ
                  любовницъ разсуждаетъ, то при-<lb/>ходитъ Брïгеллъ съ Смералдïною на задъ, и оба
                  по нѣ-<lb/>которыхъ театральныхъ игрушкахъ онои ящичекъ у него<lb/>утащили, а
                  вмѣсто того другои такои же тихонько<lb/>подсунули, и пошли прочъ. Арлекïнъ такъ
                  же пошолъ при-<lb/>казъ своего господина отправлять.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПЕРЕМЕНЯЕТСЯ ВЪ АУРЕЛІИНУ<lb/> КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">АУРЕЛІЯ разговариваетъ съ Одоардомъ о ея любви<lb/>и сказываетъ, что
                  ея отецъ хочетъ еïо за Сïлвïя выдать.<lb/>Одоардъ утверждаетъ еïо въ вѣрности и
                  обѣщаетъ еи<lb/>всякое вспоможенïе и постоянство. Между тѣмъ прихо-<lb/>дитъ
                  Петронïи и Дïана, которые Одоарда увидѣвши у<lb/>своеи дочери бранятъ и вонъ
                  высылаютъ. Одоардъ, видя<lb/>что онъ ихъ на свою сторону склонить не можетъ,
                  от-<lb/>ходить. Петронïи говорить своеи дочери, чтобъ она<lb/>больше о Одоардѣ не
                  мыслила, но о Сïлвïѣ, которои ея<lb/>мужемъ быть долженъ. Аурелïя отвѣщаетъ, что
                  она<lb/>много говорить не хочетъ, довольно что она свое сердце<lb/>и слово Одоарду
                  уже дала. Сïлвïи приходить, кланяется<lb/>своеи сговореннои невѣстѣ и спрашиваетъ,
                  получила ли<lb/>она то, что онъ еи прислалъ? Она ему отвѣщаетъ съ<lb/>сердца, что
                  нѣтъ. Къ тому приходить Арлекïнъ съ ящич-<lb/>комъ. Сïлвïи его бранить, что онъ
                  такъ долго замѣш-<lb/>калъ; но онъ извиняется, сколько можетъ. На
                  послѣдокъ<lb/>Аурелïя онои ящичекъ вскрываетъ, и понеже она во ономъ<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">У 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">только</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ru_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> только нѣкоторыя смѣшныя вещи нашла, того ради
                  она<lb/>осердилась. Сïлвïи, не вѣдая что тутъ дѣлать, бросается<lb/>на Арлекïна и
                  хочетъ его бить, которои не знаетъ что<lb/>о сеи перемѣнѣ сказать. Между симъ
                  приходить Смерал-<lb/>дïна, попрекаетъ Сïлвïю опять его невѣрностïю и
                  не-<lb/>постоянствомъ, и по нѣкоторыхъ театру своиственныхъ<lb/>шуткахъ она себя
                  объявляетъ, что окончиваетъ</p>
               <p rend="indent">первое дѣиствïе.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВІЕ ВТОРОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">СIЛВIИ приходитъ грозя Арлекïну, что онъ ящи-<lb/>чекъ перемѣнилъ.
                  Арлекïнъ сказываетъ, что онъ то видя<lb/>и самъ ужаснулся, и дѣлаетъ всякïя театру
                  пристоиныя<lb/>шутки. По томъ приходитъ Одоардъ, которои увидѣвъ<lb/>своего
                  противника Сïлвïя, принуждаетъ его за шпагу<lb/>приняться. Арлекïнъ вступается за
                  своего господина, и<lb/>какъ они между собою биться стали, то Сïлвïи
                  упалъ.<lb/>Одоардъ хотѣлъ сеи случаи въ свою пользу употребить;<lb/>но Смералдïна
                  пришедъ во образѣ одного Гïшпанца Одо-<lb/>арду въ его намѣренïи препятствïе
                  дѣлаетъ. Одоардъ<lb/>съ грозами отходить. Смералдïна попрекая Сïлвïю
                  его<lb/>невѣрствомъ себя объявляетъ. Сïлвïю становится то<lb/>весьма досадно, что
                  та его отъ смерти избавила, которую<lb/>онъ ненавидитъ. Смералдïна отходить.
                  Сïлвïи и Арле-<lb/>кïнъ остаются. Петронïи приходя говорить Сïлвïю,
                  что<lb/>Аурелïя за оныя насмѣшки, которыи еи ящичкомъ здѣ-<lb/>лались, и за то,
                  что ему чужая женщина сказала, очюнь раз-<lb/>сердилась. Сïлвïи отвѣщаетъ, что это
                  не что иное есть<lb/>какъ только обманъ, и что онъ на смѣхъ всѣмъ
                  своимъ<lb/>противникамъ еще сегожъ дня женится. Петронïю то<lb/>очюнь понравилось.
                  Сïлвïи ему сказываетъ, что онъ хо-<lb/>четъ дорогое платье купить, и приказываетъ Арлекïну<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">до</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ru_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw>до тѣхъ поръ у двора караулить, чтобъ онъ отъ
                  нападе-<lb/>нïя Одоардова безопасенъ былъ. Арлекïнъ обѣщаетъ во<lb/>всемъ
                  послушнымъ быть, а Сïлвïи и Петронïи отходятъ.<lb/>Одоардъ пришедъ говоритъ, что
                  онъ Сïлвïя у ветошника<lb/>видѣлъ, чего ради онъ его отсутьствïе въ пользу
                  упо-<lb/>требить и съ своею любовницею видѣться хочетъ; но обо-<lb/>зрѣвши
                  Арлекïна подумалъ онъ тотъ часъ, что онъ по-<lb/>ставленъ караулитъ. Съ нимъ
                  началъ онъ всякïя шутки дѣлать<lb/>и на послѣдокъ пошолъ въ домъ, а Арлекïнъ
                  остал-<lb/>ся у двереи. Сïлвïи возвращается съ Петронïемъ на задъ<lb/>въ зѣло
                  изрядномъ платьѣ, и спрашиваетъ у Арлекïна, не<lb/>приходилъ ли кто? Арлекïнъ
                  разсказываетъ имъ очюнь<lb/>смѣшнымъ образомъ, что у него съ Одоардомъ
                  здѣлалось,<lb/>и какъ Сïлвïи и Петронïи отъ того въ ужасъ приходятъ,<lb/>то
                  выгоняетъ Дïана Одоарда палкою изъ двора и сказы-<lb/>ваетъ имъ обоимъ, что она
                  его у своеи дочери въ<lb/>камерѣ застала. Сïлвïи для отвращенïя всѣхъ
                  досадныхъ<lb/>слѣдствïи, совѣтуетъ свою невѣсту къ себѣ въ домъ<lb/>взять и въ
                  слѣдующую ночь свадьбу сыграть. Петронïи<lb/>и Дïана сïе похваляютъ, и призвавъ
                  Аурелïю велятъ еи<lb/>съ Сïлвïемъ, яко съ ея мужемъ, домои итти. Аурелïя
                  въ<lb/>томъ противится, но они еïо принуждаютъ, и такъ по<lb/>нѣкоторыхъ на театрѣ
                  обыкновенныхъ шуткахъ всѣ къ<lb/>Сïлвïю въ домъ отходятъ, но Петронïи тамъ
                  остается.<lb/>Смералдïна входитъ во образѣ щоголя и бранить Петро-<lb/>нïя, что
                  онъ свою дочь за Сïлвïя насильно отдать хо-<lb/>четъ которои уже и съ другими
                  спознать имѣлъ. Петро-<lb/>нïи отвѣщаетъ, что онъ своего слова отмѣнить не
                  мо-<lb/>жетъ, и отходить. Смералдïна говоритъ, что она то уже<lb/>инако
                  перевернетъ, и также отходить. Одоардъ при-<lb/>ходя говорить Панталону, что
                  Сïлвïи тому причиною,<lb/>что онъ Аурелïи достать не могъ; по тому что
                  Петро-<lb/>нïи ему уже было и слово въ томъ далъ. Панталонъ со-<lb/>вѣтуетъ ему
                  Фламïнïя его друга къ тому склонить,<lb/>чтобъ онъ притворился, будто онъ въ
                  Смералдïну влю-<lb/>бился, что подастъ способъ Сïлвïя мучить и
                  принуждать,<lb/>чтобъ онъ имъ свою любовницу уступилъ. Одоарду сеи<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">совѣтъ</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ru_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw>совѣтъ нравится, чего ради идетъ онъ Фламïнïя искать.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТ КАМЕРУ СІЛВІЕВУ.</stage>
               <p rend="indent">ДІАНА и Петронïи приходять и говорять Аурелïѣ,<lb/>чтобъ она
                  сердеться перестала и за Сïлвïя добромъ пошла.<lb/>Она въ томъ отказываетъ и
                  припоминаетъ прежнïя его<lb/>любовныя обхожденïя и непостоянство, которое онъ
                  Сме-<lb/>ралдïнѣ показалъ; но они тому смѣются и отъ нея въ томъ<lb/>конечно
                  послушанïя требуютъ. На сïе приходить Сïлвïи<lb/>и отдавши поклонъ компанïи
                  сказываетъ Аурелïѣ, что онъ<lb/>французскую комнатную дѣвушку, которая изряднои
                  видъ<lb/>на себѣ имѣетъ, во услуженïе принялъ. Между тѣмъ при-<lb/>ходитъ Арлекïнъ
                  и докладываетъ Сïлвïю, что его чуже-<lb/>странная женщина спрашиваетъ. Сïлвïи
                  отвѣщаетъ, что<lb/>это та, о которои онъ говоритъ и приказываетъ Арле-<lb/>кïну
                  еïо пустить. Арлекïнъ отходить и возвращается съ<lb/>Смералдïною на задъ, которая
                  по многихъ театральныхъ<lb/>шуткахъ приступаетъ къ Сïлвïю и называетъ его
                  непо-<lb/>стояннымъ и легкомысленнымъ человѣкомъ, и объявивши<lb/>себя со многимь
                  шумомъ окончиваетъ</p>
               <p rend="indent">второе дѣйствïе.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПРЕДСТАВЛЯЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">СIЛВIИ входитъ и говоритъ Петронïю, что онъ несмо-<lb/>тря на всѣ
                  безстыдныя Смералдïнины старанïя еще сего<lb/>дня на Аурелïѣ жениться хочетъ, и
                  при томъ даетъ ему<lb/>мѣшокъ съ деньгами, чтобъ всïо, что къ кушанïю
                  надобно,<lb/>закупить. По томъ кличетъ Арлекïна и приказываетъ<lb/>ему Петронïя
                  такъ же какъ себя самово почитать; но<lb/>Арлекïнъ тому противится, сказывая что
                  этотъ старикъ<lb/>бездѣльнои, скупои и обманщикъ; однакожъ по
                  нѣкоторыхъ<lb/>театральныхъ шуткахъ на то согласуется и обѣщаетъ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">во</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> во всемъ повиноваться. Сïлвïи идетъ своихъ
                  прïятелеи<lb/>на свадьбу звать. Петронïи велитъ Арлекïну за собои<lb/>итти, что
                  онъ по нѣкоторомъ сопротивленïи дѣлаетъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПЕРЕМЕНЯЕТСЯ ВЪ СМЕРАЛДІНИНУ<lb/> КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">БРІГЕЛЛЪ выговариваеть Смералдине, которая въ<lb/>мужеское платье
                  нарядилась, что ихъ полу такое платье<lb/>очюнь не прилично. Смералдïна отвѣчаетъ
                  ему, что еи воль-<lb/>но дѣлать что она хочетъ, и она никому въ томъ
                  отчоту<lb/>дать не должна. Къ тому приходить Панталонъ, которои<lb/>на свою
                  племянницу, увидѣвъ еïо въ такомъ уборѣ, кри-<lb/>читъ; но она ему по своему
                  своевольному обычаю, тѣ-<lb/>мижъ словами отвѣчаетъ, которыя Брïгеллу сказала,
                  и<lb/>отходитъ. Они еи оба послѣдуютъ. Одоардъ и Фламïнïи<lb/>уговариваются Сïлвïя
                  общаго своего противника убить.<lb/>На то приходитъ Сïлвïи, они его вызываютъ на
                  поединокъ,<lb/>хватаются за шпаги и Сïлвïи тожъ дѣлаетъ. Смералдïна<lb/>приходитъ
                  съ шпагою въ рукѣ и ставши съ Сïлвïевои сто-<lb/>роны съ его противниками такожде
                  бïотся. Одоардъ от-<lb/>ходитъ. Смералдïна отнимаетъ у Фламïнïя шпагу.
                  Сеи<lb/>убѣгаетъ прочъ. Сïлвïи не зная Смералдïны благодар-<lb/>ствуетъ еи за свое
                  избавленïе; но она отвѣчаетъ, что<lb/>честные люди всегда слабѣишеи сторонѣ
                  помогать долж-<lb/>ны, и сказывается прïѣжжимъ человѣкомъ. Сïлвïи
                  пред-<lb/>лагаетъ еи свои домъ и проситъ еïо къ себѣ на свадьбу.<lb/>Смералдïна на
                  то его представленïе соизволяетъ. Сïлвïи<lb/>показываетъ еи свои домъ, но она
                  говорить, что она те-<lb/>перь случаи имѣетъ любовь свою удовольствовать, да
                  и<lb/>отходитъ. Петронïи входя бранитъ Арлекïна, которои<lb/> коробъ носитъ, и
                  хочетъ ему повелѣвать. Арлекïнъ гово-<lb/>ритъ, что онъ никакова почтенïя къ нему
                  не имѣетъ,<lb/>но только къ его платью; по тому что онъ и самъ нищеи<lb/>человѣкъ.
                  По нѣкоторыхъ своиственныхъ театру играхъ<lb/>оба къ Сïлвïю въ домъ отходятъ.</p>
               <fw type="sig" place="bottom">Ф</fw>
               <fw type="catch" place="bottom">ТЕАТРЪ</fw>
               <pb facs="#smerodia_ru_010" n="10"/>
               <fw type="pageNum">10</fw>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ СІЛВІЕВУ.</stage>
               <p rend="indent">СІЛВІИ разговариваетъ съ зговоренною своею невѣ-<lb/>стою Аурелïею,
                  но она ему на всïо будто не хотя отвѣ-<lb/>чаетъ. Смералдïна, приходитъ съ
                  Одоардомъ, которои<lb/> слугою нарядился, и съ работникомъ, которои баулу
                  не-<lb/>сïотъ. По нѣсколькихъ комплïментахъ очищается Смерал-<lb/>дïнѣ одинъ
                  покои, и Сïлвïи проситъ Аурелïю сему прïѣж-<lb/>жему человѣку всякую честь
                  паказывать, по тому что онъ<lb/>его отъ смерти избавилъ, а самъ онъ между тѣмъ
                  хочетъ<lb/>еще нѣкоторыхѣ прïятелеи на свадьбу позвать. Но какъ<lb/>Смералдïна съ
                  Аурелïею на одинѣ осталась, то она себя<lb/>еи объявляетъ, сказываетъ что она
                  Сïлвïева любовница,<lb/>и при томъ представляетъ еи Одоарда. Аурелïя тому<lb/>зѣло
                  обрадовалась, однакожъ всегда отца своего боится.<lb/>Смералдïна все сïе дѣло на
                  себя снимаетъ и потомъ всѣ<lb/>вмѣстѣ въ Сïлвïеву камеру входятъ. Сïлвïи
                  приходить<lb/>въ потïомкахъ назадъ и бранитъ Арлекïна, что онъ свѣчи<lb/>въ камеру
                  не несïотъ. Арлекïнъ сваливаетъ вину на Пет-<lb/>ронïя своего новаго господина.
                  Сïлвïи посылаетъ его за<lb/>свѣчою. Между тѣмъ Аурелïя узнавши Сïлвïя по
                  голосу<lb/>съ нимъ очюнь любовно говорить. Сïлвïи, не вѣдая отъ<lb/>чего такая
                  перемѣна здѣлалась, спрашиваетъ о причинѣ<lb/>того. Она отвѣчаетъ, что она ему по
                  нынѣ только для<lb/>смиренïя такъ безпристрастна показалась, но въ про-<lb/>чемъ
                  весьма ему была склонна, что она въ темнотѣ, гдѣ<lb/>нѣчего бояться, скоряе
                  объявить можетъ. По семь при-<lb/>ходить Петронïи съ восковою свѣчою. Аурелïя, для
                  боль-<lb/>шаго утаенïя своего намѣренïя, проситъ Сïлвïя, чтобъ<lb/>онъ Петронïя со
                  свѣчою опять на задъ послалъ; понеже<lb/>она съ нимъ охотнѣе въ потïомкахъ сидѣть
                  хочетъ. Сïлвïи<lb/>радуется, и дѣлаетъ что Петронïи опять отходитъ. Но<lb/>Дïана
                  такожде съ восковою свѣчою входитъ и сказываетъ<lb/>Сïлвïю, что обѣдъ уже готовъ.
                  Сïлвïи, по прошенïю<lb/>Аурелïи, и ту опять высылаетъ. По семь
                  приходить<lb/>Арлекïнъ; но Сïлвïи его такожде прочь отсылаетъ. Между<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">тѣм</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ru_011" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw> тѣмъ берïотъ Аурелïя Смералдïну за руку и еïо
                  Сïлвïю<lb/>такъ отдаетъ, что онъ того не узналъ, а потомъ го-<lb/>воритъ, что
                  лучше бы было, когда бы они въ такое<lb/>мѣсто пошли, гдѣбъ имъ больше свободности
                  имѣть мо-<lb/>жно было. Сïлвïи, думая что онъ Аурелïю при себѣ
                  имѣетъ,<lb/>отходить съ Смералдïною въ другую камеру, а Аурелïя<lb/>между тѣмъ
                  Одоарда обнимаетъ и его такожде въ особли-<lb/>вую каïмеру отводитъ. Арлекïнъ
                  приходитъ съ свѣчою на<lb/>задъ и сказываетъ Сïлвïю, что его званые гости на
                  его<lb/>неучтивство, что онъ ихъ такъ долго себя ждать при-<lb/>нуждаетъ, уже
                  жаловаться начинаютъ. Сïлвïи приходитъ<lb/>назадъ съ великимъ гнѣвомъ и
                  спрашиваетъ Арлекïна, кто<lb/>Смералдïну въ домъ пустилъ. Арлекïнъ ему весьма
                  иное<lb/>отвѣчаетъ, за что Сïлвïи осердившись хочетъ къ Аурелïѣ<lb/>въ камеру
                  итти. Но Одоардъ выходитъ къ нему съ обна-<lb/>женною шпагою и спрашиваетъ, чево
                  ему надобно? Сïлвïи,<lb/>будучи въ великомъ смятенïи, спрашиваетъ ево самъ,
                  что<lb/>онъ тутъ дѣлаетъ? Одоардъ говорить, что онъ здѣсь<lb/>у своеи жены
                  Аурелïи. Сïлвïи, думая что онъ еïо у себя<lb/>имѣетъ, проситъ оную къ нему
                  выслать. Одоардъ кличетъ<lb/>Аурелïю. Какъ она вышла, то спрашиваетъ Сïлвïи,
                  нахо-<lb/>дясь тогда въ превеликомъ возмущенïи, на комъ же онъ же-<lb/>нился?
                  Аурелïя отвѣчаетъ, на Смералдïнѣ. Сïлвïи прихо-<lb/>дитъ отъ сего въ несказанную
                  ярость и хочетъ Смералдïну<lb/>убить. Смералдïна встрѣчается съ нимъ въ дверяхъ въ
                  му-<lb/>жескомъ образѣ и спрашиваетъ, для чево онъ такъ сердится?<lb/>Сïлвïи
                  сказываетъ, какую ему Смералдïна насмѣшку<lb/>здѣлала. Но она притворяется, будто
                  она его не знаетъ.<lb/>На последокъ по многихъ отговоркахъ она себя
                  объявляетъ<lb/>и проситъ у него прощенïя. Сïе дѣлаетъ она такъ
                  прïятнымъ<lb/>образомъ, что еи вечно вернымъ быть обещается.<lb/>Всѣ прочïе о семъ
                  такъ особливомъ приключенïи радуются<lb/>и подтверждаютъ оныя учиненныя
                  обязательства. Симъ<lb/>кончится вся</p>
               <p rend="indent">комедïя.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Die verhaßte Smeraldina</title>
               <respStmt>
                  <resp>Digitisation of facsimile</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia – VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">8 POET DRAM IV, 8250 (16a) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN687704839</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="smerodia_ge_001" url="/img/smerodia_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_002" url="/img/smerodia_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_003" url="/img/smerodia_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_004" url="/img/smerodia_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_005" url="/img/smerodia_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_006" url="/img/smerodia_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_007" url="/img/smerodia_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_008" url="/img/smerodia_ge_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_009" url="/img/smerodia_ge_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="smerodia_ge_010" url="/img/smerodia_ge_010.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#smerodia_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Die verhaßte Smeraldina</head>
            <head type="sub">welcher<lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an dem<lb/>
               Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/>
               <date when="1733">Ao. 1733.</date><lb/> aufgefuͤhret worden.</head>
            <pb facs="#smerodia_ge_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt</head>
               <p rend="indent">Smeraldina, die, noch als ein Kind, ihre Eltern verlohren und zum
                  groͤſten<lb/>Verdruß des Pantalons, ihres Vetters, unter der Vormundſchaft des Do-
                  <lb/>ctors ſtehet, wird bey zunehmenden Alter ſo unleidlich und ſtoltz, daß ſich
                  der Do-<lb/>ctor genoͤthiget ſiehet, ihr das ihrige zugeben und ſie mit ſammt
                  demſelben aus dem<lb/>Hauſe zu ſtoßen, eben zu der Zeit, da ſie von ihrem
                  Liebhaber Silvio verlaſſen wird,<lb/>der eiferſuͤchtig geworden und die Aurelia,
                  des Petronio Tochter, zu heyrathen ſuchet, die<lb/>ihn aber nicht leyden kan, weil
                  ſie in den Odoardo verliebt iſt; welches die Ver-<lb/>wirrung des Spieles
                  machet.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Die Perſonen</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                  <roleDesc>deſſen Muhme.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                  <roleDesc>ein Diener.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="flaminio_ge">Flaminio</role>
                  <roleDesc>deſſen Vetter.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="petronio_ge">Petronio.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_ge">Diana</role>
                  <roleDesc>deſſen Frau.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia</role>
                  <roleDesc>die Tochter derſelben.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                  <roleDesc>ein Diener.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Bologna.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#smerodia_ge_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Die erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Pantalon beklaget ſich gegen den Doctor, daß er die
                  Vormund-<lb/>ſchafft uͤber ſeine Muhme, die Smeraldina, angenommen, da
                  ſie<lb/>doch ihm zuſtehe. Der Doctor entſchuidiget ſich, daß ſolches
                  dem<lb/>Willen ſeines Bruders Steffanello gemaß ſey, und eroͤffnet ihm
                  zu-<lb/>gleich, daß Smeraldina mit zunehmenden Jahren unbaͤndig und
                  halß-<lb/>ſtarrig geworden, ſo, daß er ſich gezwungen geſehen, ſie, mit
                  allen<lb/>dem ihrigen, aus dem Hauße zu ſtoßen. Er ſchlaͤgt ihm zugleich
                  eine<lb/>Heyrath mit ihr und ſeinem Vetter Flaminio vor, und bittet
                  ihn<lb/>dißfals mit der Smeraldina zu ſprechen. Pantalon verſpricht ſo
                  ſolches,<lb/>ohnerachtet ſeines gerechtenWiederwillens, zuthun, und der
                  Doctor<lb/>gehet ab, ſeinen Vetter aufzuſuchen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Smeraldina.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldina, die auf das aͤuſſerſte erzuͤrnet iſt, ſchlaͤgt den
                  Ar-<lb/>lequin, weil er einen Brief nicht an den Silvio beſtellen will.
                  Ar-<lb/>lequin ſagt, er koͤnne es nicht thun; indem ihm Silvio mit
                  Schlaͤgen<lb/>gedrohet, woferne er das geringſte in ihrem Nahmen an ihn
                  brin-<lb/>gen oder nur von ihr reden wuͤrde. Sie erzehlet ihm die
                  Urſache,<lb/>warum Silvio auf ſie boͤſe ſey und ſagt, es waͤre einer von ihren
                  An-<lb/>verwandten bey ihr geweſen, der ihr eine Heyrath vorgeſchlagen<lb/>und bey
                  ſeinem Abſchiede haͤtte er geſagt: Lebt wohl meine Geliebte.<lb/>Hieruͤber ſey
                  Silvio dazu gekommen und dieſe zwey letztere Worte<lb/>haͤtten ihn ſo
                  eiferſuͤchtig gemacht, daß er ſie verlaſſen, ohne die Wahr-<lb/>heit dieſer Sache
                  von ihr anzuhoͤren; Nichts deſto weniger aber hof-<lb/>fe ſie, durch dieſen Brief,
                  alles wieder gut zu machen. Arlequin<lb/>bleibt dem ungeachtet dabey, den Brief
                  nicht zu beſtellen. Endlich<lb/>aber noͤthiget ſie ihn nach vielen Poſſen, ihn
                  anzunehmen und ſeinen<lb/>Herrn zu ſagen, daß es ihm gereuen wuͤrde, woferne er
                  fortfuͤhre, ſie<lb/>ſo veraͤchtlich zu halten. Arlequin gehet ab, nachdem er mit
                  Gewalt<lb/>gezwungen worden, alles, was ſie von ihm haben wollen, zu
                  ver-<lb/>prechen. Smeraldina bleibt da und ſagt, ſie habe von einer gewiſ-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">*</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">ſen</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ge_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw>ſen Frantzoͤſin einen Zauber-Ring bekommen, durch den ſie
                  ſich alle Ge-<lb/>ſtalten geben u. unſichtbar machen koͤnnte, wenn u. wie ſie
                  wollte, u ver-<lb/>ſpreche ſich, mit Huͤlffe deſſelben, entweder ihren Liebhaber
                  zu ſeiner<lb/>Schuldigkeit zu bringen oder unaufhoͤrlich zu quaͤlen. Hiezu
                  kommt<lb/>der Pantalon, der, nachdem er ihr ihre ſeltſame Gemuͤths-Art
                  vor-<lb/>geruͤcket, ihr den Antrag der Heyrath mit Flaminio, des
                  Doctors<lb/>Vetter, thut. Sie lacht daruͤber, begegnet ihm ſehr unhoͤfflich
                  und<lb/>nach einigen Poſſen gehen beyde ab.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stadt vor.</stage>
               <p rend="indent">Silvio giebt dem Arlequin einen Fuß-Stoß, weil er ihm
                  einen<lb/>Brief von der Smeraldina gebracht. Arlequin entſchuldiget ſich
                  und<lb/>macht die Manieren nach, deren ſich Smeraldina bedienet, als ſie
                  ihn<lb/>gezwungen, den Brief anzunehmen. Nach vielen Poſſen ſchlaͤgt
                  ihn<lb/>Silvio von neuem, woruͤber Petronio dazu kommt, der, unter dem<lb/>Lerm,
                  einige Schlaͤge davon traͤgt. Silvio entſchuldiget ſich und nach-<lb/>einigem
                  Schertz erzehlet ihm Petronio, daß Aurelia, ſeine Tochter,<lb/>gantz untroͤſtbar
                  ſey, ſeit dem er ihr von der Heyrath mit ihm Nach-<lb/>richt gegeben. Silvio
                  glaubt, daß dieſe Betruͤbnuͤß nur erfunden ſey,<lb/>um die Hochzeit auf die lange
                  Banck zu ſchieben und ſagt er nehme ſein<lb/>Wort nicht wieder zuruͤck. Petronio
                  gehet ab, um ſie zu troͤſten. Silvio<lb/>aber bleibt und ſagt, er wolle ſich, der
                  Smeraldina zum Poſſen, ver-<lb/>heyrathen, und indem er ein hauffen Redens von
                  ihrer Unbeſtaͤndig-<lb/>keit machet, kommt Smeraldina, als eine teutſche Frau, und
                  wirfft<lb/>ihm ſeine Untreue vor. Arlequin trit auf und nachdem er mit
                  der<lb/>teutſchen Frau allerley Schertz getrieben, giebt ſich Smeraldina zu
                  er-<lb/>kennen und gehet fort. Silvio iſt gantz verdruͤßlich hieruͤber und
                  be-<lb/>fiehlet dem Arlequin, ein Kaͤſtgen herzubringen, welches er
                  ſeiner<lb/>neuen Liebſten ſchencken wolle. Beyde gehen ab. Pantalon trit<lb/>auf
                  und beklaget ſich gegen den Brighella, daß ſich ſeine Muhme,<lb/>durch ihre
                  verderbliche Anſchlaͤge, in das Ungluͤck bringe. Brighella<lb/>iſt uͤber das, was
                  der Alte ſagt, gantz beſtuͤrtzt und ſingt ihm ein<lb/>Leid vor. Beyde gehen ab.
                  Arlequin koͤmmt mit dem Kaͤſtgen wie-<lb/>der zuruͤck, welches er der Aurelia
                  einhaͤndigen ſoll und waͤhrender Zeit,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">als</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ge_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw>als er einige Betrachtungen uͤber die Unbeſtaͤndigkeit
                  ſeines Herrn,<lb/>der alle Augenblicke ſeine Liebſte veraͤndert machet, kommt
                  Brig-<lb/>hella mit der Smeraldina zuruͤck. Beyde practiciren dem Arlequin
                  das<lb/>Kaͤſtgen weg und ſchieben unvermerckt ein anders unter, das e-<lb/>ben ſo
                  ausſiehet, und gehen fort. Arlequin gehet gleichfals ab, den<lb/>Befehl ſeines
                  Herrn auszurichten.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Aurelia.</stage>
               <p rend="indent">Aurelia ſpricht mit Odoardo von ihrer Liebe und erzehlet,
                  daß<lb/>ſie ihr Vater zwingen wolle, den Silvio zu heyrathen. Odoardo
                  er-<lb/>mahnet ſie treu zu ſeyn und verſpricht ihr alle Huͤlffe und
                  Beſtaͤndig-<lb/>keit. Hieruͤber kommen Petronio und Diana dazu, die, als ſie
                  O-<lb/>doardo bey ihrer Tochter ſehen, ſchelten und ihn fortgehen heiſſen.<lb/>Wie
                  Odoardo mercket, daß er ſie nicht auf ſeine Seite bringen<lb/>kan, gehet er fort.
                  Petronio aber ſagt zu ſeiner Tochter, ſie ſolle<lb/>nicht mehr an Odoardo, ſondern
                  an Silvio, gedencken, den ſie zum<lb/>Manne haben muͤſſe. Aurelia antwortet, ſie
                  wolle nicht viel Re-<lb/>dens machen, genug, daß ſie ihr Hertz und Wort bereits
                  Odoardo<lb/>gegeben habe. Silvio trit auf, gruͤßt ſeine verſprochene Braut
                  und<lb/>fragt ſie, ob ſie empfangen, was er ihr geſchickt? Sie antwortet<lb/>ihm
                  gantz kaltſinnig mit nein, woruͤber der Arlequin mit dem Kaͤſt-<lb/>gen eintrit.
                  Silvio ſchmaͤhlet, daß er ſo lange verweilet, er aber<lb/>entſchuldiget ſich, ſo
                  gut er kan. Zuletzt macht Aurelia das Kaͤſtgen<lb/>auf, und als ſie einige
                  laͤcherliche Sachen darinnen findet, wird ſie<lb/>boͤſe, Silvio aber gantz
                  verwirret und gehet dem Arlequin zu Leibe,<lb/>der nicht weiß, was er von dieſer
                  Verwandlung ſagen ſoll. Hier-<lb/>zu kommt Smeraldina, die ſich in eine fremde
                  Frau verkleidet, und<lb/>wirfft dem Silvio abermahls ſeine Untreue und
                  Unbeſtaͤndigkeit vor.<lb/>Nach einigen Poſſen giebt ſie ſich zu erkennen und
                  hiermit endiget<lb/>ſich Die erſte Handelung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handelung.</head>
               <p rend="indent">Silvio trit auf und drohet dem Arlequin, weil er das Kaͤſtgen<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">* 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">ver-</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ge_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw>verwechſelt. Arlequin ſagt, er ſey ſelbſt erſtaunt und
                  nach einigen<lb/>Poſſen kommt Odoardo. Wie dieſer den Silvio, ſeinen
                  Neben-Buh-<lb/>ler, gewahr wird, zwingt er ihn, zum Degen zum greiffen.
                  Arlequin<lb/>nimmt die Parthie ſeines Herrn und indem ſich alſo beyde
                  Neben-<lb/>Buhler ſchlagen, faͤllt Silvio. Odoardo will ſich dieſen Zufall
                  zu<lb/>Nutze machen, allein Smeraldina kommt, als ein Spanier gekleidet,<lb/>dazu
                  und verhindert ihn. Odoardo gehet drohend fort. Smeraldi-<lb/>na wirfft dem Silvio
                  ſeine Untreue vor u. entdecket ſich. Silvio wird<lb/>gantz verdruͤßlich, daß er
                  derjenigen, die er haßet, ſoll das Leben zu<lb/>dancken haben. Smeraldina gehet
                  ab. Silvio u. Arlequin bleiben.<lb/>Petronio trit auf, u. ſagt zu Silvio, Aurelia
                  ſey gantz erzuͤrnet uͤber den<lb/>Poſſen, der ihr mit dem Kaͤſtgen begegnet, u.
                  erzehlet was ihm die<lb/>fremde Frau geſagt. Silvio antwortet, es ſey ein bloßer
                  Betrug, u.<lb/>er wolle allen denen, ſo ſich wiederſetzten, zum Verdruß heute
                  noch<lb/>Hochzeit machen. Dem Petronio gefaͤllt die Antwort ſehr wohl.
                  Silvio<lb/>ſagt, er wolle ein koſtbar Kleid kauffen und befiehlt dem
                  Arlequin,<lb/>ſo lange vor dem Hauſe Wache zu halten, damit er vor den
                  Anfaͤl-<lb/>len des Odoardo ſicher waͤre. Arlequin verſpricht in allem zu
                  gehor-<lb/>ſamen u. Silvio u. Petronio gehen ab. Odoardo trit auf u. ſagt,
                  er<lb/>habe den Silvio bey einem Troͤdler geſehen, u. er wolle ſich
                  deſſen<lb/>Abweſenheit zu Nutz machen u. mit ſeiner Liebſte ſprechen. Wie
                  er<lb/>den Arlequin vor der Thuͤre ſiehet, dencket er gleich, daß er auf<lb/>die
                  Wache geſtellt ſey, macht allerley Poſſen mit ihm und geht end-<lb/>lich in das
                  Hauß. Arlequin bleibt vor der Thuͤre. Silvio kommt<lb/>ſehr koſtbar angekleidet
                  mit Petronio wieder zuruͤck und fragt den<lb/>Arlequin, ob jemand da geweſen?
                  Arlequin ſagt ihnen auf eine<lb/>laͤcherliche Art, was ſich mit Odoardo zugetragen
                  u. als Silvio und<lb/>Petronio hieruͤber beſtuͤrtzt werden, jagt Diana den Odoardo
                  mit ei-<lb/>nem Stock in der Hand aus dem Hauſe und erzehlet beyden, daß
                  ſie<lb/>den Odoardo bey ihrer Tochter im Zimmer gefunden. Silvio ſchlaͤgt,<lb/>um
                  allen Verdruß zuvor zukommen, das Mittel vor, ſeine Braut zu<lb/>ſich in das Hauß
                  zu nehmen und kunfftige Nacht mit ihr Hochzeit zu<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ma-</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ge_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> machen. Diana u. Petronio billigen ſolches, ruffen die
                  Aurelia, und<lb/>ſagen, daß ſie mit Silvio, als ihrem Manne, nach Hauſe gehen
                  ſolle.<lb/>Aurelia weigert ſich zu gehorchen, ſie aber zwingen ſie;
                  Worauf<lb/>nach einigen Poſſen die andern zum Silvio in das Hauß gehen,
                  Petro-<lb/>nio aber da bleibet. Smeraldina trit auf, als ein Petit-Maitre,
                  und<lb/>macht den Petronio aus, daß er ſeine Tochter dem Silvio wider ih-<lb/>ren
                  Willen verheyrathen wolle, da ſich doch Silvio bereits mit an-<lb/>dern
                  eingelaſſen. Petronio antwortet, er koͤnne ſein Wort nicht<lb/>wieder zuruͤck
                  ziehen u. gehet ab. Smeraldina ſagt, ſie wolle es ſchon<lb/>hintertreiben u. gehet
                  gleichfals fort. Odoardo trit auf und ſagt zu<lb/>dem Pantalon, daß Silvio Urſache
                  ſey, daß er ſich mit der Aurelia<lb/>nicht verheyrathen koͤnne; indem ihm Petronio
                  ſchon ſein Wort ge-<lb/>geben. Pantalon giebt ihm den Rath, er ſolle den Flaminio,
                  ſeinen<lb/>guten Freund, dahin bringen, daß er ſich ſtelle, als ob er in die
                  Sme-<lb/>raldina verliebt waͤre, welches ein Mittel ſey, den Silvio zu
                  peinigen<lb/>und zu noͤthigen, daß er ihnen ihre Liebſten abtreten muͤſſe.
                  Dem<lb/>Odoardo gefaͤllt dieſer Anſchlag u. er gehet ab, den Flaminio
                  aufzu-<lb/>ſuchen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet des Silvio Zimmer vor.</stage>
               <p rend="indent">Diana und Petronio treten auf und ſagen zu der Aurelia, ſie
                  ſolle<lb/>ſich zu frieden geben und den Silvio nur im guten heyrathen.
                  Sie<lb/>ſchlaͤgt es aber ab u. fuͤhret ſeine vorigen Liebes-Haͤndel u.
                  Unbeſtaͤn-<lb/>digkeit gegen die Smeraldina zur Urſache an; Sie aber lachen
                  dar-<lb/>uͤber u. ſagen, daß ſie durchaus Gehorſam haben wolten. Silvio<lb/>trit
                  auf, und nachdem er der Geſellſchafft ſeine Begruͤſſung gemacht,<lb/>ſagt er zur
                  Aurelia, er habe eine Frantzoͤſiſche Kammer-Frau,<lb/>die ſich wohl anſtellte, in
                  ſeine Dienſte genommen. Jndeſſen kommt<lb/>Arlequin u. ſagt zu Silvio, es frage
                  eine fremde Frau nach ihm.<lb/>Silvio antwortet, es ſey eben die, von der er
                  ſpreche, und befiehlt<lb/>dem Arlequin, er ſolle ſie herein kommen laſſen,
                  Arlequin geht und<lb/>kommt mit der Smeraldina zuruͤck, die ſich, nach allerley
                  Poſſen, an<lb/>den Silvio machet ihn einen unbeſtaͤndigen u. leichtſinnigen
                  Menſchen<lb/>nennet, und mit vielem Lerm die andere Handlung beſchließt.</p>
            </div>
            <fw type="catch" place="bottom">Die</fw>
            <div type="act" n="3">
               <pb facs="#smerodia_ge_008" n="8"/>
               <fw type="pageNum">8</fw>
               <head> Die dritte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Silvio trit auf und ſagt zu Petronio, daß er, ohnerachtet
                  aller<lb/>unverſchaͤmten Bemuͤhung der Smeraldina, an dieſem Tage noch<lb/>mit der
                  Aurelia Hochzeit machen wolle, und giebt ihm einen Beutel<lb/>mit Geld, um alles
                  zur Mahlzeit noͤthige zu beſorgen. Er rufft den<lb/>Arlequin und befiehlet ihm,
                  den Petronio, ſo, wie ihm ſelber zu ge-<lb/>horchen; Arlequin aber weigert ſich
                  und ſagt, der Alte sey ein Schlinck-<lb/>ſchlanck, ein Geitzhalß und Betruͤger;
                  Allein nach einigen Poſſen giebt<lb/>er ſich doch darein u. verſpricht zu
                  gehorchen. Silvio gehet ab, um<lb/>ſeine guten Freunde zur Hochzeit zu bitten.
                  Petronio heißet den Ar-<lb/>lequin folgen, welches er mit einigen Widerwillen
                  thut.</p>
               <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in der Smeraldina Zimmer.</stage>
               <p rend="indent">Brighella ſtellet der Smeraldina, die als eine
                  Manns-Perſon<lb/>angekleidet iſt, vor, wie unanſtaͤndig ihrem Geſchlechte dieſe
                  Klei-<lb/>dung ſey. Smeraldina antwortet ihm, ſie koͤnne thun, was ſie
                  wolle<lb/>u. haͤtte Niemand Rechenſchafft von ihren Handlungen zu fodern.
                  Hier-<lb/>zu kommt Pantalon, und wie er ſeine Muhme in ſolcher
                  Kleidung<lb/>ſiehet, ſchmaͤhlet er, ſie aber antwortet ihm auf ihre wilde Art,
                  mit<lb/>eben dem, was ſie dem Brighella geſagt, und gehet fort. Die an-<lb/>deren
                  beyden folgen nach. Odoardo u. Flaminio bereden ſich mit<lb/>einander, den Silvio,
                  ihren beyderſeitigen Neben-Buhler, umzubringen.<lb/>Silvio kommt dazu, ſie fodern
                  ihn heraus, greiffen nach den Degen<lb/>und Silvio thut desgleichen. Smeraldina
                  trit auf mit dem Degen in<lb/>der Hand u. ſtellet ſich auf die Seite des Silvio
                  und ſicht zugleich mit.<lb/>Odoardo gehet fort. Smeraldina nimmt dem Flaminio den
                  Degen.<lb/>Dieſer laͤufft fort. Silvio, der die Smeraldina nicht kennet,
                  bedanckt<lb/>ſich gegen ihr, als ſeinen Befreyer; ſie aber antwortet, es ſey
                  die<lb/>Schuldigkeit eines rechtſchaffenen Menſchen, dem ſchwaͤcheren
                  Theil,<lb/>beyzuſtehen, und ſagt, ſie ſey ein Fremder. Silvio biethet ihr ſein
                  Hauß<lb/>an und bittet ſie auf ſeine Hochzeit. Smeraldina williget in ſein
                  An-<lb/>erbieten. Silvio zeigt ihr ſein Hauß, ſie aber ſaget, daß ſie nun-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">mehr</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ge_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw>mehro Gelegenheit habe, ihrer Liebe ein Genuͤge zu thun
                  und ge-<lb/>het fort. Petronio trit auf giebt dem Arlequin, der einen
                  Korb<lb/>traͤget, einen Verweiß. Petronio will ihm befehlen, er aber ſaget,<lb/>er
                  habe keinen Reſpect fuͤr ihm, ſondern fuͤr ſeine Kleider, weil er<lb/>ein armer
                  Bettler waͤre. Nach einigen Poſſen gehen beyde zu dem<lb/>Silvio in das Hauß.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellt des Silvio Zimmer vor.</stage>
               <p rend="indent">Silvio complimentiret mit der Aurelia, ſeiner verſprochenen
                  Braut<lb/>die ihm aber allezeit ſehr kaltſinnig begegnet. Smeraldina kommt<lb/>mit
                  Odoardo, der ſich in einen Diener verkleidet, u. einem Traͤger,<lb/>der einen
                  Kuffer bringet. Nach einigen Complimenten wird der<lb/>Smeraldina ein Zimmer
                  eingeraͤumet und Silvio bittet die Aurelia, die-<lb/>ſem Fremden alle Ehre
                  anzuthun, weil er ihm das Leben zu dancken,<lb/>und er wolle indeſſen noch einige
                  gute Freunde zur Hochzeit bitten.<lb/>Als ſich Smeraldina mit der Aurelia alleine
                  ſiehet, giebt ſie ſich ihr<lb/>zu erkennen, ſagt ſie ſey des Silvio Liebhaberin
                  und zu gleicher Zeit<lb/>preſentiret ſie ihr den Odoardo. Aurelia iſt ſehr erfreut
                  daruͤber, be-<lb/>zeiget aber immer dabey ihre Furcht fuͤr ihrem Vater.
                  Smeraldina<lb/>ſagt, ſie wolle den Haͤndel auf ſich nehmen u. hierauf treten alle
                  in<lb/>des Silvio Zimmer. Silvio kommt im finſtern wieder zuruͤck u.
                  ſchillt<lb/>auf den Arlequin, daß er kein Licht in das Zimmer bringe.
                  Arle-<lb/>quin ſchiebt die Schuld auf den Petronio, ſeinen neuen Herrn.
                  Sil-<lb/>vio ſchickt ihn fort, ein Licht zu holen. Jndeſſen, da Aurelia den
                  Sil-<lb/>vio an der Stimme kennet, ſpricht ſie ſehr freundlich und
                  verliebt<lb/>mit ihm Silvio kan ſich in dieſe Veraͤnderung nicht finden und
                  fragt<lb/>nach der Urſache. Sie antwortet, ſie habe ſich nur bißhero,
                  aus<lb/>Beſcheidenheit ſo gleichguͤltig bezeiget, waͤre aber allezeit
                  wohl<lb/>fuͤr ihn geſinnet geweſen, welches ſie im dunckeln, da ſie nichts
                  zu<lb/>befuͤrchten, eher zu erkennen geben koͤnte. Hierauf kommt Petro-<lb/>nio
                  mit einem Wachs-Lichte. Aurelia bittet, um ihr Spiel auszu-<lb/>fuͤhren, den
                  Silvio, daß er den Petronio mit dem Lichte wieder zu-<lb/>ruͤck ſchicken moͤchte,
                  weil ſie lieber im finſtern bey ihm ſeyn wollte.<lb/>Silvio iſt erfreut und macht,
                  daß Petronio wieder fortgehet. Diana<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">kommt</fw>
                  <pb facs="#smerodia_ge_010" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw>kommt auch mit einem Wachs-Lichte herein und ſagt zu
                  Silvio,<lb/>daß die Mahleit ſertig ſey. Silvio macht, auf Bitte der Aurelia,
                  daß<lb/>ſie wieder fort gehet. Hierauf kommt Arlequin; Silvio aber ſchickt<lb/>ihn
                  auch fort. Jndeſſen nimmt Aurelia die Smeraldina bey der<lb/>Hand, giebt ſie
                  unvermerckt an den Silvio und ſagt, es ſey beſſer, daß<lb/>ſie wohin giengen, wo
                  ſie mehrere Freyheit haͤtten. Silvio glaubt<lb/>er habe die Aurelia bey der Hand
                  und begiebt ſich mit der Smeraldi-<lb/>na in eine andere Kammer, da indeſſen
                  Aurelia den Odoardo umar-<lb/>met und ihn gleichfals in ein beſonderes Zimmer
                  fuͤhret. Ar-<lb/>lequin kommt mit einem Lichte zuruͤck, um den Silvio
                  zubenachrichti-<lb/>gen, daß ſeine gebethenen Gaͤſte ſich bereits anfiengen uͤber
                  ſeine Un-<lb/>hoͤfflichleit, daß er ſie ſo lange warten laſſe, zu beſchwehren?
                  Silvio<lb/>kommt gantz erzuͤrnt zuruͤck und fragt den Arlequin, wer die
                  Smeral-<lb/>dina in das Hauß gelaſſen? Arlequin antwortet ihm gantz
                  verkehrt,<lb/>woruͤber Silvio boͤſe wird und zu der Aurelia in das Zimmer
                  will.<lb/>Allein, Odoardo kommt mit dem Degen in der Hand heraus und fragt<lb/>ihn
                  was er wolle? Silvio iſt gantz beſtuͤrtzt u. fragt, was er hier zu<lb/>thun habe?
                  Odoardo antwortet, er ſey hier bey ſeiner Frau, der<lb/>Aurelia. Silvio, der
                  glaubt, daß er ſie bey ſich habe, bittet ihn, <lb/>er moͤchte ſie heraus kommen
                  laſſen. Odoardo rufft die Aurelia.<lb/>Als ſie kommt, fragt ſie Silvio gantz
                  verwirret, mit wem er dem<lb/>Hochzeit gemacht? Aurelia antwortet, mit der
                  Smeraldina. Silvio<lb/>geraͤth hieruͤber in aͤuſſerſten Zorn und geht nach dem
                  Zimmer, um ſie<lb/>umzubringen. Smeraldina aber begegnet ihm unter der Thuͤre,
                  als<lb/>eine Manns-Person angekleidet und fragt ihn, warum er ſo erzuͤr-<lb/>net
                  ſey? Silvio erzehlet, was ihm Smeraldina fuͤr einen Poſſen ge-<lb/>ſpielet. Sie
                  aber ſtellet ſich, als ob ſie dieſelbe nicht kenne. End-<lb/>lich, nach vielen
                  Ausreden, giebt ſie ſich zu erkennen, bittet ihn um<lb/>Verzeihung. Dieſes
                  bewerckſtelliget ſie mit einer ſo guten Art, daß<lb/>er ihr ſeine ewige Treue
                  verſpricht. Alle uͤbrige freuen ſich uͤber die<lb/>ſonderbaren Haͤndel und
                  beſtaͤtigen die neuen Verbindungen. Hier-<lb/>mit beſchließet ſich das gantze
                  Schau-Spiel.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Smeraldina che si fa odiare</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#smerodia_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">SMERALDINA CHE DI FA ODIARE</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1733">nell'anno 1733.</date></head>
            <pb facs="#smerodia_ru_002" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">SMERALDINA dall’infanzia ha perso i genitori e, con grande
                  disappunto di suo zio Pantalone, è stata allevata dal Dottore. Diventata grande
                  Smeraldina si mostra così testarda ed orgogliosa che il Dottore si vede costretto
                  a consegnarle i suoi averi e cacciarla di casa. Questo avviene proprio quando la
                  giovane è stata lasciata a causa della gelosia dell’innamorato Silvio. Silvio
                  vorrebbe sposare Aurelia, figlia di Petronio, ma la giovane, a sua volta
                  innamorata di Odoardo, non ne vuole sapere. Questo è l’intreccio di tutta la
                  commedia.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                  <roleDesc>sua nipote.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="dottore_it">DOTTORE</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="flaminio_it">FLAMINIO,</role>
                  <roleDesc>suo nipote.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="petronio_it">PETRONIO.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="diana_it">DIANA</role>
                  <roleDesc>sua moglie.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                  <roleDesc>loro figlia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_it">СІЛВІИ.</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>servitore.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO.</role>
               </castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Bologna.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#smerodia_ru_003" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">PANTALONE rimprovera il Dottore di aver assunto la tutela di
                  Smeraldina sua nipote che sarebbe dovuta spettare solo a lui. Il Dottore si scusa
                  e dice che ciò è stato fatto per la volontà di suo fratello Stefanello,
                  aggiungendo che Smeraldina nel crescere è diventata così arrogante e testarda che
                  lui si è visto costretto a mandarla via con tutti i suoi averi. Il Dottore inoltre
                  propone a Pantalone di darla in sposa a Flaminio e gli chiede di parlare con
                  Smeraldina della possibile evenienza. Pantalone promette di intercedere con la
                  nipote, anche se non è favorevole al matrimonio. Il Dottore esce a cercare suo
                  nipote.</p>
               <stage>LA SCENA SI TRASFORMA NELLA CAMERA DI SMERALDINA.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA infuriata sta picchiando Arlecchino perché non vuole
                  consegnare una lettera a Silvio. Arlecchino risponde di non poterlo fare perché
                  Silvio ha minacciato di bastonarlo se avesse portato qualcosa, anche la più
                  insignificante cosa, da parte di Smeraldina, anche se solo avesse parlato di lei.
                  Smeraldina gli spiega perché Silvio è in collera con lei. Dice che un parente di
                  Silvio è venuto da lei per chiederle di sposarlo e dopo averla salutata le ha
                  detto: «scusami, mia cara». In quel momento, riferisce Smeraldina, è arrivato
                  Silvio e avendo sentito solamente le ultime due parole, si è ingelosito e l’ha
                  lasciata senza voler sentire la verità da lei stessa. Tuttavia, lei spera di
                  riuscire a rassicurarlo con quella lettera. Ma Arlecchino, nonostante tutti i
                  racconti, si rifiuta di portare la lettera. Alla fine, dopo molti scherzi,
                  Smeraldina lo convince ad accettare la lettera e a riferire al suo padrone che <pb facs="#smerodia_ru_004" n="4"/> si pentirà amaramente se continuerà a disprezzarla.
                  Arlecchino, costretto dall’insistenza di lei, promette e va via. Smeraldina
                  rimasta da sola, dice che una donna francese le ha dato un anello magico con
                  l’aiuto del quale può assumere sembianze diverse e diventare invisibile quando e
                  come vuole, e con quello spera di riuscire a far tornare il suo innamorato Silvio,
                  altrimenti lo tormenterà senza sosta. In quel momento entra Pantalone che prima la
                  rimprovera per il suo cattivo carattere, poi le propone di sposare Flaminio, il
                  nipote del Dottore. Lei ride di questa proposta e si comporta scortesemente con
                  Pantalone. Dopo alcuni lazzi entrambi si ritirano.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">SILVIO calcia Arlecchino perché gli ha consegnato una lettera di
                  Smeraldina. Arlecchino si scusa e ripete gli stessi gesti che aveva fatto
                  Smeraldina per costringerlo ad accettare la lettera. Dopo molti lazzi Silvio
                  continua a picchiarlo, in quel momento entra Petronio, anche lui prende qualche
                  colpo. Silvio si scusa, e dopo qualche lazzo, Petronio dice a Silvio che la figlia
                  Aurelia è disperata da quando le ha comunicato del loro possibile matrimonio.
                  Silvio pensa che tutta quella tristezza sia solamente un’invenzione per
                  procrastinare le nozze, decide di non rompere la promessa. Petronio si allontana
                  per consolare la figlia Aurelia. Rimasto solo, Silvio dice di volersi sposare per
                  deridere Smeraldina e con molte brutte parole parla dell’infedeltà di lei. Entra
                  Smeraldina sotto le spoglie di una donna tedesca e rimprovera Silvio per
                  l’infedeltà. Nel mentre entra Arlecchino che fa molti scherzi alla donna Tedesca,
                  Smeraldina si rivela ed esce. <pb facs="#smerodia_ru_005" n="5"/> Silvio, molto
                  infastidito, ordina ad Arlecchino di portare una scatola che vuole regalare alla
                  sua nuova amata ed entrambi escono. Entra Pantalone lamentandosi con Brighella che
                  Smeraldina si sta mettendo nei guai attraverso le sue azioni maligne. A Brighella
                  dispiace sentire le parole del vecchio, e per divertirlo gli canta una canzone ed
                  entrambi escono. Torna Arlecchino con la scatola che deve consegnare ad Aurelia ma
                  mentre ragiona sull’incostanza del suo padrone che cambia spesso innamorate,
                  tornano Brighella e Smeraldina e, dopo molti lazzi, portano via la scatola, la
                  sostituiscono con un’altra ed escono. Arlecchino esce per eseguire l’ordine del
                  suo padrone.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI AURELIA.</stage>
               <p>AURELIA parla con Odoardo del suo amore e dice che suo padre vuole farla sposare
                  con Silvio. Odoardo le giura che il suo amore è fedele, promette di aiutarla con
                  lealtà e dedizione. In quel momento entrano Petronio e Diana e vedendo Odoardo
                  assieme ad Aurelia li rimproverano entrambi e cacciano il giovane. Odoardo
                  comprende che non può vincerli dalla sua parte e si ritira. Petronio dice alla
                  figlia che non osare più a pensare a Odoardo perché Silvio sarà suo marito.
                  Aurelia risponde che non vuole dire molto, è sufficiente che ha già dato il suo
                  cuore e la sua parola a Odoardo. Entra Silvio, fa una riverenza alla fidanzata e
                  le chiede se ha ricevuto quello che gli ha inviato. Aurelia infuriata gli risponde
                  di no. Entra Arlecchino con la scatola. Silvio lo rimprovera per il ritardo; lui
                  gli porge le sue più sentite scuse. Alla fine, Aurelia apre la scatola, <pb facs="#smerodia_ru_006" n="6"/> e trovandoci oggetti ridicoli si infuria ancora di
                  più. Silvio, non capendo cosa sta succedendo, si prende con Arlecchino e vorrebbe
                  picchiarlo, mentre Arlecchino non sa cosa dire di questo scambio. In quel punto
                  entra Smeraldina, rimprovera Silvio per la sua infedeltà e incostanza e dopo molti
                  lazzi si rivela e così finisce il Primo Atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">SILVIO entra minacciando Arlecchino perché è convinto che sia stato
                  lui a cambiare la scatola. Arlecchino dice di essere rimasto a sua volta sorpreso
                  e spaventato nel vedere quelle cose, poi fa ogni genere di lazzo. Poi entra
                  Odoardo, e vedendo il suo rivale, costringe Silvio a sguainare la spada.
                  Arlecchino vuole difendere il suo padrone, ma il duello ha inizio, e Silvio cade.
                  Odoardo vuole approfittare della situazione ma arriva Smeraldina trasformata in
                  uno spagnolo e impedisce a Odoardo di portare a compimento il suo intento. Odoardo
                  minacciandola esce. Smeraldina rimprovera Silvio per la sua infedeltà e si rivela.
                  Silvio è infastidito di essere stato salvato da colei che odia. Smeraldina esce.
                  Silvio e Arlecchino rimangono. Entra Petronio e dice a Silvio che Aurelia è
                  furibonda per il suo scherzo della scatola e per quello che le ha raccontato la
                  donna straniera. Silvio risponde che quelle non sono altro che menzogne e che
                  nonostante tutti gli impedimenti dei nemici sposerà Aurelia ancora oggi. A
                  Petronio piace la sua insistenza. Silvio dice di voler comprare un ricco vestito,
                  mentre Arlecchino <pb facs="#smerodia_ru_007" n="7"/> dovrà seguire Odoardo per tenerlo a
                  debita distanza dal suo padrone. Arlecchino promette di essere obbediente in tutto
                  e Silvio e Petronio escono. Arriva Odoardo, dice di aver visto Silvio da un
                  robivecchi, vuole approfittare della sua assenza per vedere la sua amata ma vede
                  Arlecchino e capisce subito che sta facendo la guardia. Inizia a fargli ogni
                  genere di scherzo e riesce ad intrufolarsi in casa. Intanto Arlecchino rimane
                  davanti alla porta senza accorgersi di niente. Silvio torna con un vestito molto
                  elegante seguito da Petronio, chiede ad Arlecchino se è arrivato qualcuno.
                  Arlecchino racconta in modo scherzoso e divertente quel che è accaduto con
                  Odoardo, Silvio e Petronio si spaventano, ma Diana caccia fuori dalla porta
                  Odoardo a bastonate e racconta di averlo trovato in camera della figlia. Per
                  evitare ulteriori spiacevoli inconvenienti, Silvio suggerisce di portare la
                  fidanzata a casa sua e celebrare le nozze il giorno seguente. Petronio e Diana
                  sono d’accordo, convocano Aurelia e le dicono di andare a casa di Silvio, come se
                  fosse sua moglie. Aurelia si oppone ma loro la costringono a farlo, dopo molti
                  lazzi tutti vanno a casa di Silvio. Petronio rimane lì. Entra Smeraldina
                  trasformata stavolta in un damerino, sgrida Petronio perché vuole dare in sposa la
                  figlia contro la sua volontà, anzi, vuol farla sposare con una persona che ha già
                  avuto una relazione con un’altra donna. Petronio dice di non potersi rimangiare la
                  parola data ed esce. Smeraldina dice che farà di tutto per impedire il matrimonio
                  ed esce. Arriva Odoardo e dice a Pantalone che per colpa di Silvio non può
                  ottenere Aurelia. Petronio gli ha già dato la sua parola. Pantalone gli consiglia
                  di far sì che il suo amico Flaminio finga di essere innamorato di Smeraldina per
                  tormentare Silvio e costringerlo a cedergli Aurelia. Odoardo apprezza <pb facs="#smerodia_ru_008" n="8"/> il consiglio e va a cercare Flaminio.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI SILVIO.</stage>
               <p rend="indent">Entrano DIANA e Petronio e dicono ad Aurelia di smettere di essere
                  arrabbiata, deve sposare Silvio volontariamente. Lei si rifiuta, ricorda
                  l’incostanza che ha mostrato nei confronti di Smeraldina ma loro non prendono sul
                  serio quelle parole e pretendono di obbedire. In quel momento entra Silvio, fa una
                  riverenza a tutta la compagnia e dice ad Aurelia di aver assunto una ragazza
                  francese come cameriera ha un modo di fare molto garbato. Nel frattempo, entra
                  Arlecchino e riferisce a Silvio che è arrivata una donna straniera che vuole
                  vederlo. Silvio risponde che è quella cameriera di cui stava parlando e ordina ad
                  Arlecchino di portarla là. Arlecchino va e torna con Smeraldina che, dopo diversi
                  lazzi, si avvicina a Silvio e lo chiama infedele e spensierato, si fa riconoscere
                  e con grida e strepiti si conclude il Secondo Atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">Entra SILVIO e dice a Petronio che, nonostante tutte le
                  scelleratezze di Smeraldina, vuole sposare Aurelia ancora oggi e gli dà un sacco
                  con del denaro per comprare tutto il necessario per il banchetto. Silvio chiama
                  Arlecchino e gli ordina di servire Petronio come se fosse il suo padrone.
                  Arlecchino si rifiuta, dice che quel vecchio è cattivo, tirchio e truffatore; dopo
                  qualche lazzo, acconsente e promette <pb facs="#smerodia_ru_009" n="9"/> di essere
                  obbediente. Silvio esce per invitare i suoi amici al matrimonio. Petronio ordina
                  ad Arlecchino di accompagnarlo, cosa che lui fa malvolentieri.</p>
               <stage>LA SCENA MUTA E FA VEDERE LA CAMERA DI SMERALDINA.</stage>
               <p rend="indent">BRIGHELLA rimprovera Smeraldina, vestita da uomo, che quell’abito
                  non si confà al suo sesso. Smeraldina gli risponde che lei può far quel che vuole,
                  senza dover rendere conto a nessuno. Entra Pantalone, che vedendo sua nipote
                  vestita in quel modo, urla; ma Smeraldina come sempre, comportandosi di testa
                  propria, gli risponde con le stesse parole che ha usato con Brighella, ed esce.
                  Entrambi la seguono. Odoardo e Flaminio si accordano per uccidere Silvio, loro
                  nemico comune. In quel momento entra Silvio, lo sfidano a duello, sguainando le
                  spade e Silvio fa lo stesso. Arriva Smeraldina, anche lei con la spada in mano e
                  combatte con Silvio contro gli altri due. Odoardo scappa. Smeraldina toglie la
                  spada a Flaminio. Flaminio scappa. Silvio non riconosce Smeraldina, la ringrazia
                  per il suo salvifico intervento; lei risponde che le persone oneste devono sempre
                  aiutare la parte più debole, si presenta come uno straniero. Silvio la invita a
                  casa sua al matrimonio. Smeraldina accetta. Silvio le mostra casa sua ma lei dice
                  che ora ha l’occasione di compiacere il suo amore e va via. Entra Petronio
                  sgridando Arlecchino, che sta portando una scatola. Arlecchino dice che non vuole
                  più obbedirgli perché non ha alcun rispetto per lui ma solamente per suo vestito
                  perché lui stesso è un povero uomo. Dopo qualche lazzo tutti entrano in casa di
                  Silvio.</p>
               <pb facs="#smerodia_ru_010" n="10"/>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI SILVIO.</stage>
               <p rend="indent">SILVIO parla con la fidanzata Aurelia ma lei gli risponde
                  controvoglia. Smeraldina entra con Odoardo che si è travestito da servitore e un
                  facchino che trasporta un baule. Dopo molti complimenti Silvio prepara una camera
                  per Smeraldina e chiede ad Aurelia di riverire e onorare quello straniero, perché
                  l’ha salvato dalla morte. Silvio esce per invitare altri amici al matrimonio.
                  Quando Smeraldina rimane sola con Aurelia si rivela come la fidanzata di Silvio e
                  poi le presenta Odoardo. Aurelia è molto contenta ma ha paura di suo padre.
                  Smeraldina dice che sistemerà tutto e tutti insieme entrano in camera di Silvio.
                  Silvio torna all’imbrunire sgridando Arlecchino perché non ha portato candele
                  nella camera. Arlecchino accusa il suo nuovo padrone Petronio per quello. Silvio
                  lo manda a prendere le candele. Intanto Aurelia avendo riconosciuto la voce di
                  Silvio si rivolge a lui con fare amorevole. Silvio non comprende il motivo di tale
                  cambiamento e le chiede spiegazioni. Aurelia risponde di aver solo finto di non
                  amarlo, a causa della sua timidezza, può dirgli che lo ama perché al buio non teme
                  nulla, è più facile parlare al buio di certe cose. Entra Petronio con un moccolo.
                  Aurelia, per nascondere le sue vere intenzioni, prega Silvio di cacciare Petronio
                  con la candela, per rimanere sola al buio con lui. Silvio, entusiasta, fa sì che
                  Petronio se ne va. Ma entra Diana con una candela, comunica a Silvio che la cena è
                  servita. Silvio, per soddisfare la richiesta di Aurelia, la manda via. Entra
                  Arlecchino, Silvio caccia anche lui. <pb facs="#smerodia_ru_011" n="11"/> Aurelia
                  intanto prende per mano Smeraldina e la conduce da Silvio, senza che lui se ne
                  accorga, gli dice che sarebbe meglio andare in un luogo appartato in cui possano
                  sentirsi più liberi. Silvio, pensando di avere con sé Aurelia, porta Smeraldina in
                  un’altra camera. Aurelia abbraccia Odoardo e lo conduce in un’altra stanza. Entra
                  Arlecchino con la candela e dice a Silvio che i suoi ospiti hanno cominciato a
                  lamentarsi perché si fa attendere. Silvio entra arrabbiato e chiede ad Arlecchino
                  chi ha fatto entrare Smeraldina in casa sua. Arlecchino risponde con una frase di
                  circostanza, Silvio, furibondo, vuole andare da Aurelia in camera. Ma esce Odoardo
                  con la spada sguainata e gli chiede cosa voglia da lui. Silvio, molto confuso, gli
                  chiede invece cosa voglia lui e cosa sta facendo là. Odoardo risponde che è là con
                  sua moglie Aurelia. Silvio è convinto che lei sia in camera sua e vuole vederla.
                  Odoardo chiama Aurelia. Quando lei entra, Silvio chiede chi ha sposato lui.
                  Aurelia risponde Smeraldina. Furibondo, Silvio vuole ucciderla. Vestita da uomo,
                  Smeraldina lo incontra alla porta e gli chiede la cagione della sua ira. Silvio le
                  racconta cosa gli ha combinato Smeraldina. Lei finge di non conoscerla. Alla fine,
                  dopo molti pretesti, Smeraldina si palesa chiedendo perdono. Lo fa in modo così
                  piacevole e gentile che Silvio le promette la sua eterna fedeltà. Tutti gli altri
                  sono felici dell’insolita avventura e confermano le proprie responsabilità e i
                  propri doveri. Così finisce la commedia.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>