<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Smeraldina spirito folletto</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription, translation, and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Smeraldina spirito folletto fu allestita a San Pietroburgo nel 1733. La commedia
                    appartiene al genere ben codificato degli scenari della donna spirito folletto o
                    della donna indiavolata, basato sulle sue molteplici trasformazioni. La commedia
                    pietroburghese ha in comune con la tradizione soltanto i numerosi travestimenti
                    della protagonista. Dal confronto tra lo scenario russo e La dama creduta
                    spirito folletto nello Zibaldone di soggetti del conte Casamarciano (Cotticelli,
                    Heck e Heck, 219-222) emerge che il canovaccio napoletano è sostanzialmente
                    diverso in quanto tratta degli equivoci, degli intrighi e di amori difficili che
                    si risolvono lietamente dopo una serie di sorprese. La dame démon et la servante
                    diable, allestita nel 1731 in Russia dalla prima compagnia italiana, sembra
                    fosse incentrata sul personaggio di Arlecchino perseguitato da una dama
                    invisibile (Ferrazzi, 116-117). Entrambe le pièces sono quindi libere imitazioni
                    della comedia calderoniana La dama duende (1629), ampiamente utilizzata
                    nell’ambito della commedia dell’arte. Nel 1722 alla Comédie-Italienne a Parigi
                    andò in scena la commedia Esprit follet (Le lutin amoreux), mentre nel 1744 fu
                    allestito il suo rimaneggiamento Coraline esprit follet. Entrambe le opere
                    francesi narravano la storia di uno spirito, cacciato dal regno di Plutone e
                    inviato sulla terra per tormentare, con il suo amore violento, la prima
                    fanciulla che avesse incontrato. Smeraldina spirito folletto rivela più punti di
                    convergenza con la Columbine avocat pro et contre (1685) contenuta nel Théâtre
                    Italien di Evaristo Gherardi, dalla quale vengono ripresi gli spunti della
                    creduta morte di Colombina, del suo inseguimento dell’infedele promesso sposo
                    Arlecchino, della sua capacità di parlare diverse lingue straniere e della scena
                    finale del tribunale (Gherardi, 291-378). Ci sono tuttavia alcuni punti in cui
                    gli attori italiani a San Pietroburgo ha preferito adottare soluzioni diverse.
                    Una di queste scelte registiche è la completa autonomia di Smeraldina che assume
                    un ruolo cardine nell’intreccio. L’estraneità dell’opera pietroburghese alle
                    imitazioni italiane e francesi di Calderón, l’assenza delle puntuali somiglianze
                    con gli scenari della stessa tipologia e il primo piano conquistato dalla
                    protagonista, indicano che lo scenario fosse stato creato appositamente per
                    Adriana Sacco, l’interprete di Smeraldina.</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>СМЕРАЛДIНА КИКИМОРА</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (13b)
                                RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="15">15 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="smerspir_ru_001" url="/img/smerspir_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_002" url="/img/smerspir_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_003" url="/img/smerspir_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_004" url="/img/smerspir_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_005" url="/img/smerspir_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_006" url="/img/smerspir_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_007" url="/img/smerspir_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_008" url="/img/smerspir_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_009" url="/img/smerspir_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_010" url="/img/smerspir_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_011" url="/img/smerspir_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_012" url="/img/smerspir_ru_012.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_013" url="/img/smerspir_ru_013.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_014" url="/img/smerspir_ru_014.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ru_015" url="/img/smerspir_ru_015.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#smerspir_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">СМЕРАЛДIНА<lb/> КИКИМОРА.</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ<lb/>
                    <date when="1733">1733 года.</date></head>
                <pb facs="#smerspir_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ мужъ Смералдïнѣ влюбился в Дïану, и обѣ-<lb/> щаетъ
                        взять ея за себя сказываяся не женатымъ быть;<lb/> Это самое принудило его,
                        чтобъ убить свою жену. Для<lb/> сего повïoлъ онъ свою жену въ лесъ, и
                        приказываетъ од-<lb/> ному убïицѣ потерять ея, а самъ пошелъ прочь.
                        Убïица<lb/> въ сожалѣнïе пришедъ по невиннои соблюлъ ея живу, и<lb/>
                        оставилъ ея в лѣсу, гдѣ Смералдïна отчаянная поручаетъ<lb/> себя адскому
                        Богу Плутону, которои даетъ еи одново<lb/> духа приставнаго съ полнои
                        властïю оборачивать ея въ<lb/> такои образъ, каковъ онабъ ни захотѣла, и
                        давать еи спо-<lb/>собъ говорить всякими языками. На семъ то основана<lb/>
                        завязка всея комедïи.</p>
                </div>
                <pb facs="#smerspir_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="plutone_ru">ПЛУТОНЪ,</role>
                        <roleDesc>Богъ адскои.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="minosse_ru">МIНОСЪ</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="radamanete_ru">РАДАМАНТЪ</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>ево судьи.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ Дïанïнъ</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ru">ДIАНА</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ru">ARLECCHINO</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ru">БРИГЕЛЛЪ</role>
                            <roleDesc>ево служащïе.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ Смералдïны жены Сïлвïя влюбившегося въ Дïану.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ</role>
                        <roleDesc>влюбившïися въ Дïану.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ</role>
                        <roleDesc>женихъ Дïанïнъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem><role xml:id="sicario_ru">ОДИНЪ УБIИЦА.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="guardie_ru">CAЛДАТЫ приказные.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="folletti_ru">ЧЕРТИ.</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Дѣиствïе это въ Болоньнѣ.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#smerspir_ru_004" n="4"/>
                <fw type="pageNum">4</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ПОЛЕ И НОЧЬ.</stage>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ выходитъ уговаривая Смералдïну къ смерти,<lb/> она
                        спрашиваетъ у него тому причины. Сïлвïи сказываетъ<lb/> еи, что тому
                        причиною сталася новая ево любовь къ Дï-<lb/>анѣ. Смералдïна старается
                        привесть его въ сожалѣнïе.<lb/> На последок Сïлвïи приказывает убïице, чтобъ
                        ея убить,<lb/> и уходитъ. Убïица хочетъ исполнить ево приказъ; но<lb/>
                        Смералдïна чрезъ свои слезы и прозбу получила у него<lb/> животъ, съ таким
                        уговоромъ, чтобъ еи не казаться Сïл-<lb/>вïю; убïица пошелъ. Смералдïна
                        оплакиваетъ свое не-<lb/>щастïе, и поручаетъ себя богам адскимъ, которые
                        хо-<lb/>тятъ за нея отмстить. При томъ показался</p>
                    <p rend="indent">ПЛУТОНЪ на своемъ престолѣ имѣя с собою Мï-<lb/>носа и
                        Радаманта своихъ судеи, предъ которыми испужав-<lb/>шаяся Смералдïна
                        обвиняетъ своего мужа. Плутонъ по<lb/> мнѣнïю своихъ судеи сожалея о бѣдной
                        Смералдïнѣ пове-<lb/>лѣлъ притьти одному духу, которому приказываетъ<lb/>
                        слушать во всем, и вездѣ сея жены, и дѣлать ея неви-<lb/>димую, когда она
                        того захочетъ, такъ же и преображать<lb/> ея, и давать еи способъ говорить
                        такимъ языкомъ, ка-<lb/>ким будетъ еи нравно и нужно. Духъ обѣщаетъ
                        все,<lb/> и уноситъ Смералдïну по воздуху. Плутонъ, Радамантъ,<lb/> и Миносъ
                        отправились прочь; а Театръ переменяется въ Городъ.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ говоря Арлекïну, что онъ<lb/> исправилъ
                        дело, которое он имелъ въ приказѣ, и бра-<lb/> нитъ ево, что онъ не принïoсъ
                        свѣчу въ фонарь. Арле-<lb/> кïнъ извиняется въ томъ, что то онъ учинилъ
                        торо-пяся. Тогда приходитъ</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА продавцомъ свѣшным, которая по<lb/> многихъ
                        игрушкахъ своиственныхъ театру продала имъ<lb/> одну свѣчку, и пошла.
                        Арлекïнъ хочетъ засвѣтить оную,<lb/> которая преобразилась в ракету.
                        Панталонъ, и Арлекïнъ испужавшися уходятъ.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">ТЕАТРЪ</fw>
                    <pb facs="#smerspir_ru_005" n="5"/>
                    <fw type="pageNum">5</fw>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ДИАНИНУ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА жалуется, что Сïлвïи не видается съ нею;<lb/> На что
                        Смералдïна в лицѣ дворянина Римскаго поздра-<lb/> вляетъ оную. Дïана
                        удивившися спрашиваетъ, что ктобъ<lb/> ему далъ смѣлость воити въ ея домъ въ
                        такои не указнои<lb/> час. Она ему сказала на Арлекïна. Дïана
                        спрашиваетъ,<lb/> а чтобъ дѣлать? Смералдïна еи ответствуетъ, что<lb/>
                        объявить еи свою любовь. Дïана видя его такъ пригоже-<lb/> ва влюбливается
                        въ него, но только что она боится отца<lb/> своего. Что видя Смералдïна
                        говоритъ еи, что есть<lb/> у нево одинъ перстень, которои ево невидимымъ
                        учи-<lb/> нитъ всѣм, кромѣ ея. Дïана о томъ радуется; обѣщаютъ<lb/> онѣ
                        взаимно друшка друшкѣ вѣчную любовь; на то<lb/> ДIАНА жалуется, что Сïлвïи
                        не видается съ нею;<lb/> На что Смералдïна в лицѣ дворянина Римскаго
                        поздра-<lb/> вляетъ оную. Дïана удивившися спрашиваетъ, что ктобъ<lb/> ему
                        далъ смѣлость воити въ ея домъ въ такои не указнои<lb/> час. Она ему сказала
                        на Арлекïна. Дïана спрашиваетъ,<lb/> а чтобъ дѣлать? Смералдïна еи
                        ответствуетъ, что<lb/> объявить еи свою любовь. Дïана видя его такъ
                        пригоже-<lb/> ва влюбливается въ него, но только что она боится отца<lb/>
                        своего. Что видя Смералдïна говоритъ еи, что есть<lb/> у нево одинъ
                        перстень, которои ево невидимымъ учи-<lb/> нитъ всѣм, кромѣ ея. Дïана о томъ
                        радуется; обѣщают<lb/> онѣ взаимно друшка друшкѣ вѣчную любовь; на то</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходя говоритъ, что онъ слышалъ нѣ-<lb/> ково быть
                        вѣ этои каморе; а невидя никово въ удивленïe<lb/> пришолъ. Смералдïна, чтобъ
                        ево испужать, угасила<lb/> у него свѣчу; Панталонъ кличетъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛА и Арлекïна, которые приходятъ съ свѣ-<lb/> чами;
                        Смералдïна оныя у нихъ погасила. Панталонъ осер-<lb/> дясь кричитъ, что есть
                        нѣкто въ этои каморѣ, и что<lb/> онъ слышалъ, что нѣкто говорилъ любовно съ
                        ево дочерью.<lb/> Приказываетъ онъ имъ искать вездѣ. Смералдïна ухо-<lb/>
                        дитъ с Дïаною. Арлекïнъ и Бригеллъ послѣ нѣкоторыхъ<lb/> игрушекъ приличныхъ
                        Театру пошли, и опять назадъ<lb/> пришли вмѣстѣ с Смералдïною, которая была
                        Карлïцею,<lb/> и которая розсказываетъ о нещастïи не благополучныя<lb/>
                        Смералдïны дочери Докторовои, которую Сïлвïи ея<lb/> мужъ велѣлъ убить.
                        Панталонъ сожалѣетъ о тои, и уди-<lb/> вляется, что Сïлвïи будучи женатъ
                        требовалъ у нево<lb/> дочь ево Дïану за себя. А по многихъ игрушкахъ
                        прилич-<lb/> ныхъ театру тотчасъ преобразилося все; того испужав-<lb/> шися
                        всѣ уходятъ. </p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ И ДЕНЬ.</stage>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ спрашивая у Сïлвïя, что гдѣ ево<lb/> дочь?
                        Сïлвïи ему говоритъ, что повïозъ было онъ ея съ<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Ж 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">собою</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> собою въ поле, а прïѣхавъ въ одинъ лѣсъ она у него
                        ушла,<lb/> и что онъ увѣдомился послѣ, что она збѣжала съ однимъ<lb/>
                        любовникомъ, съ которымъ она жила. Докторъ не могъ тому<lb/> повѣрить о
                        своеи дочерѣ. Сïлвïи уверяетъ ево въ томъ,<lb/> какъ въ самои истиннѣ, о
                        которои Докторъ можетъ извѣ-<lb/> ститься, ежели изволитъ; а самъ пошолъ.
                        Докторъ въ<lb/> отчаянïи остался; на то приходитъ</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА судовшикомъ, сказываетъ Доктору,<lb/> что какъ
                        Сïлвïи убилъ бѣдную Смералдïну влюбившися<lb/> въ Дïану дочь Панталонову,
                        что онъ видѣлъ самъ сво-<lb/> ими глазами. Докторъ оплакиваетъ рокъ своея
                        дочери.<lb/> Притворнои судовшикъ обѣщаетъ ему въ томъ помощи,<lb/> ежели бы
                        онъ хотелъ на него бить челомъ. Докторъ бла-<lb/> годарствуетъ за то.
                        Смералдïна ему говоритъ, чтобъ<lb/> онъ тутъ не много пождалъ. Докторъ
                        остался, и приходитъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, которому Докторъ розсказываетъ<lb/> о смерти
                        Смералдïнои, и о любви Сïлвïинои къ Дïане.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ ему ответствуетъ, что сколько касается<lb/> до любви
                        Дïанинои, то ложь. Докторъ ему сказываетъ<lb/> о судовшикѣ, которои тому
                        свидетелемъ. Панталонъ <lb/>говоритъ, что судовшикъ лжотъ; на что</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛЬДIНА кикиморою шутитъ чрезъ разные<lb/> способы надъ
                        стариками, что чинитъ игрушку смѣшную.<lb/> По томъ наконецъ старики
                        испужавшися уходятъ. Сме-<lb/>ралдïна уносится по воздуху.</p>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ, за нимъ Арлекïнъ, которои<lb/> несïoт ево
                        сундукъ. Одоардъ радуется, что увидѣлъ<lb/> любезное свое отечество;
                        Арлекïнъ спрашиваетъ, что<lb/> откуду онъ? Одоардъ ему говоритъ, что изъ
                        сего города<lb/> родиною, но только что онъ ѣздилъ по Еvропѣ, и при-<lb/>
                        ѣхалъ домои жениться; на что</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА въ духѣ невидимомъ делаетъ игру-<lb/> шку смѣшную с
                        Арлекïномъ и Одоардомъ, по томъ они<lb/> уходятъ.</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ грозя Сïлвïю, что онъ убилъ<lb/> ево дочь.
                        Сïлвïи отпирается отъ того; и такъ стали<lb/> они браниться; на что<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">СМЕРАЛ-</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_007" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> СМЕРАЛДIНА въ образѣ убïицыном утверждаетъ<lb/>
                        Доктору, что Сïлвïи убилъ Смералдïну, и что онъ самъ<lb/> то здѣлалъ по его
                        приказу. Сïлвïи осердился. Докторъ<lb/> ему грозитъ, и уходитъ. Сïлвïи
                        хватился за шпагу,<lb/> чтобъ убить притворнаго убïицу, которои
                        прикоснувся<lb/> к нему завораживаетъ его, и говоритъ, что он будетъ<lb/>
                        стоять такъ, покаместъ кто другои прикоснется к нему,<lb/> которои станетъ
                        стоять такъ же вмѣсто его; въ томъ<lb/> она уходитъ, а приходитъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ, которои увидевъ Сïлвïя, а незная силы<lb/> дѣла
                        хочетъ его обнять именемъ нѣкотораго человѣка,<lb/> и говоритъ ему; но видя
                        что онъ ему не отвѣтствуетъ,<lb/> тянетъ ево за руку; Сïлвïи приходитъ в
                        себя, а Брï-<lb/> геллъ остался заворожон въ его мѣсто; на то приходитъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, которои у него спрашивает вѣстеи<lb/> о Сïлвïѣ, и
                        видя, что онъ нѣмъ, прикоснулся къ нему.<lb/> Брïгеллъ пошелъ удивляяся о
                        том, что ему случилося.<lb/> Панталонъ остался заворожонъ, а приходитъ</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ, которои, хотя розсказать Панталону<lb/> о дѣлѣ
                        Сïлвïином, тянетъ ево за руку. Панталонъ<lb/> свободился и пошелъ; Докторъ
                        остался на его мѣстѣ, но<lb/> приходитъ</p>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ. Тожъ чинится съ нимъ; Докторъ по-<lb/> шолъ, а Одоардъ
                        заворожонъ остался, на что</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ приходитъ, которои увидевъ земляка<lb/> своего, хочетъ
                        чтобъ он ему заплатилъ за носку своего<lb/> сундука, но видя что онъ ему не
                        отвѣтствуетъ прико-<lb/> снулся к нему ударя ево. Одоардъ пришедъ въ себя
                        по-<lb/> шолъ; а Арлекïнъ остался заворожонъ. На то приходитъ</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА въ духѣ, и его отвораживаетъ. По-<lb/> слѣдуютъ тому
                        многия игрушки надлежащая к театру.<lb/> По томъ Смералдïна обвораживаетъ
                        опять Арлекïна, а<lb/> сама уходитъ, на что</p>
                    <p rend="indent">Одинъ дѣтина маляръ приходитъ, и говоритъ, что<lb/> ево
                        господинъ велѣл ему принести эти краски къ Пан-<lb/> талону, но он ево двора
                        незнаетъ. Увидевъ он<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Арле-</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_008" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> Арлекïна спрашиваетъ у нево; но видя, что онъ ему
                        не<lb/> ответствуетъ, дïоргаетъ его за рукавъ. Арлекïнъ сталъ<lb/> быть
                        отворожонъ. Дѣтина маляръ остался неподвиженъ.<lb/> Арлекïнъ удивляется о
                        этои новости, и думаетъ, что<lb/> которое въ горшкѣ было, то можно ѣсть; но
                        узнавъ, что<lb/> то левкасъ краснои, вымаралъ им дѣтину, изъ того<lb/>
                        послѣдуетъ игрушка смѣшная, которою и окончилося</p>
                    <p rend="indent">ПЕРВОЕ ДѢИСТВIЕ.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ говоритъ выходя, что онъ хочетъ<lb/> спросить у
                        Доктора, что увѣдомился ль онои извѣстно<lb/> о своеи дочери Смералдïнѣ; и
                        стучится у его двора.</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА в лицѣ Докторовѣ спрашиваетъ у<lb/> него, что чего
                        он желаетъ? Панталонъ ему ответству-<lb/> етъ, что онъ хочетъ ему молвить
                        одно слово только. Сме- ралдïна подхватываетъ то ОДНО СЛОВО, и чинитъ<lb/>
                        похвалу ТОМУ ОДНОМУ долгои рѣчью, которая на-<lb/> докучила Панталону. На
                        послѣдокъ Смералдïна уходитъ.<lb/> Панталонъ удивляяся о велерѣчïи
                        Докторовом остался,<lb/> и приходитъ</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ. Панталонъ ево видя спрашиваетъ у него,<lb/> что не
                        позабылъ онъ чево въ пользу того ОДНОГО?<lb/> Докторъ ему отвѣтствуетъ, что
                        онъ не разумѣетъ ни-<lb/> чего въ этомъ его вопросѣ. Панталонъ надъ ним
                        смѣïо-<lb/> тся, для того что не далъ онъ ему выговорить одново<lb/> слова.
                        Докторъ божится, что онъ с ним не говоритъ,<lb/> какъ теперь еще въ первыя.
                        Панталонъ пришoлъ в со-<lb/> мнѣнïе. На конецъ спрашиваетъ у него, что
                        увѣдомился<lb/> ли он о дочерѣ, о которои ему Сïлвïи сказалъ, что она<lb/>
                        ушла. Докторъ ему ответствуетъ, что онъ знаетъ<lb/> подлинно, что Сïлвïи
                        оную убил. На то</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА вѣ образѣ женщины неаполïтанскïя спрашиваетъ у
                        стариковъ, что не знаютъ ли они Сïлвïя, и говорила имъ, что она ево жена,
                        которую онъ покинулъ <fw type="catch" place="bottom">съ</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_009" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> съ многими дѣтьми, увѣдомившися, а что онъ на
                        другои<lb/> женился вѣ этом городѣ, прïѣхала она обличить ево<lb/> за такую
                        невѣрность, и бить челомъ на него. Старики<lb/> удивившися сожалѣют объ неи.
                        По многихъ вопросахъ<lb/> Смералдïна уходитъ. Старики осталися в
                        смущенïи,<lb/> что Сïлвïи не удоволився однои женои в Неаполѣ, и<lb/>
                        женившися на другои в Болоньѣ, хочетъ еще взять<lb/> третью; а чтобъ ево
                        наити, и обличить ево за таковые<lb/> поступки, пошли.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ держя одну коробочку, про ко-<lb/> торую онъ
                        говорилъ, что ему ту Сïлвïи дал для отданïя<lb/> в подарокъ Дïанѣ; и того
                        ради стучится у ея воротъ.</p>
                    <p rend="indent">ДIАНА выходитъ. Арлекïнъ отдаетъ еи честь име-<lb/> немъ
                        Сïлвïиным, и отдаетъ еи коробочку; та оную не принимаетъ,<lb/> на что</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА в духѣ говоритъ, что она хочетъ<lb/> посмѣяться надъ
                        Арлекïномъ, и того ради ударила по<lb/> коробочкѣ, и ушла сама. Дïана велитъ
                        Арлекïну, чтобъ<lb/> онъ сказалъ своему господину, что она ужъ знаетъ о
                        ево<lb/> поступкахъ, и что пусть он ищетъ старую свою жену;<lb/> а Арлекïну
                        палкою грозитъ, ежелибъ онъ опять возвра-<lb/> тился къ неи, и пошла сама.
                        Арлекïнъ смѣïотся о томъ,<lb/> что какъ ево приняла Дïана и хочетъ
                        посмотреть, что<lb/> бы еи Сïлвïи посылалъ; того ради открываетъ коро-<lb/>
                        бочку, но опечалился о томъ, что он тутъ нашелъ,<lb/> и побѣжалъ.</p>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ по нѣсколькихъ комплïментахъ проситъ<lb/> Панталона,
                        чтобы онъ за нево отдалъ свою дочь. Пан-<lb/> талонъ оную обещаетъ; на
                        что</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ приходитъ, и пеняетъ на Панталона, что<lb/> онъ
                        недержится своего слова говоря ему, что онъ не мо-<lb/> жетъ то отдать
                        другому, что уже ему надлежитъ, и что<lb/> онъ обещалъ за него отдать Дïану,
                        такъ же и что она дол-<lb/> женствуетъ быть ево жена. Панталонъ его
                        укоряетъ<lb/> въ ево двоженствѣ. Сïлвïи осердяся говоритъ, что ево<lb/> жена
                        ужъ умерла, и что он хочетъ взять Дïану. Одо-<lb/> ардъ сталъ за своего
                        будущаго тестя. Сïлвïи въ сердцѣ<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">S</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">хватается</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_010" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> хватается за шпагу; Одоардъ такъ же, и такъ стали
                        они<lb/> биться; на то приходитъ</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА въ лицѣ дворянина. Стала она за<lb/> Одоарда, и
                        почала биться с Сïлвïием, да и выбила у него<lb/> шпагу. Одоардъ благодаритъ
                        вмѣстѣ с Панталономъ при-<lb/> творному дворянину, и пошелъ. Смералдïна
                        называя Сïл-<lb/> вïя измѣнникомъ, такъ же пошла. Сïлвïи будучи въ от-<lb/>
                        чаянïи пошелъ же. Панталонъ остался удивляючися о<lb/> храбрости незнаемаго
                        того человѣка; А</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ приходитъ, которому Панталонъ розска-<lb/> зывaтъ все,
                        что онъ слышалъ о Сïлвïии, и что ему слу-<lb/> чилось. Они намѣрились бить
                        челомъ на него. И приходитъ</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА въ лицѣ дѣловаго человѣка, поздра-<lb/> вляетъ
                        стариковъ, и говоритъ им что Сïлвïи убивъ<lb/> свою жену Смералдïну, чему
                        она свидѣтель, пришолъ къ<lb/> нему, и принудилъ его сочинить запись къ
                        свадьбѣ съ<lb/> Дïаною дочерью Панталоновою. Даетъ им она чорную,<lb/> и
                        пошла сама. Старики разгнѣваны будучи симъ извѣстïемъ<lb/> говорятъ, что они
                        хотятъ отдать въ судъ эту запись,<lb/> и лишь хотѣли они оную прочесть, какъ
                        стало быть тот-<lb/> часъ преображенïе всего, и такъ всѣ пошли.</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ выходя говоритъ, что онъ никакова не имѣ-<lb/> етъ себѣ
                        покoя, что онъ непрестанно мучится совѣ-<lb/> стïю, и что ему кажется всегда
                        предъ глазами Смерал-<lb/> дïна ево жена. Боится онъ, чтобъ ево небо не
                        казнило<lb/> за то беззаконïе. Къ тому</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА приходитъ вѣ образѣ Дïанином. Сïлвïи<lb/> хочетъ еи
                        говорить о своеи любви. Дïана укоряетъ ему<lb/> двоженствомъ и тvранствомъ,
                        что онъ покинулъ одну<lb/> жену съ дѣтьми въ Неаполѣ, и что убилъ другую.
                        Сïлвïи<lb/> хочетъ въ том оправдиться, она ево начала ругать, и<lb/>
                        осердившися на ево докуку выхватила кинжалъ, чтобъ ево<lb/> убить. На
                        что</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приходитъ съ Докторомъ, и съ салда-<lb/> тами
                        приказными. Старики увидѣвъ притворную<lb/> Дïану съ кинжаломъ противъ
                        Сïлвïя спрашиваютъ у нея,<lb/> что, для чево то? Сïлвïи хочетъ говорить; она ему<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">рѣчь</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_011" n="11"/>
                        <fw type="pageNum">11</fw> рѣчь перебила, и говоритъ, что она отняла этотъ
                        кин-<lb/> жалъ у Сïлвïя, которои хотелъ ея принудить, чтобъ дать<lb/> ему
                        слово, за нево поити. Старики бранятъ Сïлвïя за ево<lb/> безчеловѣчïе, и
                        приказываютъ ево взять по судеиском<lb/> указу. Сïлвïи хочетъ себя защитить,
                        но даромъ что онъ<lb/> противился, салдаты таки взяли ево, и отводятъ в
                        тюрму.<lb/> Старики довольны будучи своимъ дѣлом пошли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ДIАНИНУ.</stage>
                    <p rend="indent">ССМЕРАЛДIНА въ духѣ, сидя на кровати с Дïаною,<lb/> говорятъ
                        между собои о своеи любви; тогда Панталонъ<lb/> приходитъ с Бригелломъ, и
                        Арлекïном, которымъ онъ<lb/> говоритъ, чтобъ они слушали, что двѣ персоны
                        разго-<lb/> вариваютъ въ этои каморѣ. Чинятъ они тутъ многïя<lb/> игрушки
                        своиственныя театру; по томъ повѣрили, что<lb/> сть нѣкто другои въ тои
                        каморѣ. Тогда пошли они по<lb/> оружïе, и возвратились, чтобъ убить
                        подложного любов-<lb/> ника Дïанïна. За тѣмъ послѣдуетъ преображенïе
                        всему,<lb/> и темъ окончилось.</p>
                    <p rend="indent">Дѣиствие второе.</p>
                    <fw type="sig" place="bottom">S2</fw>
                    <fw type="catch" place="bottom">ДѢИСТВИЕ</fw>
                </div>
                <pb facs="#smerspir_ru_012" n="12"/>
                <fw type="pageNum">12</fw>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ЛѢСЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА выходитъ испужавшаяся, что видитъ свои<lb/> дворъ
                        преобразившïися в лѣсъ, и спрашиваетъ тому<lb/> причины у Смеральдïны, </p>
                    <p rend="indent">Которая еи говоритъ, что то она здѣлала, дабы ея<lb/>
                        повеселить. Дïана еи благодаритъ, и проситъ, чтобъ<lb/> она учинила такъ,
                        дабы они могли жениться въ тотъ<lb/> самои день. Смералдïна притворяется
                        быть радостна<lb/> о томъ, и чтобъ увѣренои быть о вѣрности своея невѣ-<lb/>
                        сты проситъ ея, дабы она пождала не много здѣсь, по-<lb/> казывая еи одно
                        мѣсто, въ котороебъ она отошла до ея<lb/> возвращенïя. Дïана послушалась.
                        Смералдïна пишетъ на<lb/> деревьяхъ, бутто звѣзды обѣщаютъ, что въ этотъ
                        день<lb/> окончится все ея нещастïе, и что неповинность будетъ<lb/>
                        торжествовать. По томъ прочь пошла.</p>
                    <p rend="indent">Старики приходятъ очюнь успужавшïеся, что они<lb/> себя нашли
                        въ лѣсу, выходя вонъ изъ двора; и такъ не<lb/> знаютъ, что думать надлежало
                        бы о томъ. А съ другои<lb/> стороны очюнь были рады, что Сïлвïи скоро будетъ
                        на-<lb/> казанъ за убïиство Смеральдïнïно, и за то, что онъ хотѣлъ<lb/> было
                        здѣлать над Дïаною. Между тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ, и Арлекïнъ приходятъ такъ же весьма<lb/> испужавшïeся
                        о Преображaнïи двора того; говорятъ они<lb/> старикамъ, бутто они слыхали,
                        что скоро учинится<lb/> судъ над Сïлвïем; увидѣли они писмо на деревьяхъ,
                        и<lb/> хотятъ то прочесть, изъ того последуютъ разные игру-<lb/> шки театру
                        приличныя, послѣ которыхъ лѣсъ тотъ пре-<lb/> ображается въ судилище; чего
                        все испужавшися хотятъ<lb/> бѣжать, но</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА судьею принудила ихъ остаться, и<lb/> говоритъ им,
                        что это мѣсто, въ которомъ должно<lb/> слушать Сïлвïя, и его осудить.
                        Старики, Арлекïнъ, и<lb/> Брïгеллъ другъ надруга взглядываютъ дивяся что
                        Сме-<lb/> ралдïна привела Сïлвïя,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Которои</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_013" n="13"/>
                        <fw type="pageNum">13</fw> Которои въ желѣзахъ, и за карауломъ Салдатовъ
                        при-<lb/> казныхъ былъ. Смералдïна у него спрашиваетъ, что для<lb/> чево бы
                        он велѣлъ убить Смералдïну; Сïлвïи отпирает-<lb/> ся отъ того. Тутъ всѣ
                        востали на нево. На послѣдокъ<lb/> признался онъ въ томъ, и говоритъ, что
                        тому причиною<lb/> была любовь къ Дïане, такъ же и сталь прощенïя про-<lb/>
                        сить у нихъ за худые свои поступки. Смералдïна при-<lb/> творяяся быть не
                        умолимою осуждаетъ Сïлвïя на смерть.<lb/> Тому послѣдовало еще иное
                        премѣнение театра, и всѣ<lb/> вышли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ говоритъ, бутто онъ слышалъ, что Сïлвïи<lb/> осужденъ
                        на смерть. Между тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">Старики и ихъ служащïе приходятъ; и послѣ нѣкото-<lb/> рыхъ
                        игрушкахъ своиственныхъ театру причинившихся<lb/> чрезъ страхъ того, что они
                        видѣли, стали они сказы-<lb/> вать Одоарду о всемъ прошломъ; онъ такѣ же
                        тому ди-<lb/> вился. Между тѣмъ положили они играть свадьбу въ Дïа-<lb/>
                        нïну въ тотъ самои день. Панталонъ говоритъ, что<lb/> понеже ево домъ сталъ
                        быть дьявольскои, того ради на-<lb/> добно искать другои, и проситъ Доктора,
                        чтобъ онъ ему<lb/> далъ на то свои домъ. Докторъ ему на то соизволяетъ<lb/>
                        охотно; а Одоардъ совѣтуетъ, что понеже тутъ близко<lb/> славнои вольнои
                        домъ, того ради можно приказать хо-<lb/> зяину, чтобъ онъ столъ, какои
                        надлежитъ, изготовилъ,<lb/> и чтобъ тутъ играть свадьбу. Панталонъ то
                        аппробовалъ,<lb/> и велитъ Брïгеллу и Арлекïну учинить то; которые<lb/> для
                        исполненïя того пошли. Старики, и Одоардъ гово-<lb/> ривъ о прошедшемъ
                        касающемся до Сïлвïя, такъ же пошли.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ВОЛЬНОИ ДОМЪ.</stage>
                    <p rend="indent">ААРЛЕКIНЪ, и Брïгеллъ вошодши въ него говорятъ,<lb/> что они
                        пришли исполнить приказъ своихъ господъ; но<lb/> однако они не видятъ ни
                        ково тутъ, на то</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ спрашиваетъ у них, здѣлали ли они<lb/> то, что им
                        приказано; они ему отвѣтствуютъ, что <lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">S 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">они</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_014" n="14"/>
                        <fw type="pageNum">14</fw> они тутъ не видали ни ково. По нѣкоторыхъ
                        игрушкахъ<lb/> своиственныхъ театру стали они кричать, что, кто<lb/> тутъ
                        есть?</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА выходитъ приходя и возвращаяся много<lb/> разъ въ
                        образѣ разныхъ слугъ и служанокъ вольнодомскихъ,<lb/> а всегда жалуяся на
                        невѣрность Сïлвïину, и сожалѣя о не-<lb/> щастïи Смералдïнïном. Она
                        пристрояетъ всѣ эти раз-<lb/> ные характеры языками тѣмъ странамъ
                        своиственными,<lb/> изъ которыхъ она притворяетъ себя быть, и все то
                        чи-<lb/> нитъ поючи, танцуючи, и дѣлаючи многïя игрушки при-<lb/> личные
                        театру, по томъ показала она столъ со всѣмъ<lb/> приготовленнои, и сама
                        пошла. Арлекïнъ, Брïгеллъ и Пан-<lb/> талонъ приходятъ къ тому столу,
                        которои преображает-<lb/> ся въ феïерверкъ; отъ того всѣ испужавшися
                        побѣжали.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМОРУ ДIАНИНУ.</stage>
                    <p rend="indent">ДIАНА думая о томъ, что невидимои ея любовникъ<lb/> обещалъ еи.
                        Между тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ сказывая Доктору и Одоарду<lb/> то, что ему
                        случилось въ вольномъ дому, и что онъ на-<lb/> мѣрился выдать свою дочь въ
                        надѣянïи, что онъ свобо-<lb/> дится отъ такихъ вещеи удивительныхъ, которыя
                        ему<lb/> случаются. Велитъ онъ своеи дочерѣ чтобъ она дала<lb/> руку
                        Одоарду. Она въ томъ послушаться не хочетъ.<lb/> Панталонъ осердяся хочетъ
                        знать, что, для чевобъ он<lb/> то чинила? Она ему признавается, что она
                        отдала свое<lb/> сердце одному преизрядному кавалеру. Панталонъ хочетъ<lb/>
                        ея бить за то; анъ приходитъ</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА въ лицѣ того кавалера, и не допу-<lb/> скаетъ
                        Панталона до того, говоря, что то онъ женихъ<lb/> Дïанïнъ. Панталонъ у него
                        спрашиваетъ, что кто бы<lb/> ему то далъ имя и позволенïе? Смералдïна ему
                        отвѣт-<lb/> ствуетъ: НАШЕ ВЗАИМНОЕ СОГЛАСИЕ. По мно-<lb/> гомъ спорѣ,
                        притворнои тотъ Кавалеръ говоритъ ста-<lb/> рикамъ, что, прежде нежели онъ
                        возметъ за себя Дïану,<lb/> выпросилъ онъ у судеи, чтобъ Сïлвïи самъ признался<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">имъ</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ru_015" n="15"/>
                        <fw type="pageNum">15</fw> имъ въ своем злочинïи, и въ неповинности
                        Смералдïнï-<lb/> нои, и что потомъ поведутъ его казнить. Между тѣмъ<lb/>
                        велитъ привесть</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIЯ за карауломъ Салдатъ приказныхъ, которои<lb/>
                        признавается во всемъ, и проситъ въ томъ прощенïя.<lb/> Всякъ ево сталъ
                        осужать за его поступки; тотъ гово-<lb/> ритъ, что то по правдѣ, и обѣщаетъ
                        впредь перемѣнить<lb/> свою жизнь, такъ же сталъ оплакивать нещастïе
                        Сме-<lb/> ралдïно. На конецъ Смералдïна говоритъ Дïане, что<lb/> еи
                        невозможно ея взять за себя, потому что она и сама<lb/> такъ же женскаго
                        полу; но хочетъ она дать еи другова<lb/> въ свое мѣсто, которои бы владелъ
                        ея сердцем, и кра-<lb/> ватью. Это говоря приводитъ еи Одоарда, а сама
                        дала<lb/> себя узнать Сïлвïию своему мужу, и Доктору своему<lb/> отцу.
                        Розсказываетъ им, что какъ то тотъ сжалился<lb/> чрезъ слезы ея, которои
                        должен былъ ея убить, и какъ<lb/> далъ онъ еи животъ; такъ же и какъ явился
                        еи Плутонъ,<lb/> котораго властïю всѣ она различные тѣ характеры по-<lb/>
                        казывала, и чинила многïя чудеся, которыя они видѣли.<lb/> Сïлвïи
                        обрадовался, что увиделъ свою жену живу; и<lb/> вышедъ изъ своего
                        заблужденïя проклинаетъ свое мотов-<lb/> ство, и примиряется съ Стариками; а
                        чрезъ сеи миръ <lb/> кончится</p>
                    <p rend="indent">Комедïя.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Smeraldina als ein Umherschweiffender Geist</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia – VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 P DRAM IV, 8250 (13a)
                                RARA</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="8">8 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="smerspir_ge_001" url="/img/smerspir_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ge_002" url="/img/smerspir_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ge_003" url="/img/smerspir_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ge_004" url="/img/smerspir_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ge_005" url="/img/smerspir_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ge_006" url="/img/smerspir_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ge_007" url="/img/smerspir_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="smerspir_ge_008" url="/img/smerspir_ge_008.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#smerspir_ge_001" n="1"/>
                <head type="main">Smeraldina<lb/> als ein<lb/> Umherschweiffender Geist.</head>
                <head type="sub">in einem Italienischen Schau-Spiele<lb/> so an dem
                    <lb/>Kayſerlichen Hofe in St. Petersburg Ao. 1733<date when="1733">.</date><lb/>
                    aufgefuͤhret worden.</head>
                <div type="preface">
                    <pb facs="#smerspir_ge_002" n="2"/>
                    <head>Inhalt des Schau-Spiels.</head>
                    <p rend="indent">Silvio der Smeraldina Mann wird in die Diana verliebt, giebt
                        bey ihr<lb/> vor, er ſey frey und verspricht ſie zu heyrathen. Er nimmt
                        zugleich<lb/> den Vorſatz, ſeine Frau um das Leben zu bringen; geht
                        derohalben in einen<lb/> Wald, beſtellet einen Meuchelmoͤrder ſolches zu
                        bewerkſtelligen, und ge-<lb/> het fort. Dem Meuchelmoͤrder dauert die
                        Unſchuldige und ſchenckt ihr<lb/> das Leben. Smeraldina geraͤth, bey ihren
                        ungluͤckseligen Umſtaͤnden, in Ver-<lb/> zweiffelung und rufft den Gott der
                        Hoͤllen, Pluto, um Huͤlffe an. Dieſer<lb/> giebt ihr einen Geiſt zu, der ſie
                        in alles verwandeln kann, mit der voͤlli-<lb/> gen Gewalt, eine Figur
                        anzunehmen, welche ſie will und alle Sprachen<lb/> zu reden; Worauf ſich die
                        ganze Verwirrung des Spieles gruͤndet.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Personen</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="plutone_ge">Pluto</role>
                        <roleDesc>Gott der Hoͤlle.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="minosse_ge">Minos</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="radamanete_ge">Radamantus</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>Die hoͤlliſchen Richter.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Vater der Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>Bediente</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor,</role>
                        <roleDesc>Vater der Smeraldina Frau des Silvio, der in die Diana verliebt
                            iſt.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                        <roleDesc>der Diana Verlobter</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sicario_ge">Ein Meuchelmoͤrder.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="guardie_ge">Die Gerichts-Diener.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="folletti_ge">Die Polter-Geister.</role>
                    </castItem>
                </castList>
            </front>
            <body>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Abhandung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Landſchafft bey der Nacht vor.</stage>
                    <p rend="indent">Silvio trit auf und ſagt der Smeraldina, daß ſie ſich zum Tode
                        bereiten moͤch-<lb/> te. Sie fraget warum? Silvio weiß keine andere Urſache
                        anzugeben, als daß er in<lb/> die Diana verliebet ſey. Smeraldina ſuchet ihn
                        zum Mitleiden zu-<lb/> bewegen; zuletzt aber befiehlet Silvio dennoch an
                        einen Meuchelmoͤrder ſie umzubringen<lb/> und gehet fort. Der Meuchelmoͤrder
                        will den Befeht vollziehen; Allein, Smeraldina<lb/> beweget ihn, durch
                        Thraͤnen und Bitten, daß er ihr das Leben unter der Bedingung<lb/>
                        ſchencket, daß ſie ſich vor Silvio nicht mehr ſoll ſehen laſſen. Der
                        Meuchelmoͤrder<lb/> gehet fort. Smeraldina klaget ihr betruͤbtes Schicksal
                        den unterirrdiſchen Goͤttern<lb/> und bittet, daß ſie ihre Drangſal rachen
                        moͤchten. Es erſcheinet derohalben Pluto<lb/> auf einem Throne, nebſt zweyen
                        von ſeinen Richtern, Minos und Radamantus, bey<lb/> welchen Smeraldina, in
                        der aͤußerſten Hefftigkeit, ihren Mann anklaget. Pluto bezeigt,<lb/> nebſt
                        den Richtern, ſein Mitleyden gegen die arme Smeraldina und laͤßt einen
                        Geiſt<lb/> vortreten, welchem er den Befehl ertheilet, ihr in allen zu
                        gehorsamen, ſie unſicht-<lb/> bar zu machen, wann ſie es fuͤr gut befindet,
                        und ihr eine Figur und Sprache zu<lb/> geben, welche ſie fuͤr noͤthig
                        erachtet. Der Geiſt verſpricht alles auf das genaueſte<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">zu</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ge_003" n="3"/>
                        <fw type="pageNum">3</fw> zu vollziehen, und fuͤhret Smeraldina in der Luft
                        weg. Pluto, Radamantus und<lb/> Minos treten ab, und der Schau-Platz
                        verwandelt ſich in eine Stad.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon trit auf, und ſagt zu dem Arlequin, daß er nunmehro
                        ſeine Sachen,<lb/> ſo er vor dem Gerichte gehabt, beſtellet habe, und ſchilt
                        ihn aus, daß er kein Licht<lb/> in der Laterne mitgebracht. Dieſer
                        entſchuldiget ſich, daß er es uͤber andern Geſchaͤff-<lb/> ten vergeſſen und
                        hieruͤber koͤmmt Smeraldina als ein Licht-Verkaͤuffer, und nachdem<lb/> ſie
                        ihnen, nach einigen Poſſen-Spielen, ein Licht verkaufft, gehet ſie fort.
                        Arlequin<lb/> will das Licht anſtecken, es verwandelt ſich aber daſſelbe in
                        einen Feuer-Schwaͤrmer,<lb/> worauf Pantalon und Arlequin, fuͤr ſchrecken,
                        davon lauffen.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Diana.</stage>
                    <p rend="indent">Diana beklaget ſich, daß ſich Silvio nicht ſehen laͤſſet,
                        woruͤber Smeraldina als ein Roͤ-<lb/> miſcher Edel-Mann eintritt, und die
                        Diana gruͤßet. Jene fragt, wer ſie ſey,<lb/> und wer ihr die Erlaubniß
                        gegeben, bey ſo spaͤter Zeit in ihr Hauß zu kommen?<lb/> Dieſe antwortet
                        darauf: der Arlequin. Diana fraget ſie weiter, was ſie hier zu thun<lb/>
                        habe, und ſie erwiedert, ſie ſey hier ihre Liebe zu entdecken. Diana
                        erkennet der-<lb/> ſelben, als des vermeynten Roͤmiſchen Edelmans,
                        Schoͤnheit, und wird verliebt,<lb/> fuͤrchtet ſich aber fuͤr ihren Vater.
                        Smeraldina die ſolches mercket, ſaget zu ihr, ſie<lb/> habe einen Ring, der
                        ſie allen Menſchen, auſſer ſich selbſt, unſichtbar machen koͤnnte.<lb/>
                        Diana iſt hieruͤber erfreuet, und verspricht ihre Gegenseitige ewige Liebe.
                        Hieruͤber<lb/> koͤmmt Pantalon ein, und ſagt, er hoͤre daß jemand in dieſem
                        Zimmer ſey, und gleich-<lb/> wohl sehe er keinen Menſchen. Indem er
                        hieruͤber gantz beſtuͤrtzt iſt, loͤſchet ihm,<lb/> um ihn zu erſchrecken,
                        Smeraldina das Licht aus. Pantalon ruffet den Brighella und<lb/> Arlequin,
                        welche mit Lichtern in der Hand hereinkommen. Pantalon wird boͤse
                        hieruͤber<lb/> und ſchreyt, es muͤſſe jemand in dieſem Zimmer ſeyn; Indem er
                        gehoͤret, daß ei-<lb/> ner mit ſeiner Tochter verliebt gesprochen habe. Er
                        befiehlt ſeinen Dienern, uͤberall<lb/> zu ſuchen, Smeraldina aber und Diana
                        gehen fort. Nach einigen Poſſen-Spielen<lb/> begeben ſich Arlequin und
                        Brighella auch weg, kommen aber mit der Smeraldina,<lb/> als einer Zwergin,
                        wieder zuruͤcke. Sie erzehlet ihnen das betruͤbte Schicksal der<lb/>
                        ungluͤckseeligen Smeraldina, des Doctors Tochter, die Silvio, ihr Mann,
                        umbrin-<lb/> gen laſſen. Pantalon beklaget ſie und verwundert ſich, daß, da
                        Silvio verheyrathet<lb/> ſey, er dennoch um ſeine Tochter anhalten koͤnnen.
                        Nach einigen Poſſen-Spielen<lb/> geſchicht eine Verwandelung, woruͤber alle
                        erſtaunet weglauffen.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stad in wel-<lb/> cher es Tag
                        wird.</stage>
                    <p rend="indent">Der Doctor trit auf und fragt den Silvio, wo ſeine Tochter
                        hingegangen ſey?<lb/> Silvio antwortet er ſey mit ihr auf das Feld gegangen,
                        und wie ſie in den Wald<lb/> gekommen, haͤtte ſie ſich von ihm unverſehens
                        entfernet, und daß er heraus gebracht,<lb/> wie ſie mit einem Galant, den
                        ſie dahin muͤſte beſtellet haben, fluͤchtig geworden ſey.<lb/> Der Doctor
                        will dieſes von ſeiner Tochter nicht glauben, Silvio aber verſichert
                        ihn<lb/> dieſes, als eine Wahrheit, von der er weitere Nachricht einziehen
                        koͤnnte, wenn er<lb/> wollte und gehet fort. Der Doctor bleibet gantz
                        beſtuͤrtzt zuruͤcke, da denn Sme-<lb/> raldina als ein Gondolier zu ihm
                        koͤmmt, und erzehlet, daß Silvio die arme Sme-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">F 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">raldina</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ge_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> raldina umgebracht, weil er in des Pantalons
                        Tochter, Diana, verliebt ſey, und be-<lb/> kraͤfftiget, daß ſie es mit ihren
                        Augen geſehen habe. Der Doctor beklaget das un-<lb/> gluͤckliche Verhaͤngniß
                        ſeiner Tochter; der verſtellete Gondolier aber verspricht ihm<lb/> ſolches
                        vor Gerichte zu erhaͤrten, wenn er den Silvio verklagen wollte. Der
                        Doctor<lb/> bedancket ſich. Smeraldina ſaget, er ſolle hier warten und gehet
                        ab. Der Doctor<lb/> bleibt da und erzehlet dem Pantalon, ſo aufftrit, den
                        Tod der Smeraldina und daß<lb/> Silvio in die Diana verliebt ſey? Pantalon
                        antwortet, daß die Sache mit der Liebe<lb/> der Diana ſich gantz falſch
                        befinde. Der Doctor nennt den Gondolier, der es<lb/> ihm erzehlet, und
                        Pantalon antwortet, daß er die Unwahrheit geſprochen habe. Hieruͤ-<lb/> ber
                        koͤmmt Smeraldina, als ein umherſchweiffender Geiſt, und ſpielet den Alten
                        allerley<lb/> Poſſen; zuletzt lauffen beyde gantz erſchrocken davon, und
                        Smeraldina fliegt in<lb/> die Lufft weg. </p>
                    <p rend="indent">Odoardo trit auf. Ihm folget Arlequin, der ſeinen Kuffer
                        traͤgt. Odoardo<lb/> freuet ſich, ſein geliebtes Vaterland wieder zu ſehen.
                        Arlequin fragt ihn, wer er<lb/> ſey? Odoardo antwortet ihm, er ſey aus
                        dieſer Stad, habe eine Reiſe durch<lb/> gantz Europa gethan, und komme
                        nunmehro zuruͤck, ſich zu verheyrathen. Smeraldi-<lb/> na koͤmmt, als ein
                        unſichtbarer Geiſt, und ſpielet dem Arlequin und Odoardo<lb/> allerley
                        Poſſen; worauf ſie alle abgehen.</p>
                    <p rend="indent">Der Doctor trit auf, und laͤſt den Silvio hart an, daß er ſeine
                        Tochter um-<lb/> gebracht. Silvio laͤugnet es. Beyde kommen hieruͤber zu
                        einen Wortwechsel; Sme-<lb/> raldina koͤmmt dazu, als ein Meuchelmoͤrder,
                        und verſichert den Doctor, daß Silvio<lb/> die Smeraldina umbringen laſſen,
                        und daß er, auf deſſen Befehl, die That selbſt be-<lb/> gangen habe. Silvio
                        erſchrickt hieruͤber, der Doctor aber gehet mit vielen Drohun-<lb/> gen von
                        ihm weg. Silvio greifft hierauf nach den Degen, um den verſtellten Meu-<lb/>
                        chelmoͤrder uͤber den Hauſſen zu ſtoſen. Dieſer aber bezaubert ihn; ſaget,
                        daß er in<lb/> dieſer Stellung ſtehen bleiben ſolle, biß ihn ein anderer
                        wieder anruͤhren und an<lb/> einer Stelle ſtehen bleiben wuͤrde, und gehet
                        fort. Hierauf kommt Brighella, der<lb/> den Silvio ſiehet und von der
                        vorgefallenen Sache nichts weiß, ſaget daß er von je-<lb/> mand hergeſchickt
                        ſey, mit ihm zu ſprechen. Wie er mercket, daß er ihm nicht ant-<lb/> wortet,
                        zopfet er ihn bey dem Arme, woruͤber Silvio wieder zu ſich selbſt
                        koͤmmt<lb/> und fort laͤufft, Brighella aber, ſtatt ſeiner, bezaubert ſtehen
                        bleibet. Hierzu kommt<lb/> Pantalon, der ſich bey ihm nach Neuigkeiten von
                        Silvio erkundiget, und wie er ver-<lb/> ſpuͤret, daß er ſtumm iſt, ruͤhret
                        er ihn an, Brighella laͤufft gantz erſchrocken davon<lb/> und Pantalon
                        bleibet bezaubert ſtehen. Der Doctor will dem Pantalon die Sache<lb/> des
                        Silvio erzehlen, und zopffet ihn bey dem Arm. Pantalon laufft fort und
                        der<lb/> Doctor bleibet an ſeiner Stelle. Hierauf koͤmmt Odoardo dem dieſer
                        Poſſen gleich-<lb/> fals geſchicht. Der Doctor gehet weg und Odoardo bleibet
                        ſtehen; hieruͤber tritt<lb/> der Arlequin ein, und wie er ihn ſiehet, will
                        er fuͤr die Muͤhe bezahlt ſeyn, daß er<lb/> das Reiſe-Geraͤthe getragen. Als
                        er merckt, daß er ihm nicht antwortet; ſchlaͤgt<lb/> er ihn mit ſeiner
                        Pritſche. Odoardo, der wieder hieruͤber zu ſich selbſt kommt, gehet<lb/>
                        fort und Arlequin bleibet ſtehen. Nachdem erſcheinet Smeraldina, als ein
                        Geiſt, und<lb/> macht anfangs den Arlequin loß und nach einigen
                        Poſſen-Spielen wieder feſte, und gehet<lb/> fort. Zuletzt koͤmmt ein
                        Mahler-Junge und ſagt, daß ihn ſein Herr befoh-<lb/> len, dem Pantalon
                        einige Farben zu bringen; er wiſſe aber ſein Hauß nicht. Er fra-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">get</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ge_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> get derohalben den Arlequin, wie er aber mercket,
                        daß er ihm nicht antwortet,<lb/> zopffet er ihn bey dem Ermel. Arlequin wird
                        frey, und der Mahler-Junge unbe-<lb/> weglich. Arlequin iſt gantz beſtuͤrtzt
                        hieruͤber, und wie er meynet, daß der Mahler-<lb/> Junge Essen in ſeinem
                        Topfe habe, koſtet er. Als er ſich aber betrogen findet,<lb/> beſchmieret er
                        den Jungen mit der Farbe; womit ſich, nach einigen andern Schertz-<lb/>
                        Spielen, die erſte Handlung ſchließet.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Pantalon trit auf, ſagt, daß er den Doctor fragen wolle, ob er
                        gewisse Nach-<lb/> richt von ſeiner Tochter Smeraldina habe, und klopffet an
                        ſein Hauß. Smeraldina<lb/> koͤmmt, als der Doctor gekleidet, heraus, und
                        fragt was er will? Pantalon antwor-<lb/> tet, daß er nur Ein Wort mit ihm
                        sprechen wolle. Smeraldina faͤngt das Wort<lb/> Ein auf, und ſtreichet das
                        Ein, mit vielen Lobes-Erhebungen, gegen ihn heraus.<lb/> Der Pantalon giebt
                        ihr recht. Zuletzt geht Smeraldina fort, und Pantalon verwun-<lb/> dert ſich
                        uͤber die verwirreten Reden des Doctors. Hierauf koͤmmet der Doctor<lb/>
                        ſelbſt. Als ihn Pantalon gewahr wird, fraget er, ob er das Ein ſchon
                        vergeſſen<lb/> habe? Der Doctor ſagt, er wisse nicht, was er auf dieſe Frage
                        antworten ſolle.<lb/> Pantalon ſchraubet ihn mit ſeinem unnuͤtzen
                        Geſchwaͤtze, fuͤr dem er kein Wort auf-<lb/> bringen koͤnnen. Der Doctor
                        ſchwoͤret, daß er kein Wort biß anjetzo, da er mit<lb/> ihm rede,
                        gesprochen. Pantalon wird gantz verwirret; Zuletzt fragt er ihn, ob<lb/> er
                        keine Nachricht von ſeiner Tochter habe? und erzehlet, wie ihm Silvio
                        verſichert,<lb/> daß ſie davon gelauffen. Der Doctor antwortet, wie er
                        gewisse Nachricht habe,<lb/> daß er ſie umgebracht. Hierauf erſcheinet
                        Smeraldina, als eine Neapolitaniſche<lb/> Frau, und fragt die Alten, ob ſie
                        nicht einen mit Nahmen Silvio kenneten, und<lb/> ſagt zugleich, daß ſie
                        ſeine Frau ſey, die er mit vielen Kindern verlaſſen, und da ſie<lb/>
                        vernommen, daß er ſich in dieſer Stad abermahls verheyrathet, ſey ſie hieher
                        ge-<lb/> kommen, ihm ſeine Untreue vorzuwerffen und Gerechtigkeit zu suchen.
                        Die Alten<lb/> ſind gantz beſtuͤrtzt hieruͤber, und nach einigen andern
                        Fragen, gehet Smeraldina<lb/> fort. Die Alten bezeigen ihr Mißfallen an der
                        ſchlechten Auffuͤhrung des Silvio,<lb/> daß er eine Frau in Neapolis
                        verlaſſen, die andere in Bologna geheyrathet, und<lb/> nun die dritte nehmen
                        wollen. Beyde gehen ab; Um ihm ſeine uͤbeles Bezeigen<lb/> vorzuruͤcken.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin trit auf, traͤgt ein Kaͤſtgen unter dem Arme, und
                        ſagt, daß er es,<lb/> im Nahmen des Silvio, an die Diana bringen ſolle und
                        klopffet an ihrer Thuͤre an.<lb/> Diana koͤmmt heraus. Arlequin macht ihr,
                        im Nahmen des Silvio, viele Complimenten<lb/> und uͤberreichet ihr das
                        Kaͤſtgen. Diana will es nicht annehmen. Hieruͤber<lb/> koͤmmt Smeraldina,
                        als ein Geiſt, nimmt dem Arlequin die Koſtbarkeiten aus dem<lb/> Kaͤſtgen
                        und laͤufft davon. Diana befiehlt dem Arlequin, ſeinem Herrn zu ſagen,<lb/>
                        daß ſie ſeine uͤbele Auffuͤhrung ſchon gehoͤret, und daß er nur gehen und
                        ſeine Frau auf-<lb/> ſuchen ſollte. Sie drohet zugleich dem Arlequin mit
                        Schlaͤgen, wo er wieder zu<lb/> ihr kommen wuͤrde und gehet ab. Arlequin
                        lacht, daß ihn Diana ſo ſeltsam<lb/> empfangen, will ſehen, was ihr Silvio
                        geſchickt und wie er das Kaͤſtgen auf-<lb/> macht, wird er uͤber das, was
                        darinnen lieget, beſtuͤrtzt und laufft davon.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo trit auf und haͤlt, nach einigen Ehren-Bezeugungen, bey
                        dem Pan-<lb/> talon um ſeine Tochter an. Dieſer verſpricht ſie ihm und
                        hieruͤber koͤmmt Silvio<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">F 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">dazu</fw>
                        <pb facs="#smerspir_ge_006" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> dazu, wirfft dem Pantalon vor, daß er ſein Wort
                        nicht halte und ſagt, er koͤnne<lb/> ſeine Tochter keinem andern geben, weil
                        er ſie ihm verſprochen, und Diana ſollte und<lb/> muͤſte ſeine Frau werden.
                        Pantalon ruͤckt ihm ſeine Viel-Weiberey vor. Silvio er-<lb/> wiedert, ſeine
                        Frau ſey todt und er muͤsse die Diana durchaus haben. Odoardo<lb/> nimmt
                        ſeines kuͤnfftigen Schwieger-Vaters Parthey. Silvio greifft nach dem<lb/>
                        Degen. Odoardo thut desgleichen, und beyde gerathen in einen Zweykampff.
                        Mit-<lb/> ten unter demſelben kommt Smeraldina, als ein Ritter, nimmt des
                        Odoardo Parthey<lb/> ſtehet wieder Silvio, und entwaffnet ihn. Odoardo und
                        Pantalon bedancken ſich<lb/> bey dem vermeynten Ritter und der erſtere gehet
                        ab. Smeraldina ſchilt den Silvio<lb/> einen Verraͤther und gehet fort, und
                        Silvio folget ihr in aͤußerſter Verzweiffelung<lb/> nach. Pantalon bewundert
                        die Hertzhafftigkeit des unbekannten Ritters und als hier-<lb/> uͤber der
                        Doctor dazu koͤmmt, erzehlet er ihm alles, was er von Silvio gehoͤret
                        und<lb/> was ſich mit demſelben zugetragen. Sie beſchließen beyde, die Sache
                        gerichtlich<lb/> anzuklagen. Indeſſen erſcheinet Smeraldina, als ein
                        Advocat, gruͤßet die Alten und<lb/> ſaget, daß Silvio, nachdem er ſeine
                        Frau, die er gerne loß ſeyn wollen, umge-<lb/> bracht, zu ihm gekommen und
                        ihn gezwungen, einen Heyraths-Contract zwiſchen<lb/> ihm und der Diana
                        aufzuſetzen. Sie giebt zugleich den Alten das Concept davon,<lb/> und gehet
                        fort. Die Alten sind gantz beſtuͤrtzt uͤber dieſe Nachricht, sagen, daß<lb/>
                        ſie den Contract den Gerichten uͤbergeben, vorher aber leſen wollten, was er
                        in<lb/> ſich hielte, und gehen ab.</p>
                    <p rend="indent">Silvio trit auf und ſagt, daß er kein Ruhe in ſeinem Gewiſſen
                        und die Sme-<lb/> raldina, ſeine Frau, immer vor den Augen habe. Er beklaget
                        ſich, daß der Himmel<lb/> ſein Verbrechen nicht beſtrafen wolle, und
                        hieruͤber koͤmmt Smeraldina, in der Ge-<lb/> ſtalt der Diana. Silvio will
                        ihr von ſeiner Liebe vorſchwatzen, die verſtellte Diana aber<lb/> wirfft ihn
                        ſeine Vielweiberey und Grauſamkeit vor, daß er eine Frau mit Kin-<lb/> dern
                        in Neapolis verlaſſen, und die andere um das Leben gebracht. Silvio will
                        ſich<lb/> entſchuldigen; ſie aber begegnet ihm ſehr hart und greifft nach
                        dem Dolch, ihn uͤber<lb/> den Hauffen zu ſtoſen. Hieruͤber kommen Pantalon,
                        der Doctor und die Gerichts-<lb/> Diener dazu. Die Alten ſehen die
                        verſtellte Diana mit einem Dolch gegen den<lb/> Silvio ſtoſen und fragen
                        nach der Urſache. Silvio will reden, ſie aber faͤllt ihm in<lb/> die Rede
                        und ſaget, daß ſie den Dolch wieder den Silvio gezogen, weil er ſie
                        zwin-<lb/> gen wollen, in ſeine Heyrath zu willigen. Die Alten verweiſen dem
                        Silvio ſeine wil-<lb/> de und liederliche Auffuͤhrung, und heißen die
                        Gerichts-Bedienten, vermoͤge des<lb/> Richters Befehl, ihn in Arreſt nehmen.
                        Silvio will ſich wehren, aber ohnerachtet ſei-<lb/> ner Wiederſpaͤnſtigkeit,
                        fuͤhren ihn die Gerichts-Diener nach dem Gefaͤngniß. Die<lb/> Alten bezeigen
                        ſich vergnuͤgt uͤber ihre Verrichtung und gehen ab.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in das Zimmer der Diana.</stage>
                    <p rend="indent">Smeraldina, als ein Geiſt, ſitzet neben der Diana auf dem
                        Bette. Diana redet<lb/> von ihrer Liebe. Unterdeſſen koͤmmt Pantalon mit
                        Brighella und Arlequin dazu<lb/> welchen er ſaget, er mercke, daß zwey
                        Perſonen in dieſem Zimmer waͤren und alle dreye<lb/> machen allerley
                        laͤcherliche Anſtalten, die andere Perſon auffzusuchen; hohlen Ge-<lb/>
                        wehr, um den vermeynten Liebhaber der Diana umzubringen; und hiermit endiget
                        ſich</p>
                    <p rend="indent">Die andere Handlung.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Die</fw>
                </div>
                <pb facs="#smerspir_ge_007" n="7"/>
                <fw type="pageNum">7</fw>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Die dritte Handlung.</head>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Wald vor.</stage>
                    <p rend="indent">Diana erſchrickt, wie ſie ihr Hauß in einen Wald verwandelt
                        ſiehet und fragt<lb/> die Smeraldina nach der Urſache. Dieſe antwortet, ſie
                        habe es, um der Diana<lb/> ein Ergetzen zu machen, gethan, und erſuchet
                        dieſelbe, es dahin zu veranſtalten, daß<lb/> ſie ſich heute in dieſem
                        Luſt-Wald verehligten. Smeraldina ſtellet ſich zugleich uͤber-<lb/> aus
                        freudig an und um ihr von ihrer Treue Verſicherung zugeben, bittet ſie
                        dieſelbe<lb/> an einem gewiſſen Orte, den ſie ihr zugleich zeiget, biß zu
                        ihrer Ruͤckkunfft zu verwei-<lb/> len. Diana gehorsammt; Smeraldina aber
                        ſchreibet an die Bauͤme, daß die Ster-<lb/> ne in dieſem Luſtwald allem
                        Ungluͤck ein Ziel ſetzen und an dieſem Tage<lb/> die Unſchuld triumphiren
                        laßen wuͤrden. Sie gehet ab. Die Alten treten<lb/> auf und ſind gantz
                        beſtuͤrtzt, daß ſie ſich in einem Walde befinden, ohne von<lb/> Hauſe
                        weggekommen zu ſeyn; Sie wißen nicht, wie ſie ſich dieſe Begebenheit
                        vorſtellen<lb/> ſollen, und bezeigen ſich uͤbrigens ſehr vergnuͤgt, daß
                        Silvio ohnfehlbar, fuͤr ſeinen<lb/> begangenen Mord an der Smeraldina, und
                        dem Vorſatz gegen die Diana, hart genung<lb/> werde beſtrafet werden.
                        Brighella und Arlequin treten auf, sind ebenfals ſehr<lb/> uͤber die
                        Verwandelung des Hauſes beſtuͤrtzet und ſagen zu den Alten, man rede,<lb/>
                        daß dem Silvio der Procesſ gemacht ſey und nunmehro daß Urtheil ſolle
                        geſprochen wer-<lb/> den. Hierauf werden ſie die Schrifft an den Bauͤmen
                        gewahr, die ſie leſen wollen,<lb/> und nach einigen Schauspiel-Schertz
                        verwandelt ſich der Luſt-Wald in eine Gerichts-<lb/> Stube. Alle werden
                        hieruͤber beſtuͤrtzt und wollen fortlauffen. Allein Smeraldina,<lb/> in der
                        Geſtalt des Richters, befiehlet ihnen, dazubleiben und ſaget, daß hiermit
                        das<lb/> Gerichte eroͤffnet ſey, vor welchem Silvio verurtheilet und
                        verdammet, werden ſollte.<lb/> Die Alten, Arlequin und Brighella bezeigen
                        ihr Erſtauen uͤber das, was ſie ſe-<lb/> hen, und Smeraldina laͤſſet den
                        Silvio durch die Gerichts-Diener vorfuͤhren und<lb/> fragt ihn, aus was fuͤr
                        Urſache er die Smeraldina umbringen laßen? Silvio laͤugnet<lb/> die That.
                        Alle aber ſagen wieder ihn aus, da er denn zuletzt bekennet, den Fehler
                        auf<lb/> der Diana Liebe ſchiebet und alle um Verzeihung ſeiner uͤbelen
                        Auffuͤhrung bittet.<lb/> Smeraldina ſtellet ſich sehr ernſthafft an, und
                        verdammet ihn zum Tode; Worauf ei-<lb/> ne abermahlige Verwandlung vorgehet
                        und alle den Schau-Platz verlaſſen.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz verwandelt ſich in eine Stad.</stage>
                    <p rend="indent">Odoardo ſagt, er habe das Todes-Urtheil des Silvio gehoͤret,
                        woruͤber die<lb/> Alten und ihre Bedienten eintreten und nach einigem
                        Schauſpiel-Schertz, wozu<lb/> das Erſtauen uͤber die geſehenen Dinge Anlaß
                        giebt erzehlen ſie Odoardo alles<lb/> was ſich zugetragen, der gleichfalls
                        daruͤber erſtaunet. Man beſchließet, daß man<lb/> der Diana an dieſem Tage
                        noch Hochzeit machen wolle. Pantalon ſaget, daß weil<lb/> ſein Hauß ein Hauß
                        des Teuffels geworden, muͤße er ein anderes zu dieſer Freu-<lb/> de
                        ausſuchen und bittet den Doctor um das ſeinige. Der Doctor verſpricht
                        ſol-<lb/> ches gantz gerne zuthun. Odoardo aber ſaget, daß in der Naͤhe ein
                        beruͤhmter<lb/> Gaſt-Hoff ſey, wo man die Mahlzeit zurichten laſſen und
                        darauf Hochzeit ma-<lb/> chen koͤnne. Pantalon bezeiget ſeinen Beyfall und
                        traͤgt es dem Brighella und dem<lb/> Arlequin auf. Dieſe gehen weg den
                        Befehl auszurichten. Die Alten und Odo-<lb/> ardo gehen, nachdem ſie eines
                        und das andere von Silvio gesprochen, auch fort.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Der</fw>
                    <pb facs="#smerspir_ge_008" n="8"/>
                    <fw type="pageNum">8</fw>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet einen Gaſt-Hof vor.</stage>
                    <p rend="indent">Arlequin und Brighella treten auf und sagen, ſie waͤren hierher
                        gekommen,<lb/> den Befehl ihrer Herren auszurichten und ſehen gleichwohl
                        keinen Menſchen hier.<lb/> Hierzu koͤmmt Pantalon und fraget, ob ſie ſeinen
                        Befehl ausgerichtet? Sie ant-<lb/> worten, daß ſie keinen Menſchen geſehen
                        und nach einigen Schertz-Spielen ruffen<lb/> ſie vor dem Gaſt-Hoff Holla!
                        Smeraldina koͤmmt oͤffters nach einander, in vieler-<lb/> ley Geſtalten der
                        Hauß-Knechte und Hauß-Maͤgde, heraus und beklaget allezeit die<lb/> Untreue
                        des Silvio und das Ungluͤck der Smeraldina. Dieſe unterſchiedene Perſo-<lb/>
                        nen ſtellet ſie allezeit zu gleich mit der Sprache, dem Singen und dem
                        Tantzen der<lb/> Nationen vor, wo ſie her zu ſeyn vorgiebt. Bey der letzten
                        Perſon, die ſie vorge-<lb/> ſtellet, machet ſie, daß eine mit Speiſen und
                        Tranck zubereitete Tafel erſcheinet und<lb/> gehet fort. Arlequin Brighella
                        und Pantalon nahen ſich der Tafel und als ſich<lb/> dieſelbe in ein
                        Feuerwerck verwandelt, lauffen ſie alle voller Schrecken davon.</p>
                    <stage>Der Schau-Platz ſtellet der Diana Zimmer vor.</stage>
                    <p rend="indent">Diana wartet auf das, was ihr unſichtbarer Liebhaber
                        versprochen, worauf<lb/> der Pantalon eintrit und dem Doctor und Odoardo
                        erzehlet, was ſich in dem<lb/> Gaſt-Hof mit ihm zugetragen, und daß er
                        beſchloſſen habe, ſeine Tochter zuverhey-<lb/> rathen, in der Hoffnung, daß
                        er von dergleichen entſetzlichen Dingen dadurch wer-<lb/> de befreyet
                        werden. Er befiehlet zugleich ſeiner Tochter, dem Odoardo die Hand<lb/>
                        zugeben: ſie will aber nicht gehorsammen. Pantalon will durchaus die
                        Urſache<lb/> wißen; Sie aber antwortet, daß ſie ihr Wort ſchon an einen
                        artigen Cavalier ge-<lb/> geben. Pantalon will ſie ſchlagen; Smeraldina aber
                        koͤmmt als ein Cavalier ge-<lb/> kleidet dazu und ſaget, ſie ſey der Diana
                        Braͤutigam. Pantalon fraget, wer ihm da-<lb/> zu die Erlaubniß gegeben? und
                        Smeraldina antwortet: Unsere beyderſeiti-<lb/> ge Ubereinſtimmung. Nach
                        einigen Verſicherungen ſaget der verſtellete Cava-<lb/> lier zu dem Alten,
                        daß, ehe er die Diana heyrathete, er von dem Richter erhal-<lb/> ten wolle,
                        daß er ihnen muͤndlich zu wißen thaͤte, daß Silvio ſein Verbrechen und<lb/>
                        der Smeraldina Unſchuld geſtanden und zum Tode gefuͤhret worden ſey.
                        Hierauf<lb/> laͤßet ſie den Slvio, durch die Gerichts-Diener, vorfuͤhren. Er
                        geſtehet ſeine That und<lb/> bittet um Verzeyhung derſelben. Ein jeder haͤlt
                        ihm ſeine uͤbele Lebens-Art vor,<lb/> und da er deren ohne dem uͤberzeiget
                        iſt, ſo verſpricht er ſolche zu aͤndern. Er be-<lb/> dauert zugleich der
                        Smeraldina ungluͤckliches Schicksal. Zuletzt ſagt Smeraldina<lb/> zu der
                        Diana, daß ihre Heyrath unmoͤglich zubewerckſtelligen ſey, indem ſie
                        mit<lb/> ihr einerley Geſchlechtes waͤre; Allein ſie wollte einen andern
                        vorſchlagen, der ihre<lb/> Stelle in der Diana Hertz und Bette vertreten
                        ſolle, und weiſet zugleich auf<lb/> Odoardo. Sie giebt ſich auch dem Silvio,
                        als ihrem Manne, und dem Doctor ih-<lb/> rem Vater, zuerkennen und erzehlet
                        hierauf, wie ſie zwar haͤtte umgebracht werden ſollen<lb/> aber den
                        Meuchelmoͤrder zum Mittleiden bewogen, daß er ſie bey dem Leben ge-<lb/>
                        laſſen; ſie habe von dem Pluto die Macht erhalten, alle die unterſchiedene
                        Perſo-<lb/> nen und Verwandlungen vorzuſtellen, die ſie selbſt mit Augen
                        geſehen. Silvio iſt er-<lb/> erfreuet, ſeine Frau noch am Leben zu wiſſen,
                        und, da er ſich von ſeiner Ver-<lb/> wirrung wieder erhohlet, verflucht er
                        ſeine Ausſchweiffungen, vergleichet ſich mit den<lb/> Alten und durch dieſem
                        Vertrag endiget ſich</p>
                    <p rend="indent">Das gantz Schau-Spiel.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Smeraldina spirito folletto</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#smerspir_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">SMERALDINA SPIRITO FOLLETTO</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA,<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1733">nell'anno 1733.</date></head>
                <pb facs="#smerspir_ru_002" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">Silvio, marito di Smeraldina, si è innamorato di Diana e le
                        promette di sposarla, dicendo di essere libero. Questo lo spinge a uccidere
                        la moglie. Perciò egli la porta in un bosco, ordina a un sicario di
                        ucciderla, e se ne va. Il sicario, mosso a compassione dall’innocente, le
                        risparmia la vita e la lascia nel bosco. Disperata, Smeraldinasi affida al
                        dio degli inferi Plutone, il quale le dona come servo uno spirito folletto
                        con il potere di farle assumere qualsiasi sembianza e di farla parlare in
                        qualsiasi lingua. Su questo si basa l’intreccio di tutta la commedia.</p>
                </div>
                <pb facs="#smerspir_ru_003" n="3"/>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="plutone_it">PLUTONE,</role>
                        <roleDesc>Dio degli inferi.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="minosse_it">MINOSSE e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="radamanete_it">RADAMANTE,</role>
                        </castItem>
                        <roleDesc>suoi giudici.</roleDesc>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_it">DIANA.</role>
                    </castItem>
                    <castGroup>
                        <castItem>
                            <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO e</role>
                        </castItem>
                        <castItem>
                            <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                            <roleDesc>suoi servitori.</roleDesc>
                        </castItem>
                    </castGroup>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">IL DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>padre di Smeraldina, moglie di Silvio che si è innamorato di
                            Diana</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">Silvio,</role>
                        <roleDesc>innamorato di Diana</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_it">Odoardo,</role>
                        <roleDesc>promesso sposo di Diana</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="sicario_it">SICARIO</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="soldati_it">GUARDIE</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="folletti_it">FOLLETTI</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Bologna.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#smerspir_ru_004" n="4"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <stage>LA SCENA IN UN CAMPO DI NOTTE.</stage>
                    <p rend="indent">SILVIO entra dicendo a Smeraldina che deve morire, lei gli
                        domanda il motivo. Silvio le racconta che il motivo è il suo nuovo amore per
                        Diana. Smeraldina cerca di impietosirlo. Alla fine Silvio ordina al sicario
                        di ucciderla e se ne va. Il sicario vuole eseguire il suo ordine; ma
                        Smeraldina, con le sue lacrime e suppliche, fa sì che il sicario le risparmi
                        la vita a patto che ella non si faccia più vedere da Silvio; il sicario se
                        ne va. Smeraldina piange la sua disgrazia, e si affida agli degli inferi che
                        vogliono vendicarla. E è così che appare</p>
                    <p rend="indent">Plutone sul suo trono con Minosse e Radamante suoi giudici,
                        davanti ai quali la spaventata Smeraldina accusa il marito. Plutone,
                        compiangendo la povera Smeraldina, su consiglio dei suoi giudici fa venire
                        uno spirito al quale ordina di obbedire in tutto e per tutto a questa donna,
                        e di renderla invisibile, quando lei lo vorrà, così come di trasformarla, e
                        di darle modo di parlare in qualunque lingua le possa piacere e ne possa
                        aver bisogno. Lo spirito glielo promette e porta via Smeraldina attraverso
                        l’aria. Plutone, Radamante e Minosse e se ne vanno. La scena cambia
                        mostrando la città.</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE esce dicendo ad Arlecchino che ha sistemato la
                        questione che aveva in tribunale e lo rimprovera di non aver portato la
                        candela per la lanterna. Arlecchino si scusa perché aveva fretta. Poi
                        arriva</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA, trasformata in venditore di candele, che dopo molti
                        giochi che convengono al teatro, gli vende una candela e se ne va.
                        Arlecchino vuole accenderla, ma la candela si trasforma in un fuoco
                        d’artificio. Pantalone e Arlecchino si spaventano e se ne vanno.</p>
                    <pb facs="#smerspir_ru_005" n="5"/>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
                    <p rend="indent"> DIANA si lamenta che Silvio non va a trovarla; al che
                        Smeraldina nelle sembianze di un nobile romano, la saluta. Diana, sorpresa,
                        gli chiede chi l’ha fatta entrare in casa sua a un’ora così inappropriata.
                        Lei gli dice che è stato Arlecchino a farlo entrare. Diana gli chiede che
                        cosa è venuto a fare. Smeraldina risponde di essere venuto per dichiararle
                        il suo amore. Diana, vedendolo così bello, si innamora di lui, ma ha paura
                        che suo padre li veda. Accorgendosi della sua preoccupazione, Smeraldina le
                        dice di avere un anello che può renderlo invisibile a tutti tranne che a
                        lei. Diana si rallegra e di due si promettono il loro amore eterno.</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra e dice che aveva sentito qualcuno nella camera
                        di Diana; ma, non vedendo nessuno, si meraviglia. Per spaventarlo Smeraldina
                        gli spegne la candela; Pantalone chiama</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA e Arlecchino che entrano con le candele; Smeraldina
                        le spegne. Pantalone è furibondo e grida che c’è qualcuno nella camera e di
                        aver sentito qualcuno parlare affettuosamente con sua figlia. Ordina a
                        Brighella e Arlecchino di cercare ovunque. Smeraldina e Diana se ne vanno.
                        Arlecchino e Brighella, dopo qualche scherzo teatrale, escono e tornano con
                        Smeraldina trasformata in una nana, la quale racconta della sfortunate
                        disgrazie toccate a Smeraldina, figlia del Dottore, che il marito la fatto
                        uccidere. Pantalone è dispiaciuto per questo e si meraviglia che Silvio, pur
                        essendo sposato, gli abbia chiesto in sposa sua figlia Diana. Dopo molti
                        scherzi scenici, nuovamente la scena cambia tutta in una volta. Tutti si
                        spaventano a causa di ciò e se ne vanno.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ DI GIORNO.</stage>
                    <p rend="indent">Il DOTTORE entra e chiede a Silvio dov’è sua figlia. Silvio
                        risponde che l’aveva portata con sé <pb facs="#smerspir_ru_006" n="6"/> in un campo,
                        ma una volta arrivati in una foresta, lei l’aveva lasciato. Lui in seguito
                        aveva scoperto che lei era scappata con l’amante con cui viveva. Il Dottore
                        non può credere che sua figlia abbia potuto fare una cosa del genere. Silvio
                        gli assicura che questa è la verità, di cui il Dottore si può informare se
                        vuole e se ne va. Il Dottore è lasciato nella disperazione. In questo
                        momento entra</p>
                    <p rend="indent"> SMERALDINA vestita da un gondoliere, che racconta al Dottore
                        come Silvio abbia ucciso la povera Smeraldina per amore di Diana, la figlia
                        di Pantalone, e afferma di averlo visto con i propri occhi. Il Dottore
                        piange la sorte di sua figlia. Il finto gondoliere promette di aiutarlo se
                        vuole denunciare Silvio. Il Dottore lo ringrazia per questo. Smeraldina gli
                        dice di aspettare lì per un po’. Il Dottore rimane e arriva</p>
                    <p rend="indent"> PANTALONE, a cui il Dottore racconta della morte di Smeraldina
                        e dell’amore di Silvio per Diana. Pantalone gli risponde che per quanto
                        riguarda l’amore di Diana è una bugia. Il Dottore ribatte che il gondoliere
                        ne è testimone. Pantalone risponde che il gondoliere è un bugiardo, al che
                        Smeraldina, travestita da kikimora, si burla dei vecchi facendo numerosi
                        scherzi divertenti. Alla fine i vecchi si spaventano e se ne vanno.
                        Smeraldina esce volando per l’aria. ODOARDO entra, seguito da Arlecchino che
                        porta il suo baule. Odoardo si rallegra di vedere la sua amata patria;
                        Arlecchino chiede da dove viene. Odoardo risponde di essere originario di
                        questa città e di essere tornato da un per l’Europa con l’intenzione di
                        sposarsi.</p>
                    <p rend="indent"> SMERALDINA, trasformata in uno spirito invisibile, fa uno
                        scherzo divertente ad Arlecchino e Odoardo e i due escono. Il DOTTORE entra
                        accusando Silvio di aver ucciso sua figlia. Silvio lo nega e così cominciano
                        a litigare.</p>
                    <pb facs="#smerspir_ru_007" n="7"/>
                    <p rend="indent">SMERALDINA, nelle sembianze del sicario, sostiene che Silvio ha
                        ucciso Smeraldina ed è stato lui stesso a eseguire l’ordine di Silvio.
                        Silvio si arrabbia. Il Dottore lo minaccia ed esce. Silvio afferra la spada
                        per uccidere il finto assassino che toccandolo lo incanta, e gli dice che
                        resterà immobile finché non lo tocca qualcun altro, il quale starà così
                        immobile al posto suo; dopodiché esce e arriva</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA che, vedendo Silvio e non sapendo cosa fosse
                        successo, vuole abbracciarlo a nome di un certo uomo e gli parla; ma vedendo
                        che Silvio non gli risponde lo tira per mano; Silvio torna a muoversi mentre
                        Brighella rimane immobile al posto suo. In questo momento arriva</p>
                    <p rend="indent"> PANTALONE che gli chiede notizie di Silvio, e vedendo
                        Brighella muto lo tocca. Brighella se ne va meravigliandosi, Pantalone
                        rimane incantato e arriva Il DOTTORE che, volendogli raccontare di Silvio,
                        lo tira per mano. Pantalone viene liberato dall’incantesimo e se ne va; Il
                        Dottore rimane immobile al posto suo e arriva</p>
                    <p rend="indent">ODOARDO e la stessa cosa succede con lui; Il Dottore se ne va e
                        Odoardo rimane incantato. Arriva</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO che, vedendo il suo compaesano, vuole farsi pagare
                        per avergli portato il suo baule; ma vedendo che non risponde gli dà una
                        botta. Odoardo viene disincantato e va via, mentre Arlecchino rimane al
                        posto suo e arriva</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA trasformata in uno spirito, e toglie l’incantesimo.
                        Seguono molti scherzi adatti al teatro. Poi Smeraldina incanta di nuovo
                        Arlecchino e se ne va.</p>
                    <p rend="indent"> Arriva un giovane e robusto imbianchino e dice che il suo
                        padrone gli ha ordinato di portare la pittura a Pantalone, ma non sa dove si
                        trova la sua casa. Vede Arlecchino e glielo chiede. Vedendo che Arlecchino
                        non risponde, lo tira per la manica. Arlecchino viene disincantato, mentre
                        il ragazzo rimane immobile. Arlecchino si meraviglia dell’accaduto e pensa
                        che nel vaso dell’imbianchino ci sia qualcosa da mangiare. Quando capisce
                        che si tratta di una tintura rossa, dipinge l’imbianchino e con questo
                        divertente scherzo si conclude</p>
                    <p rend="indent"> il primo atto.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>ATTO SECONDO.</head>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra dicendo che vuole chiedere al Dottore se ha
                        avuto qualche informazione su sua figlia Smeraldina; e bussa al portone del
                        suo cortile.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA, nelle sembianze del Dottore, chiede cosa desidera.
                        Pantalone risponde che vuole dirgli una sola parola. Smeraldina riprende il
                        proposito di Pantalone di proferire quell’UNICA PAROLA, e tesse un elogio di
                        QUELLA PAROLA con una lunga tirata che annoia Pantalone. Alla fine
                        Smeraldina esce e Pantalone, meravigliandosi dell’eloquenza del Dottore,
                        rimane, ed entra</p>
                    <p rend="indent">Il DOTTORE. Pantalone gli chiede se non abbia dimenticato
                        qualcosa a favore di quell’UNICA. Il Dottore gli risponde che non capisce la
                        sua domanda. Pantalone ridendo dice che non gli ha permesso di pronunciare
                        nemmeno una sola parola. Il Dottore giura che non hanno mai parlato e che
                        anzi lui lo vede per la prima volta. Pantalone si confonde e alla fine gli
                        chiede se ha avuto notizie di sua figlia che Silvio ha detto che fosse
                        scappata. Il Dottore risponde che sa per certo che Silvio l’ha uccisa. In
                        questo momento entra</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA, nei panni di una donna napoletana, chiede ai vecchi
                        se conoscono Silvio e racconta di essere sua moglie, abbandonata <pb facs="#smerspir_ru_009" n="9"/> con molti figli. Venuta a sapere che in questa
                        città Silvio aveva sposato un’altra, vuole smascherarlo e denunciarlo per
                        tale infedeltà. Sorpresi, i vecchi provano pietà per la donna e le fanno
                        molte domande, dopodiché Smeraldina va via. I vecchi rimangono perplessi del
                        fatto che Silvio, non accontentandosi di una moglie a Napoli e avendo
                        sposato un’altra a Bologna, ne voglia prendere una terza. Per poterlo
                        trovare e accusare delle terribili azioni compiute, escono.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO entra con una scatola e dice che gliel’ha data
                        Silvio come regalo per Diana; e quindi bussa al suo portone.</p>
                    <p rend="indent">DIANA esce. Arlecchino la saluta da parte di Silvio e le
                        consegna la scatola, ma Diana rifiuta di accettarla.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA, trasformata in uno spirito, dice di voler fare uno
                        scherzo ad Arlecchino, e per questo tocca la scatola ed esce. Diana ordina
                        ad Arlecchino di dire al suo padrone che sa cosa ha fatto e deve tornarsene
                        dalla sua vecchia moglie; minaccia Arlecchino con un bastone dicendo che
                        bastonerà se torna da lei. Arlecchino ride dell’accoglienza riservata al
                        regalo di Silvio e vuole vedere cosa c’è nella scatola; apre la scatola, ma
                        è rattristato da ciò che vi trova, e scappa via.</p>
                    <p rend="indent">ODOARDO, dopo aver fatto i complimenti alla figlia di
                        Pantalone, ne chiede la mano; Pantalone gliela promette; al che</p>
                    <p rend="indent">entra SILVIO e rimprovera Pantalone di non mantenere la sua
                        parola, dicendo che non può dare ad un altro ciò che gli spetta, e che ha
                        promesso di dare Diana a lui, e che lei deve essere sua moglie. Pantalone lo
                        accusa di bigamia. Furibondo, Silvio dice che sua moglie è morta e che vuole
                        sposare Diana. Odoardo difende il futuro suocero. Silvio,
                            arrabbiatissimo,<pb facs="#smerspir_ru_010" n="10"/>afferra la sua spada; e così
                        fa anche Odoardo iniziando a combattere. A quel punto arriva</p>
                    <p rend="indent"> SMERALDINA, trasformata in un nobile. Si mette dalla parte di
                        Odoardo, combatte contro Silvio e lo disarma. Odoardo e Pantalone
                        ringraziano il finto nobile ed escono. Smeraldina chiama Silvio traditore ed
                        se ne va. Silvio, in preda alla rabbia, esce anche lui. Pantalone, colpito
                        dal coraggio del nobile sconosciuto, rimane. Entra</p>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE, al quale Pantalone racconta tutto quello che ha
                        sentito sul conto di Silvio, e quello che gli è successo. Decidono di
                        sporgere denuncia contro Silvio e arriva</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA, nelle sembianze di un notaio, saluta i vecchi e
                        racconta loro che Silvio, dopo aver ucciso sua moglie Smeraldina, cosa di
                        cui è testimone, è venuto da lui e l’ha costretto a preparare un contratto
                        di matrimonio con Diana, figlia di Pantalone. Gli dà la bozza del contratto
                        ed esce. I vecchi, irritati da questa notizia, dicono che vogliono portare
                        il documento in tribunale ma prima lo vogliono leggere; quando cominciano a
                        leggere tutto comincia a cambiare ed escono.</p>
                    <p rend="indent">SILVIO entra e dice che non ha pace, che è costantemente
                        tormentato dalla sua coscienza, e che vede sempre sua moglie Smeraldina
                        davanti ai suoi occhi. Teme che il cielo lo punisca per il suo crimine. A
                        questo punto</p>
                    <p rend="indent">entra SMERALDINA in veste di Diana. Silvio vuole parlarle del
                        suo amore. Diana lo accusa di essere un poligamo tiranno, di aver lasciato
                        una moglie con i figli a Napoli e di aver ucciso l’altra. Silvio vorrebbe
                        giustificarsi, ma Diana, in preda alla rabbia, estrae un pugnale per
                        ucciderlo. Ma entrano</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE con il Dottore e i soldati. I vecchi, vedendo la
                        falsa Diana brandire il pugnale davanti a Silvio, le chiedono che cosa sia
                        successo. Silvio vorrebbe rispondere, ma Diana lo <pb facs="#smerspir_ru_011" n="11"/> interrompe dicendo di aver tolto il pugnale a Silvio che la stava
                        minacciando per estorcerle il consenso al matrimonio. I vecchi rimproverano
                        Silvio per la sua crudeltà e ordinano ai soldati di portarlo via per ordine
                        di giudici. Silvio vuole difendersi ma invano perché i soldati lo prendono e
                        lo portano i prigione. I vecchi, soddisfatti di quello che hanno fatto,
                        escono.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
                    <p rend="indent"> SMERARLDINA, nelle sembianze di uno spirito, è seduta sul
                        letto con Diana, e i due parlano del loro amore. Poi arriva Pantalone con
                        Brighella e Arlecchino, e Pantalone ordina ai servitori di ascoltare ciò che
                        le due persone stanno dicendo nella stanza. I servitori fanno molti lazzi
                        scenici; alla fine si convincono che ci sia qualcuno nella stanza accanto.
                        Escono per prendere le armi e tornano per uccidere il finto amante di Diana.
                        In questo momento la scenografia comincia a mutare e così finisce il secondo
                        atto.</p>
                </div>
                <pb facs="#smerspir_ru_012" n="12"/>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ATTO TERZO.</head>
                    <p rend="indent">DIANA entra spaventata nel vedere il suo cortile trasformato in
                        una foresta e chiede spiegazioni a Smeraldina, la quale le risponde che l’ha
                        fatto per farla divertire. Diana la ringrazia e le chiede di fare in modo
                        che si possano sposare quel giorno stesso. Smeraldina finge di essere
                        contenta e, per essere sicura della fedeltà della sua promessa sposa, le
                        chiede di aspettare un po’ lì, indicandole un certo posto dove Diana andrà
                        prima che Smeraldina torni. Diana obbedisce. Smeraldina scrive sugli alberi
                        che le stelle promettono che la sua sfortuna finirà quel giorno e che
                        l’innocenza trionferà. Poi va via. Arrivano i vecchi molto spaventati di
                        trovarsi in un bosco uscendo dal cortile. Sono però molto contenti che
                        Silvio venga presto punito per aver ucciso Smeraldina e per quello che
                        voleva fare a Diana. Nel frattempo</p>
                    <p rend="indent">entrano BRIGHELLA e Arlecchino, spaventati anche loro per la
                        trasformazione del cortile. Raccontano ai vecchi che hanno sentito che il
                        processo di Silvio sta per aver luogo a breve. Vedono poi una lettera sugli
                        alberi e vogliono leggerla, la qual cosa porta a svariati scherzi teatrali.
                        Dopodiché il bosco si trasforma in un tribunale e tutti spaventati vogliono
                        fuggire via, ma</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA, nelle vesti di un giudice, li costringe a rimanere
                        e dice loro che quello è il luogo in cui ascoltare Silvio e giudicarlo. I
                        vecchi, Arlecchino e Brighella si guardano, meravigliandosi che Smeraldina
                        abbia portato Silvio <pb facs="#smerspir_ru_013" n="13"/> in manette e sorvegliato
                        dalle guardie. Smeraldina gli chiede perché ha ordinato di uccidere
                        Smeraldina; Silvio nega. Allora tutti si sollevano contro di lui; alla fine
                        Silvio confessa e dice che il motivo era il suo amore per Diana, e chiede
                        perdono per le sue azioni malvagie. Smeraldina, fingendosi implacabile,
                        sentenzia la pena di morte. A questo segue un altro mutamento di scena, e
                        tutti escono.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                    <p rend="indent">ODOARDO dice di aver sentito che Silvio è stato condannato a
                        morte. Nel frattempo</p>
                    <p rend="indent">arrivano i vecchi e i loro servitori e, dopo alcuni scherzi che
                        convengono al teatro e che hanno a che fare con la paura di ciò che avevano
                        visto, cominciano a raccontare a Odoardo quanto è accaduto. Anche Odoardo si
                        meraviglia. Nel frattempo decidono di organizzare il suo matrimonio con
                        Diana quello stesso giorno. Pantalone dice che, dato che la sua casa è
                        infestata, bisogna cercarne un’altra e chiede al Dottore di prestargli la
                        sua. Il Dottore accetta volentieri, ma Odoardo suggerisce, dato che nelle
                        vicinanze si trova una rispettabile locanda, di ordinare al padrone di
                        imbandire la tavola come si deve, e che il matrimonio si tenga lì. Pantalone
                        approva e ordina a Brighella e ad Arlecchino di andare alla locanda. I due
                        partono per eseguire l’ordine. I vecchi e Odoardo, dopo aver disquisito
                        sulle faccende di Silvio, se ne vanno.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA LOCANDA.</stage>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO e Brighella entrano e dicono di essere venuti ad
                        eseguire l’ordine del loro padrone, ma non vedono nessuno. Al che entra</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE chiede a loro se hanno fatto quello che è stato loro
                        ordinato; i due gli rispondono che <pb facs="#smerspir_ru_014" n="14"/> non hanno
                        visto nessuno lì, e dopo alcuni scherzi che convengono al teatro cominciano
                        a gridare a voce altra se c’è qualcuno là.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA entra ed esce molte volte nei panni di vari servi e
                        serve della locanda, lamentandosi incessantemente dell’infedeltà di Silvio e
                        compiangendo la crudele sorte di Smeraldina. Ella si uniforma a tutti questi
                        caratteri attraverso le lingue proprie di quei paesi dai quali finge di
                        provenire, e fa tutto ciò cantando, ballando e facendo molti lazzi che
                        convengono al teatro, dopodiché mostra il tavolo con tutto pronto ed esce.
                        Arlecchino, Brighella e Pantalone si avvicinano al tavolo che si trasforma
                        in fuochi d’artificio e tutti spaventati corrono via.</p>
                    <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA</stage>
                    <p rend="indent">DIANA pensa a ciò che le ha promesso il suo amante invisibile.
                        Nel frattempo</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE esce raccontando al Dottore e Odoardo quello che gli
                        era successo nella locanda, e che aveva deciso di maritare sua figlia nella
                        speranza di liberarsi da queste cose strane che gli erano capitate. Ordina a
                        sua figlia di dare la sua mano a Odoardo. Diana non obbedisce. Pantalone si
                        infuria e vuole sapere il motivo. Diana confessa di aver dato il suo cuore a
                        un cavaliere nobile e bello. Pantalone vuole picchiarla, ma in quel momento
                        arriva</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA trasformata in un nobile, impedisce al Pantalone a
                        picchiare sua figlia, dicendosi il promesso sposo di Diana.</p>
                    <p rend="indent">Pantalone gli chiede chi gli avrebbe dato il permesso.
                        Smeraldina risponde: IL NOSTRO MUTUO CONSENSO. Dopo molte discussioni il
                        finto cavaliere dice ai vecchi che prima di prendere Diana in moglie aveva
                        sollecitato i giudici a costringere Silvio a confessare i suoi crimini <pb facs="#smerspir_ru_015" n="15"/>e dichiarare l’innocenza di Smeraldina. Questi
                        allora lo faranno giustiziare. Nel frattempo ordina alla guardia dei soldati
                        di portare</p>
                    <p rend="indent">SILVIO che confessa tutto e chiede perdono. Tutti lo condannano
                        per la sua condotta; egli confessa la verità, promette di cambiare la sua
                        vita e comincia a piangere per la morte di Smeraldina. Alla fine Smeraldina
                        dice a Diana che non può sposarla perché anche lei è femmina e vuole darle
                        un altro uomo che possa prendere il suo cuore e il suo letto. Detto questo,
                        le porta Odoardo, si fa riconoscere da Silvio, suo marito, e dal Dottore,
                        suo padre. Racconta loro di come il sicario, commosso dalle sue lacrime, le
                        abbia risparmiato la vita e di come le sia apparso Plutone, grazie al quale
                        lei ha potuto assumere tutti i diversi caratteri e compiere i molti prodigi
                        che essi avevano visto. Silvio si rallegra di vedere sua moglie viva; è
                        pentito, maledice se stesso per quanto è accaduto, e si riconcilia con i
                        vecchi. In questo modo finisce la</p>
                    <p rend="indent">Commedia.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>