<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Smeraldina kikimora</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="it">Italian</language>
         </langUsage>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface type="ru">
         <graphic xml:id="smer-1" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="smer-2" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="smer-3" url="esempio.jpg"/>
         <graphic xml:id="smer-4" url="esempio.jpg"/>
      </surface>
      <!-- Il facsimile può essere aggiunto solo nelle trascrizioni in tedesco e in russo -->
   </facsimile>
   <text>
      <front>
         <pb n="1"/>
         <head>Smeraldina kikimora.</head>
         <head>Commedia italiana allestita a San Pietroburgo nell’anno <date when="1733">1733</date></head>
         <div type="preface">
            <head>ARGOMENTO.</head>
            <p>Silvio, marito di Smeraldina, si è innamorato di Diana e le promette di sposarla,
               dicendo di essere libero. Questo lo spinge a uccidere la moglie. Perciò egli la porta
               in un bosco, ordina a un sicario di ucciderla, e se ne va. Il sicario, mosso a
               compassione dall’innocente, le risparmia la vita e la lascia nel bosco. Disperata,
               Smeraldina si affida al dio degli inferi Plutone, il quale le dona come servo uno
               spirito folletto con il potere di farle assumere qualsiasi sembianza e di farla
               parlare in qualsiasi lingua. Su questo si basa l’intreccio di tutta la commedia.</p>
         </div>
         <castList>
            <head>PERSONAGGI.</head>
            <castItem>
               <role xml:id="plutone">Plutone,</role>
               <roleDesc>Dio degli inferi</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="minosse">Minosse,</role>
               <roleDesc>suoi giudici</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="radamante">Radamante,</role>
               <roleDesc>suoi giudici</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="pantalone">Pantalone,</role>
               <roleDesc>padre di Diana</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="diana">Diana</role>
            </castItem>
            <castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino">Arlecchino</role>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella">Brighella</role>
               </castItem>
               <roleDesc>suoi servitori</roleDesc>
            </castGroup>
            <castItem>
               <role xml:id="dottore">Dottore</role>
               <roleDesc>padre di Smeraldina, moglie di Silvio che si è innamorato di
                  Diana</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="silvio">Silvio</role>
               <roleDesc>innamorato di Diana</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="odoardo">Odoardo</role>
               <roleDesc>promesso sposo di Diana</roleDesc>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="sicario">Sicario</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="soldati">Soldati</role>
            </castItem>
            <castItem>
               <role xml:id="folletti">Folletti</role>
            </castItem>
         </castList>
         <set>
            <p>L’azione si svolge a Bologna.</p>
         </set>
      </front>
      <body>
         <div type="act" n="1">
            <head>ATTO PRIMO</head>
            <div type="scene">
               <stage>LA SCENA IN UN CAMPO DI NOTTE.</stage>
               <ab>SILVIO entra dicendo a Smeraldina che deve morire, lei gli domanda il motivo.
                  Silvio le racconta che il motivo è il suo nuovo amore per Diana. Smeraldina cerca
                  di impietosirlo. Alla fine Silvio ordina al sicario di ucciderla e se ne va. Il
                  sicario vuole eseguire il suo ordine; ma Smeraldina, con le sue lacrime e
                  suppliche, fa sì che il sicario le risparmi la vita a patto che ella non si faccia
                  più vedere da Silvio; il sicario se ne va. Smeraldina piange la sua disgrazia, e
                  si affida agli degli inferi che vogliono vendicarla. E è così che appare</ab>
               <ab>Plutone sul suo trono con Minosse e Radamante suoi giudici, davanti ai quali la
                  spaventata Smeraldina accusa il marito. Plutone, compiangendo la povera
                  Smeraldina, su consiglio dei suoi giudici fa venire uno spirito al quale ordina di
                  obbedire in tutto e per tutto a questa donna, e di renderla invisibile, quando lei
                  lo vorrà, così come di trasformarla, e di darle modo di parlare in qualunque
                  lingua le possa piacere e ne possa aver bisogno. Lo spirito glielo promette e
                  porta via Smeraldina attraverso l’aria. Plutone, Radamante e Minosse e se ne
                  vanno. La scena cambia mostrando la città.</ab>
               <ab>PANTALONE esce dicendo ad Arlecchino che ha sistemato la questione che aveva in
                  tribunale e lo rimprovera di non aver portato la candela per la lanterna.
                  Arlecchino si scusa perché aveva fretta. Poi arriva</ab>
               <ab>SMERALDINA, trasformata in venditore di candele, che dopo molti giochi che
                  convengono al teatro, gli vende una candela e se ne va. Arlecchino vuole
                  accenderla, ma la candela si trasforma in un fuoco d’artificio. Pantalone e
                  Arlecchino si spaventano e se ne vanno.</ab>
            </div>
            <div type="scene">
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
               <ab> DIANA si lamenta che Silvio non va a trovarla; al che Smeraldina nelle sembianze
                  di un nobile romano, la saluta. Diana, sorpresa, gli chiede chi l’ha fatta entrare
                  in casa sua a un’ora così inappropriata. Lei gli dice che è stato Arlecchino a
                  farlo entrare. Diana gli chiede che cosa è venuto a fare. Smeraldina risponde di
                  essere venuto per dichiararle il suo amore. Diana, vedendolo così bello, si
                  innamora di lui, ma ha paura che suo padre li veda. Accorgendosi della sua
                  preoccupazione, Smeraldina le dice di avere un anello che può renderlo invisibile
                  a tutti tranne che a lei. Diana si rallegra e di due si promettono il loro amore
                  eterno.</ab>
               <ab>PANTALONE entra e dice che aveva sentito qualcuno nella camera di Diana; ma, non
                  vedendo nessuno, si meraviglia. Per spaventarlo Smeraldina gli spegne la candela;
                  Pantalone chiama</ab>
               <ab>BRIGHELLA e Arlecchino che entrano con le candele; Smeraldina le spegne.
                  Pantalone è furibondo e grida che c’è qualcuno nella camera e di aver sentito
                  qualcuno parlare affettuosamente con sua figlia. Ordina a Brighella e Arlecchino
                  di cercare ovunque. Smeraldina e Diana se ne vanno. Arlecchino e Brighella, dopo
                  qualche scherzo teatrale, escono e tornano con Smeraldina trasformata in una nana,
                  la quale racconta della sfortunate disgrazie toccate a Smeraldina, figlia del
                  Dottore, che il marito la fatto uccidere. Pantalone è dispiaciuto per questo e si
                  meraviglia che Silvio, pur essendo sposato, gli abbia chiesto in sposa sua figlia
                  Diana. Dopo molti scherzi scenici, nuovamente la scena cambia tutta in una volta.
                  Tutti si spaventano a causa di ciò e se ne vanno.</ab>
            </div>
            <div type="scene">
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ DI GIORNO.</stage>
               <ab>Il DOTTORE entra e chiede a Silvio dov’è sua figlia. Silvio risponde che l’aveva
                  portata con sé [6] in un campo, ma una volta arrivati in una foresta, lei l’aveva
                  lasciato. Lui in seguito aveva scoperto che lei era scappata con l’amante con cui
                  viveva. Il Dottore non può credere che sua figlia abbia potuto fare una cosa del
                  genere. Silvio gli assicura che questa è la verità, di cui il Dottore si può
                  informare se vuole e se ne va. Il Dottore è lasciato nella disperazione. In questo
                  momento entra</ab>
               <ab> SMERALDINA vestita da un gondoliere, che racconta al Dottore come Silvio abbia
                  ucciso la povera Smeraldina per amore di Diana, la figlia di Pantalone, e afferma
                  di averlo visto con i propri occhi. Il Dottore piange la sorte di sua figlia. Il
                  finto gondoliere promette di aiutarlo se vuole denunciare Silvio. Il Dottore lo
                  ringrazia per questo. Smeraldina gli dice di aspettare lì per un po’. Il Dottore
                  rimane e arriva</ab>
               <ab> PANTALONE, a cui il Dottore racconta della morte di Smeraldina e dell’amore di
                  Silvio per Diana. Pantalone gli risponde che per quanto riguarda l’amore di Diana
                  è una bugia. Il Dottore ribatte che il gondoliere ne è testimone. Pantalone
                  risponde che il gondoliere è un bugiardo, al che Smeraldina, travestita da
                  kikimora, si burla dei vecchi facendo numerosi scherzi divertenti. Alla fine i
                  vecchi si spaventano e se ne vanno. Smeraldina esce volando per l’aria. ODOARDO
                  entra, seguito da Arlecchino che porta il suo baule. Odoardo si rallegra di vedere
                  la sua amata patria; Arlecchino chiede da dove viene. Odoardo risponde di essere
                  originario di questa città e di essere tornato da un per l’Europa con l’intenzione
                  di sposarsi. </ab>
               <ab> SMERALDINA, trasformata in uno spirito invisibile, fa uno scherzo divertente ad
                  Arlecchino e Odoardo e i due escono. Il DOTTORE entra accusando Silvio di aver
                  ucciso sua figlia. Silvio lo nega e così cominciano a litigare. </ab>
               <ab>[7] SMERALDINA, nelle sembianze del sicario, sostiene che Silvio ha ucciso
                  Smeraldina ed è stato lui stesso a eseguire l’ordine di Silvio. Silvio si
                  arrabbia. Il Dottore lo minaccia ed esce. Silvio afferra la spada per uccidere il
                  finto assassino che toccandolo lo incanta, e gli dice che resterà immobile finché
                  non lo tocca qualcun altro, il quale starà così immobile al posto suo; dopodiché
                  esce e arriva</ab>
               <ab>BRIGHELLA che, vedendo Silvio e non sapendo cosa fosse successo, vuole
                  abbracciarlo a nome di un certo uomo e gli parla; ma vedendo che Silvio non gli
                  risponde lo tira per mano; Silvio torna a muoversi mentre Brighella rimane
                  immobile al posto suo. In questo momento arriva</ab>
               <ab> PANTALONE che gli chiede notizie di Silvio, e vedendo Brighella muto lo tocca.
                  Brighella se ne va meravigliandosi, Pantalone rimane incantato e arriva Il DOTTORE
                  che, volendogli raccontare di Silvio, lo tira per mano. Pantalone viene liberato
                  dall’incantesimo e se ne va; Il Dottore rimane immobile al posto suo e arriva</ab>
               <ab>ODOARDO e la stessa cosa succede con lui; Il Dottore se ne va e Odoardo rimane
                  incantato. Arriva</ab>
               <ab>ARLECCHINO che, vedendo il suo compaesano, vuole farsi pagare per avergli portato
                  il suo baule; ma vedendo che non risponde gli dà una botta. Odoardo viene
                  disincantato e va via, mentre Arlecchino rimane al posto suo e arriva</ab>
               <ab>SMERALDINA trasformata in uno spirito, e toglie l’incantesimo. Seguono molti
                  scherzi adatti al teatro. Poi Smeraldina incanta di nuovo Arlecchino e se ne va. </ab>
               <ab> Arriva un giovane e robusto imbianchino e dice che il suo padrone gli ha
                  ordinato di portare la pittura a Pantalone, ma non sa dove si trova la sua casa.
                  Vede Arlecchino e glielo chiede. Vedendo che Arlecchino non risponde, lo tira per
                  la manica. Arlecchino viene disincantato, mentre il ragazzo rimane immobile.
                  Arlecchino si meraviglia dell’accaduto e pensa che nel vaso dell’imbianchino ci
                  sia qualcosa da mangiare. Quando capisce che si tratta di una tintura rossa,
                  dipinge l’imbianchino e con questo divertente scherzo si conclude</ab>
               <ab> il primo atto.</ab>
            </div>
         </div>
         <div type="act" n="2">
            <head>ATTO SECONDO.</head>
            <div type="scene">
               <ab>PANTALONE entra dicendo che vuole chiedere al Dottore se ha avuto qualche
                  informazione su sua figlia Smeraldina; e bussa al portone del suo cortile.</ab>
               <ab>SMERALDINA, nelle sembianze del Dottore, chiede cosa desidera. Pantalone risponde
                  che vuole dirgli una sola parola. Smeraldina riprende il proposito di Pantalone di
                  proferire quell’UNICA PAROLA, e tesse un elogio di QUELLA PAROLA con una lunga
                  tirata che annoia Pantalone. Alla fine Smeraldina esce e Pantalone,
                  meravigliandosi dell’eloquenza del Dottore, rimane, ed entra</ab>
               <ab>Il DOTTORE. Pantalone gli chiede se non abbia dimenticato qualcosa a favore di
                  quell’UNICA. Il Dottore gli risponde che non capisce la sua domanda. Pantalone
                  ridendo dice che non gli ha permesso di pronunciare nemmeno una sola parola. Il
                  Dottore giura che non hanno mai parlato e che anzi lui lo vede per la prima volta.
                  Pantalone si confonde e alla fine gli chiede se ha avuto notizie di sua figlia che
                  Silvio ha detto che fosse scappata. Il Dottore risponde che sa per certo che
                  Silvio l’ha uccisa. In questo momento entra</ab>
               <ab>SMERALDINA, nei panni di una donna napoletana, chiede ai vecchi se conoscono
                  Silvio e racconta di essere sua moglie, abbandonata [9] con molti figli. Venuta a
                  sapere che in questa città Silvio aveva sposato un’altra, vuole smascherarlo e
                  denunciarlo per tale infedeltà. Sorpresi, i vecchi provano pietà per la donna e le
                  fanno molte domande, dopodiché Smeraldina va via. I vecchi rimangono perplessi del
                  fatto che Silvio, non accontentandosi di una moglie a Napoli e avendo sposato
                  un’altra a Bologna, ne voglia prendere una terza. Per poterlo trovare e accusare
                  delle terribili azioni compiute, escono.</ab>
               <ab>ARLECCHINO entra con una scatola e dice che gliel’ha data Silvio come regalo per
                  Diana; e quindi bussa al suo portone. </ab>
               <ab>DIANA esce. Arlecchino la saluta da parte di Silvio e le consegna la scatola, ma
                  Diana rifiuta di accettarla.</ab>
               <ab>SMERALDINA, trasformata in uno spirito, dice di voler fare uno scherzo ad
                  Arlecchino, e per questo tocca la scatola ed esce. Diana ordina ad Arlecchino di
                  dire al suo padrone che sa cosa ha fatto e deve tornarsene dalla sua vecchia
                  moglie; minaccia Arlecchino con un bastone dicendo che bastonerà se torna da lei.
                  Arlecchino ride dell’accoglienza riservata al regalo di Silvio e vuole vedere cosa
                  c’è nella scatola; apre la scatola, ma è rattristato da ciò che vi trova, e scappa
                  via.</ab>
               <ab>ODOARDO, dopo aver fatto i complimenti alla figlia di Pantalone ne chiede la
                  mano; Pantalone gliela promette; al che</ab>
               <ab>entra SILVIO e rimprovera Pantalone di non mantenere la sua parola, dicendo che
                  non può dare ad un altro ciò che gli spetta, e che ha promesso di dare Diana a
                  lui, e che lei deve essere sua moglie. Pantalone lo accusa di bigamia. Furibondo,
                  Silvio dice che sua moglie è morta e che vuole sposare Diana. Odoardo difende il
                  futuro suocero. Silvio, arrabbiatissimo, afferra la sua spada; e così fa anche
                  Odoardo iniziando a combattere. A quel punto arriva</ab>
               <ab> SMERALDINA, trasformata in un nobile. Si mette dalla parte di Odoardo, combatte
                  contro Silvio e lo disarma. Odoardo e Pantalone ringraziano il finto nobile ed
                  escono. Smeraldina chiama Silvio traditore ed se ne va. Silvio, in preda alla
                  rabbia, esce anche lui. Pantalone, colpito dal coraggio del nobile sconosciuto,
                  rimane. Entra</ab>
               <ab>IL DOTTORE, al quale Pantalone racconta tutto quello che ha sentito sul conto di
                  Silvio, e quello che gli è successo. Decidono di sporgere denuncia contro Silvio e
                  arriva</ab>
               <ab>SMERALDINA, nelle sembianze di un notaio, saluta i vecchi e racconta loro che
                  Silvio, dopo aver ucciso sua moglie Smeraldina, cosa di cui è testimone, è venuto
                  da lui e l’ha costretto a preparare un contratto di matrimonio con Diana, figlia
                  di Pantalone. Gli dà la bozza del contratto ed esce. I vecchi, irritati da questa
                  notizia, dicono che vogliono portare il documento in tribunale ma prima lo
                  vogliono leggere; quando cominciano a leggere tutto comincia a cambiare ed
                  escono.</ab>
               <ab>SILVIO entra e dice che non ha pace, che è costantemente tormentato dalla sua
                  coscienza, e che vede sempre sua moglie Smeraldina davanti ai suoi occhi. Teme che
                  il cielo lo punisca per il suo crimine. A questo punto</ab>
               <ab>entra SMERALDINA in veste di Diana. Silvio vuole parlarle del suo amore. Diana lo
                  accusa di essere un poligamo tiranno, di aver lasciato una moglie con i figli a
                  Napoli e di aver ucciso l’altra. Silvio vorrebbe giustificarsi, ma Diana, in preda
                  alla rabbia, estrae un pugnale per ucciderlo. Ma entrano</ab>
               <ab>PANTALONE con il Dottore e i soldati. I vecchi, vedendo la falsa Diana brandire
                  il pugnale davanti a Silvio, le chiedono che cosa sia successo. Silvio vorrebbe
                  rispondere, ma Diana lo [11] interrompe dicendo di aver tolto il pugnale a Silvio
                  che la stava minacciando per estorcerle il consenso al matrimonio. I vecchi
                  rimproverano Silvio per la sua crudeltà e ordinano ai soldati di portarlo via per
                  ordine di giudici. Silvio vuole difendersi ma invano perché i soldati lo prendono
                  e lo portano i prigione. I vecchi, soddisfatti di quello che hanno fatto,
                  escono.</ab>
            </div>
            <div type="scene">
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
               <ab> SMERARLDINA, nelle sembianze di uno spirito, è seduta sul letto con Diana, e i
                  due parlano del loro amore. Poi arriva Pantalone con Brighella e Arlecchino, e
                  Pantalone ordina ai servitori di ascoltare ciò che le due persone stanno dicendo
                  nella stanza. I servitori fanno molti lazzi scenici; alla fine si convincono che
                  ci sia qualcuno nella stanza accanto. Escono per prendere le armi e tornano per
                  uccidere il finto amante di Diana. In questo momento la scenografia comincia a
                  mutare e così finisce il secondo atto.</ab>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO</head>
               <div type="scene">
                  <ab>DIANA entra spaventata nel vedere il suo cortile trasformato in una foresta e
                     chiede spiegazioni a Smeraldina, la quale le risponde che l’ha fatto per farla
                     divertire. Diana la ringrazia e le chiede di fare in modo che si possano
                     sposare quel giorno stesso. Smeraldina finge di essere contenta e, per essere
                     sicura della fedeltà della sua promessa sposa, le chiede di aspettare un po’
                     lì, indicandole un certo posto dove Diana andrà prima che Smeraldina torni.
                     Diana obbedisce. Smeraldina scrive sugli alberi che le stelle promettono che la
                     sua sfortuna finirà quel giorno e che l’innocenza trionferà. Poi va via.
                     Arrivano i vecchi molto spaventati di trovarsi in un bosco uscendo dal cortile.
                     Sono però molto contenti che Silvio venga presto punito per aver ucciso
                     Smeraldina e per quello che voleva fare a Diana. Nel frattempo</ab>
                  <ab>entrano BRIGHELLA e Arlecchino, spaventati anche loro per la trasformazione
                     del cortile. Raccontano ai vecchi che hanno sentito che il processo di Silvio
                     sta per aver luogo a breve. Vedono poi una lettera sugli alberi e vogliono
                     leggerla, la qual cosa porta a svariati scherzi teatrali. Dopodiché il bosco si
                     trasforma in un tribunale e tutti spaventati vogliono fuggire via, ma</ab>
                  <ab>SMERALDINA, nelle vesti di un giudice, li costringe a rimanere e dice loro che
                     quello è il luogo in cui ascoltare Silvio e giudicarlo. I vecchi, Arlecchino e
                     Brighella si guardano, meravigliandosi che Smeraldina abbia portato Silvio [13]
                     in manette e sorvegliato dai soldati. Smeraldina gli chiede perché ha ordinato
                     di uccidere Smeraldina; Silvio nega. Allora tutti si sollevano contro di lui;
                     alla fine Silvio confessa e dice che il motivo era il suo amore per Diana, e
                     chiede perdono per le sue azioni malvagie. Smeraldina, fingendosi implacabile,
                     sentenzia la pena di morte. A questo segue un altro mutamento di scena, e tutti
                     escono.</ab>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage>LA SCENA MOSTRA LA CITTÀ.</stage>
                  <ab>ODOARDO dice di aver sentito che Silvio è stato condannato a morte. Nel
                     frattempo</ab>
                  <ab>arrivano i vecchi e i loro servitori e, dopo alcuni scherzi che convengono al
                     teatro e che hanno a che fare con la paura di ciò che avevano visto, cominciano
                     a raccontare a Odoardo quanto è accaduto. Anche Odoardo si meraviglia. Nel
                     frattempo decidono di organizzare il suo matrimonio con Diana quello stesso
                     giorno. Pantalone dice che, dato che la sua casa è infestata, bisogna cercarne
                     un’altra e chiede al Dottore di prestargli la sua. Il Dottore accetta
                     volentieri, ma Odoardo suggerisce, dato che nelle vicinanze si trova una
                     rispettabile locanda, di ordinare al padrone di imbandire la tavola come si
                     deve, e che il matrimonio si tenga lì. Pantalone approva e ordina a Brighella e
                     ad Arlecchino di andare alla locanda. I due partono per eseguire l’ordine. I
                     vecchi e Odoardo, dopo aver disquisito sulle faccende di Silvio, se ne
                     vanno.</ab>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage>LA SCENA MOSTRA LA LOCANDA.</stage>
                  <ab>ARLECCHINO e Brighella entrano e dicono di essere venuti ad eseguire l’ordine
                     del loro padrone, ma non vedono nessuno. Al che entra</ab>
                  <ab>PANTALONE chiede a loro se hanno fatto quello che è stato loro ordinato; i due
                     gli rispondono che [14] non hanno visto nessuno lì, e dopo alcuni scherzi che
                     convengono al teatro cominciano a gridare a voce altra se c’è qualcuno là.</ab>
                  <ab>SMERALDINA entra ed esce molte volte nei panni di vari servi e serve della
                     locanda, lamentandosi incessantemente dell’infedeltà di Silvio e compiangendo
                     la crudele sorte di Smeraldina. Ella si uniforma a tutti questi caratteri
                     attraverso le lingue proprie di quei paesi dai quali finge di provenire, e fa
                     tutto ciò cantando, ballando e facendo molti lazzi che convengono al teatro,
                     dopodiché mostra il tavolo con tutto pronto ed esce. Arlecchino, Brighella e
                     Pantalone si avvicinano al tavolo che si trasforma in fuochi d’artificio e
                     tutti spaventati corrono via.</ab>
               </div>
               <div type="scene">
                  <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA</stage>
                  <ab>DIANA pensa a ciò che le ha promesso il suo amante invisibile. Nel
                     frattempo</ab>
                  <ab>PANTALONE esce raccontando al Dottore e Odoardo quello che gli era successo
                     nella locanda, e che aveva deciso di maritare sua figlia nella speranza di
                     liberarsi da queste cose strane che gli erano capitate. Ordina a sua figlia di
                     dare la sua mano a Odoardo. Diana non obbedisce. Pantalone si infuria e vuole
                     sapere il motivo. Diana confessa di aver dato il suo cuore a un cavaliere
                     nobile e bello. Pantalone vuole picchiarla, ma in quel momento arriva</ab>
                  <ab>SMERALDINA trasformata in un nobile, impedisce al Pantalone a picchiare sua
                     figlia, dicendosi il promesso sposo di Diana.</ab>
                  <ab>Pantalone gli chiede chi gli avrebbe dato il permesso. Smeraldina risponde: IL
                     NOSTRO MUTUO CONSENSO. Dopo molte discussioni il finto cavaliere dice ai vecchi
                     che prima di prendere Diana in moglie aveva sollecitato i giudici a costringere
                     Silvio a confessare i suoi crimini e dichiarare l’innocenza di Smeraldina.
                     Questi allora lo faranno giustiziare. Nel frattempo ordina alla guardia dei
                     soldati di portare</ab>
                  <ab>SILVIO che confessa tutto e chiede perdono. Tutti lo condannano per la sua
                     condotta; egli confessa la verità, promette di cambiare la sua vita e comincia
                     a piangere per la morte di Smeraldina. Alla fine Smeraldina dice a Diana che
                     non può sposarla perché anche lei è femmina e vuole darle un altro uomo che
                     possa prendere il suo cuore e il suo letto. Detto questo, le porta Odoardo, si
                     fa riconoscere da Silvio, suo marito, e dal Dottore, suo padre. Racconta loro
                     di come il sicario, commosso dalle sue lacrime, le abbia risparmiato la vita e
                     di come le sia apparso Plutone, grazie al quale lei ha potuto assumere tutti i
                     diversi caratteri e compiere i molti prodigi che essi avevano visto. Silvio si
                     rallegra di vedere sua moglie viva; è pentito, maledice se stesso per quanto è
                     accaduto, e si riconcilia con i vecchi. In questo modo finisce la</ab>
                  <ab>Commedia.</ab>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
