<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Lo spergiuro</title>
            <respStmt>
               <resp>Transcription and encoding by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Translation by</resp>
               <name>Alice Pieroni</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Revisions of translation by</resp>
               <name>Tatiana Korneeva</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Encoding by</resp>
               <name>Elena Barchielli</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
               <name>Tiziana Mancinelli</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
            <date>December 2021</date>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                  License</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Lo spergiuro. Stando al frontespizio dello scenario, Lo spergiuro fu allestita dai
               comici italiani a San Pietroburgo nel 1734. Non sono noti i precedenti di questa
               commedia. Per la prima volta, almeno tra le commedia preservate, appare il
               personaggio di Tabarrino, “uomo ricco” che assomiglia il buorgeois gentilhomme di
               Molière, il quale, nonostante la parola data a Pantalone di sposare sua figlia, vuole
               sposare Smeraldina che crede una nobildonna. L’azione si svolge a Venezia, l’unica
               città negli scenari pietroburghesi in cui i riferimenti geografici si concretizzavano
               sul palcoscenico (“il teatro mostra un canale”) o venivano evocati nei dialoghi.</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Клятвопреступление</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Elena Barchielli</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (29b) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN687704197</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="16">16 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ru">Russian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ru">
            <graphic xml:id="spergiur_ru_001" url="/img/spergiur_ru_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_002" url="/img/spergiur_ru_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_003" url="/img/spergiur_ru_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_004" url="/img/spergiur_ru_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_005" url="/img/spergiur_ru_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_006" url="/img/spergiur_ru_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_007" url="/img/spergiur_ru_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_008" url="/img/spergiur_ru_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_009" url="/img/spergiur_ru_009.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_010" url="/img/spergiur_ru_010.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_011" url="/img/spergiur_ru_011.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_012" url="/img/spergiur_ru_012.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_013" url="/img/spergiur_ru_013.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_014" url="/img/spergiur_ru_014.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_015" url="/img/spergiur_ru_015.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ru_016" url="/img/spergiur_ru_016.jpg"/>
         </surface>
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#spergiur_ru_001" n="1"/>
            <head type="main">КЛЯТВОПРЕСТУПЛЕНIЕ.</head>
            <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIАНСКАЯ.<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРРѢ,<lb/>
               <date when="1734">1734 года.</date>
            </head>
            <pb facs="#spergiur_ru_002" n="2"/>
            <fw type="pageNum">2</fw>
            <div type="preface">
               <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
               <p rend="indent">Господинъ Табарїнъ, человѣкъ богатои, но изъ по-<lb/>длости,
                  обязался контрактомъ брачнымъ, чтобъ<lb/>взять за себя дочь Панталона купца
                  венецїанскаго,<lb/>которои для него отказалъ многимъ, которые за<lb/>нея
                  сваталися. И когда помянутои Табарїнъ при-<lb/>былъ брать свою невѣсту, тогда
                  влюбился въ Сме-<lb/>ралдїну, которая изъ такихъ была чеченихъ смѣ-<lb/>шныхъ,
                  которыя стараются обогатиться чрезъ свою<lb/>красоту; и которая увидѣвши, что
                  богатъ Табарїнъ,<lb/>хочетъ за него вытьти. Чрезъ чтенїе сея комедїи<lb/>можно
                  будетъ увидѣть, какъ сердился Панталонъ,<lb/>и какъ ругался надъ Табарїномъ за его
                  клятвопре-<lb/>ступленїе.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>ДѢИСТВУЮЩІЯ ЛИЦА.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ,</role>
                  <roleDesc>Баронъ де Тарантола.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ,</role>
                  <roleDesc>его слуга.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ,</role>
                  <roleDesc>Графъ де божео.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ,</role>
                  <roleDesc>его слуга.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ,</role>
                  <roleDesc>отецъ Аурелïинъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ru">АУРЕЛІЯ,</role>
                  <roleDesc>зговореная за Табарїна.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="tabarino_ru">ТАБАРIНЪ,</role>
                  <roleDesc>человѣкъ богатои.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_ru">ДІАНА, и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДІНА,</role>
                     <roleDesc>чеченихи смѣшныя.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="gondoliere_ru">ГОНДОЛIЕРЪ,</role>
                  <roleDesc>то есть, судовщикъ.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="servitori_ru">Многїе слуги, и</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="soldati_ru">многїе Солдаты.</role>
                  </castItem>
               </castGroup>
            </castList>
            <set>
               <p>Дѣиствïе это въ Венецїи.</p>
            </set>
            <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#spergiur_ru_003" n="3"/>
            <fw type="pageNum">3</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ НОЧЪ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ съ лѣсницею, приставли-<lb/>ваетъ онъ ту къ окнамъ
                  Панталоновымъ; говоритъ,<lb/>что онъ то чинитъ по приказу своего
                  господина,<lb/>которои влюбившися въ Аурелїю, такъ обыкновенно<lb/>входитъ въ
                  камеру ея по всякую ночь. Оплакиваетъ<lb/>онъ бѣдное состоянїе тѣхъ, которые
                  принуждены<lb/>служить. На то Брïгеллъ выходитъ говоря, что<lb/>онъ идетъ по
                  своего господина, которои теперь<lb/>у Дïаны. Арлекїнъ услышавъ, что есть нѣкто,
                  сталъ<lb/>кричать: КТО ИДЕТЪ? Бгїгеллъ ему отвѣтствуетъ<lb/>тоже; каждои хотѣлъ,
                  чтобъ одинъ другому усту-<lb/>пилъ мѣстомъ; изъ того произходитъ
                  игрушка<lb/>смѣшная; стали они драться. На крикъ Панталонъ<lb/>приходиъ, да и
                  увязъ въ лѣсницу, что причиною<lb/>было многихъ игрушекъ; послѣ которыхъ
                  Брїгеллъ,<lb/>и Арлекїнъ уходятъ. Панталонъ остался; и увдѣвъ<lb/>лѣсницу
                  приставленную къ своему окну, говоритъ,<lb/>что не знаетъ онъ, воры ли то были,
                  которые<lb/>хотѣли его покрасть, или волокиты, которые<lb/>таскаются за его
                  дочерьми. Намѣрился онъ стеречь,<lb/>чтобъ ихъ поимать, да и пошолъ. Брїгеллъ
                  возвра-<lb/>щается говоря, что онъ боится, что люди, кото-<lb/>рые тутъ были, не
                  обругать ли приходили его го-<lb/>сподина. Пошолъ онъ къ Дïанѣ, чтобъ его
                  тамъ<lb/>о семъ увѣдомить. Арлекїнъ возвращается въ вели-<lb/>комъ смятенїи;
                  говоритъ, что онъ долженъ жи-<lb/>вотомъ своимъ силѣ своихъ ногъ, и что онъ
                  убѣ-<lb/>жалъ для того, дабы и противника своего къ тому<lb/>же принудить; такъ же
                  что хочетъ онъ унесть<lb/>свою лѣсницу. Полѣзъ онъ къ окну послушать, что<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">У 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">при-</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_004" n="4"/>
                  <fw type="pageNum">4</fw> пришолъ ли уже его господинъ. Панталонъ, кото-<lb/>рои
                  стерегъ, чинитъ многїя шутки приличныя<lb/>театру. Арлекїнъ видя, что сталъ быть
                  почти<lb/>поиманъ, хочетъ унесть лѣсницу; изъ того про-<lb/>изходитъ игрушка
                  смѣшная. На конецъ, Арлекïнъ<lb/>видя, что того онъ не можетъ учинить, и что
                  еще<lb/>Панталонъ кричитъ прося помощи, убѣгаетъ. Пан-<lb/>талонъ остался
                  увязнувши въ лѣсницу; Тогда<lb/>Сїлвїи приходитъ весьма остороженъ, по тому
                  что<lb/>ему Брїгеллъ все розсказалъ. Между тѣмъ Панта-<lb/>лонъ свобождаяся отъ
                  лѣсницы, уронилъ ея, да и<lb/>пошолъ. Сïлвїи видя лѣсницу, сомнѣвается о
                  вѣр-<lb/>ности Дїаны своея метресы. И какъ онъ чинилъ<lb/>свои разсужденїя съ
                  Брїгелломъ; Панталонъ возвра-<lb/>щается съ свѣтомъ, и съ двумя слугами. Но
                  видя<lb/>съ лѣсницею Сїлвїя, думаетъ, что то онъ, кото-<lb/>рои волочится за его
                  дочерью. Сталъ онъ сердиться<lb/>на него, да и грозить, что онъ на него
                  поидетъ<lb/>бить челомъ. Сїлвїи хочетъ оправдаться въ томъ.<lb/>Панталонъ не даетъ
                  ему времени. Сїлвїи осердив-<lb/>шися называетъ его дуракомъ, да и пошолъ.
                  Брїгеллъ<lb/>чинитъ тоже, и такъ же пошолъ. Панталонъ ве-<lb/>литъ призвать
                  Аурелїю. Аурелїя выходитъ изпу-<lb/>жавшись, для того что ея отецъ призываетъ въ
                  та-<lb/>кое время. Панталонъ пребезмѣрно сердяся бра-<lb/>нитъ ея за худыя ея
                  поступки, чему, говоритъ,<lb/>имѣетъ онъ свидѣтельство извѣстное; и что
                  онъ<lb/>теперь поидетъ бить челомъ на тѣхъ, которые без-<lb/>честятъ его домъ.
                  Аурелїя запирается во всемъ.<lb/>Но думая, что ея отецъ говоритъ еи о
                  Одоардѣ,<lb/>того ради бояся, чтобъ ему не было каковаго не-<lb/>щастїя, бросилася
                  отцу въ ноги, и повинилася въ<lb/>своеи страсти не именуя любовника своего.
                  Панта-<lb/>лонъ говоритъ, что она никогда не будетъ имѣть<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">себѣ</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_005" n="5"/>
                  <fw type="pageNum">5</fw> себѣ его въ мужа; сталъ онъ его называть
                  нищимъ,<lb/>думая, что то Сїлвїи былъ ея любовникъ, и что<lb/>должна она
                  готовиться итьти за Табарїна, котора-<lb/>го онъ еи опредѣлилъ. Аурелїя хочетъ ему
                  отвѣт-<lb/>ствовать. Но онъ еи велѣлъ поити прочь. Та по-<lb/>слушалась. Панталонъ
                  говоритъ, что онъ нетер-<lb/>пѣливно ожидаетъ прибытїя своего зятя, чтобъ<lb/>съ
                  рукъ збыть свою дочь.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАНАЛЪ.</stage>
               <p rend="indent"> ТАБАРIНЪ, послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ съ сво-<lb/>имъ Гондолїеромъ,
                  выходитъ изъ лоткиза вспомо-<lb/>женїемъ того Гондолїера. Удивляется онъ
                  вели-<lb/>колѣпїю града; послѣ чего говоритъ, что онъ<lb/>оставилъ всѣ свои вещи у
                  Почтаря; а самъ прїѣхалъ<lb/>на передъ, чтобъ увѣдомиться, гдѣ живетъ
                  Пан-<lb/>талонъ. Спрашиваетъ онъ о немъ Гондолїера, ко-<lb/>торои ему сказываетъ,
                  что онъ не знаетъ двора его;<lb/>но ежели бы онъ изволилъ, тобъ могъ стать въ
                  воль-<lb/>номъ домѣ. Табарїнъ нанялъ у него гондолъ его,<lb/>пока онъ наидетъ
                  Панталона, у котораго долженъ<lb/>онъ взять за себя дочь, да и сталъ спрашивать
                  у<lb/>Гондолїера, что хороша ли она. Гондолїеръ ему<lb/>говоритъ, что не возможно
                  ему вѣдому быть, по<lb/>тому что онъ ея не знаетъ. Смералдїна выгляну-<lb/>ла въ
                  окно, чтобъ прохолодиться. Табарїнъ увидѣвъ<lb/>ея, влюбился. И послѣ нѣкоторыхъ
                  игрушекъ,<lb/>спрашиваетъ у нея, что какъ еи имя. Смералдїна<lb/>думая про него,
                  что онъ дуракъ, говоритъ, что она<lb/>хочетъ имъ повеселиться. Табарїнъ
                  спрашиваетъ<lb/>у нея, что за мужемъ ли она, и хотѣла либъ она за<lb/>него.
                  Смералдїна такъ же стала у него спрашивать,<lb/>что съ тїтломъ ли онъ господинъ.
                  Табарнъ отвѣ-<lb/>чаетъ, что такъ, и что онъ купецъ. На то при-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">У 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">ходитъ</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_006" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> ходитъ Сїлвїи думая о ошибкѣ Панталоновои;
                  го-<lb/>воритъ, что онъ хочетъ итьти пить шокаладу къ<lb/>Дïанѣ; но видя Табарїна,
                  которои говорилъ съ Сме-<lb/>ралдїною, нѣкоторыми нѣмыми игрушками
                  повелѣ-<lb/>ваетъ ему, чтобъ онъ прочь пошолъ. Изъ того про-<lb/>изходитъ игрушка
                  смѣшная. На конецъ Сїлвїи при-<lb/>творяется укорять Смералдїну, что она
                  разгова-<lb/>риваетъ съ такимъ непотребнымъ. Смералдїна спря-<lb/>талась смѣючися.
                  Сïлвїи грозя Табарїну, пошолъ<lb/>прочь самъ. Гондолїеръ смѣется надъ
                  Табарïномъ,<lb/>которои, послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ, сѣлъ въ Гон-<lb/>долъ, чтобъ
                  поѣхать въ Рïалтъ, гдѣ сбираются всѣ<lb/>купцы, дабы возъимѣть извѣстїе о
                  Панталонѣ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ, и Арлекïнъ выходятъ оба вмѣстѣ, и<lb/>каждои изъ нихъ
                  оплакиваетъ себя самово. Одоардъ<lb/>за то, что онъ въ прошлую ночь проигрался; а
                  Ар-<lb/>лекїнъ, что чють было его не убили. Одоардъ пе-<lb/>чалится, что потерялъ
                  всѣ свои деньги, и чрезъ то<lb/>способъ содержать свою метресу, которая на
                  него<lb/>имѣетъ сердиться, что онъ не устоялъ въ словѣ.<lb/>Арлекїнъ ему
                  сказываетъ, что ему случилося съ<lb/>съ Панталономъ. Одоардъ сталъ быть въ
                  отчаянїи,<lb/>что старикъ началъ вѣдать нѣчто; того ради<lb/>трудно уже ему будетъ
                  видѣться съ Аурелїею.<lb/>Въ семъ будучи состоянїи, чинитъ онъ игрушку<lb/>смѣшную
                  съ Арлекїномъ, которая въ томъ состояла<lb/>что хочетъ онъ увѣдомить Аурелїю о
                  всемъ прешед-<lb/>шемъ, и еи присовѣтовать, чтобъ она соизволила на<lb/>похищенїе.
                  Послалъ онъ Арлекїна, чтобъ онъ изго-<lb/>товилъ гондолъ. Арлекїнъ пошолъ. Одоардъ
                  сталъ<lb/>стучаться у своея метресы. Панталонъ выходитъ.<lb/>Одоардъ сталъ быть въ
                  великомъ смущенїи видя его,<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">и думая,</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_007" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> и думая, что онъ все знаетъ о его любви, сталъ
                  ему<lb/>извиняться, и говоритъ ему, что, ежели онъ гнѣвает-<lb/>ся за то что в
                  прошедшую случилося ночь, то<lb/>онъ готовъ жениться на его дочери. Панталонъ
                  ди-<lb/>вится о томъ, что онъ ему предлагаетъ, и думаетъ<lb/>что то хитрость
                  сїлвїева, которои хочетъ его<lb/>обмануть, чтобъ не бить челомъ на него.
                  Говоритъ<lb/>онъ свою мысль Одоарду, чтобъ онъ ея донесъ Сïл-<lb/>вїю, и что скоро
                  имѣетъ прибыть зять его Табарїнъ,<lb/>которои имѣетъ ему отмстить за его
                  продерзость.<lb/>Одоардъ дивится всему тому, и грозитъ, что онъ<lb/>будетъ
                  отмщевать всѣмъ, да и пошолъ. Панталонъ<lb/>удивляется тому, что какъ онъ умѣетъ
                  приво-<lb/>ряться; однакожъ онъ его не обманетъ. На то Та-<lb/>барїнъ говоритъ,
                  что онъ довѣдался, гдѣ живетъ<lb/>Панталонъ. Послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ,
                  Панта-<lb/>лонъ, и Табарїнъ другъ друга узнали. Стали себѣ<lb/>чинить взаимно
                  многїе комплїменты. Табарїнъ у<lb/>него спрашиваетъ о своеи невѣстѣ. Панталонъ
                  ему<lb/>все розсказываетъ подробно о неи. Арлекїнъ прихо-<lb/>дитъ, и чрезъ
                  комплїменты новоизданные спрашива-<lb/>етъ у Панталона о своеи лѣсницѣ. Панталонъ
                  боя-<lb/>ся, чтобъ Арлекїнъ, изъясняя себя лучше, не далъ<lb/>какова подозрѣнїя
                  Табарїну, зажалъ ему ротъ; изъ<lb/>того произходитъ игрушка смѣшная,
                  которая<lb/>окончеваетъ дѣиствїе первое.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ прося Брїгелла, чтобъ онъ<lb/>ему помогъ, какъ бы
                  увесть Аурелїю; сталъ ему<lb/>розсказывать о томъ, что онъ слышалъ отъ
                  Панта-<lb/>лона о бракѣ ея съ нѣкоторымъ Табарїномъ, и о сво-<lb/>емъ намѣренїи,
                  чтобъ съ тѣмъ на шпагахъ биться.<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Брïгеллъ</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_008" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> Брїгеллъ ему совѣтуетъ, чтобъ ничего того
                  не<lb/>затѣвать, толь наипаче, что онъ Брїгеллъ, кажет-<lb/>ся, что знаетъ ту
                  особу, еще отъ того времени,<lb/>какъ онъ былъ въ Болонїи, да и обѣщается ему
                  слу-<lb/>жить. Одоардъ обѣщается слѣдовать его совѣту,<lb/>да и пошолъ. Брїгеллъ
                  говоритъ, что онъ хочетъ<lb/>увѣдомить Сїлвїя своего господина о всемъ,
                  что<lb/>дѣлается; а слышя, что идутъ люди, сталъ къ<lb/>сторонѣ, чтобъ подслушать.
                  Табарїнъ выходитъ<lb/>говоря Панталону, что онъ хочетъ конечно знать<lb/>о
                  лѣсницѣ; безъ чего, онъ имѣетъ возвратиться въ<lb/>Болонїю. Старикъ, послѣ
                  нѣсколькихъ заминокъ,<lb/>сказываетъ ему о продерзости одного изъ его
                  про-<lb/>тивниковъ, котораго онъ нашолъ въ прешедшую<lb/>ночь, которои хотѣлъ
                  воити къ его дочери. Правда<lb/>что онъ могъ его поимать; но однако онъ все
                  ожи-<lb/>далъ его Табарїна, дабы онъ самъ ему за такое от-<lb/>мстилъ безчестїе.
                  Табарїнъ видя, что то дѣло<lb/>худо, говоритъ, что онъ хочетъ возвратиться
                  въ<lb/>Болонїю. Панталонъ тому противится говоря,<lb/>что уже контрактъ со всѣмъ
                  заключонъ, того ради<lb/>нельзя ему не устоять въ своемъ словѣ, и что весь-<lb/>ма
                  надлежитъ ему жениться на его дочери, да и по-<lb/>шолъ самъ готовить надлежащее
                  къ свадьбѣ. Таба-<lb/>рїнъ остался; говоритъ о страсти, которую онъ<lb/>возъимѣлъ
                  къ Смералдїнѣ, и что не знаетъ онъ какъ<lb/>бы избавиться отъ Панталона. Брїгеллъ
                  выслушавъ<lb/>все, приходитъ къ нему; узнали они другъ друга.<lb/>Послѣ нѣкоторыхъ
                  игрушекъ, Брїгеллъ его сталъ<lb/>поздравлять имѣющимъ быть бракомъ съ
                  Аурелїею,<lb/>однакожъ онъ очюнь сожалѣетъ, что онъ женится<lb/>на такои женщинѣ,
                  которая не имѣетъ быть вся<lb/>его, понеже оную любятъ нѣкоторыя знатныя осо-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">бы</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_009" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> бы, что самое можетъ его въ великую
                  приводить<lb/>печаль. Табарїнъ ему сказываетъ о своемъ затруд-<lb/>ненїи для сего
                  брака, такъ же и о любви, которую<lb/>онъ имѣетъ къ Смералдїнѣ. Брїгеллъ сталъ
                  хва-<lb/>лить сеи второи его выборъ, хотя и видитъ онъ<lb/>въ томъ нѣкоторую
                  трудность въ разсужденїи бла-<lb/>городства особы тоя, которыя сестра
                  любима<lb/>есть однимъ барономъ де Тарантола, его господи-<lb/>номъ. Табарїнъ его
                  проситъ, чтобъ онъ ему по-<lb/>могъ, и говоритъ ему, что онъ хотя и купецъ,
                  од-<lb/>нако превесьма богатъ, и что онъ можетъ дать но-<lb/>воизбраннои своеи
                  противъ приданаго ея дватцать<lb/>тысячь рублеи, чтобъ ему купить тїтлъ
                  шляхет-<lb/>ства, и чтобъ ея учинить по смерти своеи наслѣд-<lb/>ницею. Брїгеллъ
                  обѣщается поговорить о томъ съ<lb/>нею, и говоритъ ему, чтобъ онъ пошолъ
                  дожидать-<lb/>ся его въ нѣкоторую лавку, куда онъ ему прине-<lb/>сетъ отвѣтъ отъ
                  дамы. Табарїнъ ему далъ нѣко-<lb/>торои подарокъ, да и пошолъ. Брїгеллъ
                  говоритъ,<lb/>что онъ великое дело имѣетъ съиграть, да и по-<lb/>шолъ же. </p>
               <p rend="indent"> АРЛЕКIНЪ выходитъ говоря, что онъ хочетъ<lb/>взять свою лѣсницу изъ
                  рукъ Панталоновыхъ, да и<lb/>сталъ стучаться у него. Аурелїя выходитъ, и
                  ду-<lb/>мая, что онъ къ неи пришолъ съ нѣкоторыми вѣсть-<lb/>ми отъ Одоарда, стала
                  его улещивать. Арлекїнъ<lb/>проситъ у нея своея лѣсницы. Аурелїя
                  желаетъ<lb/>вѣдать, что дѣлаетъ ея любовникъ. Арлекїнъ пе-<lb/>редражнивая Одоарда
                  сказываетъ еи все, что Одо-<lb/>ардъ говорилъ въ ревнивомъ своемъ гнѣве.
                  Послѣ<lb/>чего Аурелїя ему вручаетъ одинъ бїльетъ, чрезъ ко-<lb/>торои увѣдомляетъ
                  она Одоарда, что отецъ ея<lb/>силитъ вытьти за такова человѣка, котораго<lb/>она
                  не любитъ, и что ежели онъ ея любитъ,<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Ф</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">то</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_010" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw> то долженъ онъ стараться, чтобъ ея вывесть<lb/>изъ сего
                  затрудненїя. Арлекїнъ обѣщается<lb/>донести ему изустно о всемъ томъ. Она его
                  про-<lb/>ситъ о томъ улещивая его. Панталонъ приходитъ,<lb/>и видя свою дочь
                  улещивающую Арлекїна, осердил-<lb/>ся на нея; вырвалъ бїльетъ у Арлекïна; сталъ
                  онои<lb/>читать; и увѣдомившися чрезъ онои о страсти своея<lb/>дочери къ Одоарду,
                  сталъ ея бранить, и послалъ<lb/>ея къ себѣ. Та пошла говоря, что она не
                  хочетъ<lb/>другова мужа, кромѣ Одоарда. Арлекїнъ проситъ<lb/>свою лѣсницу; изъ
                  того произходитъ игрушка<lb/>смѣшная; послѣ которыя Арлекїнъ сталъ бить
                  ста-<lb/>рика, да и пошли вонъ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ ДIАНИНУ.</stage>
               <p rend="indent">ДIАНА, Смералдїна, и Сїлвїи выходя говорятъ,<lb/>что они увѣдомились
                  отъ Брїгелла о намѣренїи Та-<lb/>барїновомъ. Брїгеллъ говоритъ, что тотъ
                  бракъ<lb/>учинитъ щастїе всеи фамїлїи, въ разсужденїи лѣтъ,<lb/>и богатства
                  Табарїнова. Дïана притворяяся чечени-<lb/>хою смѣшною спрашиваетъ у него, что
                  Кавалеръ ли<lb/>онъ, по тому что она никогда не хочетъ быть свои-<lb/>ственницею
                  мужиковою. Сїлвїи ея же мнѣнїя; одна-<lb/>кожъ говоритъ, что для богатства его не
                  надле-<lb/>житъ онаго презирать. Смералдїна хочетъ за него<lb/>поити, ежели все,
                  что Брїгеллъ сказалъ есть прав-<lb/>да. Брїгеллъ тожъ самое подтверждаетъ.
                  Дїана<lb/>все показываетъ свое благородство. Брїгеллъ совѣ-<lb/>туетъ Сїлвїю,
                  чтобъ онъ не былъ противенъ сему<lb/>браку. Сїлвїи о томъ говоритъ Дїане, которая
                  ему<lb/>отвѣтствуетъ, что она довольна быть имѣетъ<lb/>всѣмъ тѣмъ, что онъ за
                  благо разсудитъ. Сїлвїи<lb/>говоритъ, что онъ нужду имѣетъ въ такомъ
                  свои-<lb/>ственникѣ, которои бы имѣлъ деньги, чтобъ мож-<lb/>но было содержать
                  тѣмъ славу своего благород-<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">ства.</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_011" n="11"/>
                  <fw type="pageNum">11</fw> ства. Приказываютъ они себѣ Чаю принесть.
                  Брї-<lb/>геллъ пошолъ съ отвѣтомъ къ Табарїну. Между<lb/>тѣмъ принесенъ былъ Чаи.
                  И когда они тотъ пили;<lb/>Брїгеллъ къ нимъ приходитъ съ Табарїномъ,
                  кото-<lb/>рои, по невѣжеству мужицкому, видя себя между<lb/>дворянствомъ, сталъ
                  смиряться. Спрашиваетъ онъ<lb/>у Брїгелла, что какои бы надлежало дать
                  тїтлъ<lb/>симъ дамамъ и симъ Кавалерамъ. Сїлвїи сталъ ему<lb/>чинить комплїменты;
                  посадили они его. Подаютъ<lb/>ему Чаю. Послѣ многихъ игрушекъ, Табарïнъ
                  объ-<lb/>являетъ, и подтверждаетъ все то, о чомъ Брїгеллъ<lb/>сказывалъ. Даетъ онъ
                  перстень алмазнои Смерал-<lb/>дїнѣ. Сїлвїи его называетъ любимымъ
                  своякомъ.<lb/>Соглашаются они, чтобъ играть свадьбы вмѣстѣ;<lb/>и чтобъ о томъ
                  учинить контрактъ, пошли всѣ.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ ГОРОДЪ.</stage>
               <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ передражнивая Аурелїю рапортуетъ<lb/>Одоарду о всемъ томъ,
                  что его невѣста велѣла<lb/>ему донесть. Одоардъ божится, что онъ
                  имѣетъ<lb/>отмстить своему противнику, да и пошолъ прочь,<lb/>услышавъ, что люди
                  идутъ. Табарїнъ выходитъ<lb/>отъ Смералдїны въ удовольствованїи великомъ о
                  уда-<lb/>чѣ своего брака съ Смералдїною. Арлекїнъ, и Одо-<lb/>ардъ пришли къ нему,
                  и чрезъ игрушки приличныя<lb/>театру спрашиваютъ у него, что онъ ли то
                  Таба-<lb/>рїнъ прïѣхавшїи жениться на Аурелïѣ? Табарїнъ от-<lb/>вѣтствуетъ, что
                  онъ. Одоардъ приходитъ въ сердце,<lb/>и объявляетъ, что онъ ему противникъ.
                  Табарїнъ,<lb/>ни мало не подумавъ, сталъ его тѣмъ поздравлять.<lb/>Одоардъ думая,
                  что онъ надъ нимъ смѣется, послѣ<lb/>многихъ игрушекъ, выхватилъ изъ ноженъ
                  шпагу.<lb/>Табарїнъ сталъ кричать, прося помощи. На тотъ<lb/>крикъ Сïлвïи и
                  Брїгеллъ выбѣжавъ, стали за Табарїна,<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Ф 2</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">которои</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_012" n="12"/>
                  <fw type="pageNum">12</fw> которои ихъ видя, сталъ Сїлвїя называть
                  дорогимъ<lb/>своимъ своякомъ. Сїлвїи хочетъ его оправдить<lb/>предъ Одоардомъ,
                  которои не хотя его слушать,<lb/>нападаетъ на Табарїна; что принудило Сїлвїя
                  защи-<lb/>щать онаго. Изъ того произходитъ великая ссора,<lb/>которую Арлекїнъ
                  окончилъ палкою; а тѣмъ и кон-<lb/>чится дѣиствїе второе.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ДѢИСТВІЕ ТРЕТІЕ.</head>
               <p rend="indent">ОДОАРДЪ будучи увѣдомленъ чрезъ Сïлвïя о<lb/>истиннѣ, что касается
                  до Аурелїи, выходитъ го-<lb/>воря, что онъ радъ, что то дѣло было
                  таковымъ<lb/>способомъ, потому что чрезъ то, его метреса бу-<lb/>детъ свободна, и
                  что Панталонъ ея отецъ, не мо-<lb/>жетъ ему отъ нея отказать. Называютъ они
                  другъ<lb/>друга, одинъ одного Графомъ, другои другова ба-<lb/>рономъ. Арлекїнъ
                  старается тожъ чинить, что и<lb/>они. Сїлвїи проситъ Одоарда на свою свадьбу.
                  Арле-<lb/>кїнъ обѣщается на ту быть. Сїлвїи уходитъ. Одоардъ<lb/>повелѣваетъ
                  Арлекїну стучаться у воротъ своея<lb/>метресы. Панталонъ выходитъ; и видя, что
                  то<lb/>Одоардъ, сталъ сердиться на него; говоритъ ему,<lb/>что уже онъ все знаетъ
                  о любви съ дочерью его; но<lb/>однако онъ не будетъ никогда ея имѣть себѣ
                  въ<lb/>жену. Одоардъ ему отвѣтствуетъ, что онъ съ своеи<lb/>стороны не хочетъ
                  помужитчиться, беручи дочь у<lb/>бѣднаго купца. Панталонъ говоритъ, что уже
                  его<lb/>дочь за мужемъ за Табарїномъ. Одоардъ, и Арлекïнъ<lb/>говорятъ ему, что
                  онъ лжотъ, и что Табарїнъ же-<lb/>нился на Смералдїнѣ. Брїгеллъ приходитъ, и о
                  томъ<lb/>же подтверждаетъ. Панталонъ осердившися гово-<lb/>ритъ, что онъ будетъ
                  протестовать противу того<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">брака.</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_013" n="13"/>
                  <fw type="pageNum">13</fw> брака. Брїгеллъ сталъ хулить Табарїна, и
                  Панта-<lb/>лону совѣтуетъ, чтобъ онъ отдалъ свою дочь за<lb/>Одоарда. Панталонъ
                  разгнѣванныи говоритъ, что<lb/>онъ ея отдастъ кому нибудь другому, а не
                  ему.<lb/>Стали они ссориться. Брїгеллъ, Одоардъ, и Арле-<lb/>кїнъ пошли прочь.
                  Старикъ остался думая о не-<lb/>устоикѣ въ словѣ Табарїновои. Табарїнъ
                  приходитъ.<lb/>Панталонъ ему говоритъ, что уже онъ все къ свадь-<lb/>бѣ
                  приготовилъ. Табарїнъ по малу по малу старает-<lb/>ся изъ обязательства своего
                  вытьти, предлагая тому<lb/>многїя трудности, которыя старикъ разрѣшаетъ.<lb/>На
                  конецъ Табарїнъ говоритъ ему прямо, что онъ<lb/>хочетъ онъ себя облагородствовать
                  женяся на благо-<lb/>роднои дѣвицѣ. Сталъ онъ худо говорить о Ауре-<lb/>лїѣ; и
                  грозитъ Панталону, что онъ скажетъ о томъ<lb/>дорогому своему свояку барону. На
                  крикъ Аурелїя<lb/>выглядываетъ въ окно, и слышя о чомъ дѣло идетъ,<lb/>говоритъ
                  своему отцу, что не надлежитъ больше<lb/>разговаривать съ такъ бездѣльнымъ
                  человѣкомъ, и съ<lb/>такимъ клятвопреступникомъ; ди еще бы еи и самои<lb/>стыдно
                  было, ежелибъ она вышла за него. Табарїнъ<lb/>задосаду то себѣ взявъ, сталъ ея
                  такъ же прези-<lb/>рать, и говоритъ еи, что онъ хочетъ жениться на <lb/>Смералдїнѣ
                  благороднои дѣвицѣ. Старикъ и Аурелїя<lb/>поносятъ оную. Смералдїна, которая
                  слышала всѣ<lb/>эти разговоры, начала ругать такъ же Аурелїю. По<lb/>томъ говоритъ
                  Табарїну, что еи стыдно ссориться<lb/>съ каналїею. Табарїнъ еи говоритъ, что то
                  правда,<lb/>да и пошолъ къ неи. Аурелїя говоритъ, что она<lb/>радуется, для того
                  что она избавилася отъ такова<lb/>мужа, котораго она не любила, да и убралась
                  къ<lb/>себѣ. Панталонъ говоритъ, что онъ хочетъ мстить<lb/>за двоиное безчестїе,
                  которое ему учинено. Брї-<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">Ф 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">геллъ</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_014" n="14"/>
                  <fw type="pageNum">14</fw> геллъ приходитъ, и видя его въ великомъ
                  смущенїи,<lb/>спрашиваетъ у него тому причины. Старикъ ему<lb/>росказываетъ о
                  всемъ. Брїгеллъ обѣщается от-<lb/>мстить тѣмъ за него съ такимъ уговоромъ,
                  чтобъ<lb/>онъ отдалъ свою дочь за Одоарда. Старикъ, послѣ<lb/>многихъ отговорокъ,
                  соглашается на то, толькобъ<lb/>онъ за него отмстилъ непрїятелямъ его.
                  Одоардъ<lb/>приходитъ съ Арлекїномъ; Брїгеллъ ему сказалъ<lb/>все, о чомъ дѣло
                  было; помирилъ онъ его съ ста-<lb/>рикомъ, говоритъ онъ на ухо каждому. Послѣ
                  чего,<lb/>они пошли.</p>
               <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ КАМЕРУ.</stage>
               <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА притворяяся быть ревнивою, уко-<lb/>ряетъ Табарїна за то,
                  что онъ не устоялъ въ своемъ<lb/>словѣ Аурелїѣ, чего она и сама боится.
                  Табарїнъ<lb/>подтверждаетъ то, чѣмъ онъ еи обязался, и что<lb/>она имѣетъ быть его
                  женою. Смералдїна чванится<lb/>все благородствомъ своимъ. На то приходитъ
                  Сїлвïи<lb/>съ Дїаною, и называя его любезнымъ своимъ своякомъ,<lb/>радуется, что
                  онъ его въ доброи дружбѣ видитъ<lb/>съ невѣстою его. Табарїнъ ему росказыетъ
                  о<lb/>томъ, что ему случилося съ Панталономъ. Сїлвїи<lb/>говоритъ, что, дабы того
                  въ вящшую привесть<lb/>досаду, надлежитъ имъ обоимъ жениться сего-<lb/>днишняго
                  дня. Табарїнъ соглашается на то. Сїлвїи<lb/>говоритъ, что онъ поидетъ убивать
                  тапетами<lb/>богатыя хоромы, за которые обои господинъ Таба-<lb/>рїнъ долженъ
                  заплатить; имѣетъ такъ же онъ при-<lb/>пасти столъ преславнои, за которои
                  господинъ <lb/>Табарїнъ долженъ заплатить. Къ томужъ сыщетъ<lb/>онъ артѣль
                  музыкантовъ, которымъ господинъ <lb/>Табарїнъ долженъ заплатить. На сїе все
                  Табарїнъ<lb/>отвѣтствуетъ, что добро; что чинитъ игрушку<lb/>своиственную теару.
                  Послѣ которыя Брїгеллъ<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">прихо-</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_015" n="15"/>
                  <fw type="pageNum">15</fw> приходитъ въ великомъ смущенїи, и говоритъ имъ,<lb/>что
                  судья градскои у воротъ стоитъ съ Пантало-<lb/>номъ, а с ними много солдатовъ.
                  Табарїнъ чинитъ<lb/>многїя игрушки съ страху. Женщины пошли
                  весьма<lb/>разгнѣвавшися за сїе безчестїе. На то Арлекїнъ на-<lb/>рядившися въ
                  судью, съ Панталономъ, и съ Солда-<lb/>тами выходитъ говоря, что онъ пришолъ
                  именемъ<lb/>правды всѣхъ ихъ смертїю казнить. Чинитъ онъ многїя<lb/>игрушки; по
                  томъ подъ казнїю петли мужескому<lb/>полу; а женскому, подъ казнїю быть
                  проданымъ,<lb/>велитъ молчать. Панталонъ сталъ бить челомъ;<lb/>въ которомъ
                  челобитьѣ говоритъ, что Табарїна,<lb/>какъ клятвопреступника, надлежитъ
                  осудить.<lb/>Табарїнъ старается себя оправдить; но запутываяся<lb/>въ словахъ,
                  проситъ господина барона Сїлвїя сво-<lb/>его любезнаго свояка, стать за себя.
                  Сїлвїи опро-<lb/>вергаетъ велерѣчїе Панталоново тѣмъ, что всякъ<lb/>человѣкъ волю
                  въ себѣ полную иметъ, что чинить.<lb/>На то Арлекїнъ отвѣтствуетъ словомъ
                  опредѣли-<lb/>тельнымъ, что первыи брачныи контрактъ съ Ауре-<lb/>лїею силенъ; а
                  что Табарїнъ не хотѣлъ по немъ<lb/>устоять; того ради надлежитъ ему
                  заплатить<lb/>еи дватцать тысячь рублеи, которые онъ еи обѣ-<lb/>щалъ. Табарїнъ въ
                  отчаянїе пришолъ. Брїгеллъ ему<lb/>совѣтуетъ, чтобъ онъ то терпѣливно снесъ,
                  по<lb/>тому что такои здѣсь уставъ. Табарїнъ прину-<lb/>жденныи обѣщается
                  заплатить ту сумму. Сме-<lb/>ралдїна показывая себя что будто въ омерзѣнїе
                  еи<lb/>пришолъ Табарїнъ, говоритъ, что она не хочетъ за<lb/>такова человѣка
                  вытьти, которои въ пожиткахъ<lb/>своихъ не будетъ скоро имѣть тѣхъ
                  дватцати<lb/>тысячь. Брїгеллъ, чтобъ то какъ нибудь одобрить,<lb/>говоритъ, что
                  господинъ Табарїнъ будучи человѣкъ<lb/>богатои, еи отдастъ по смерти своеи и все свое<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">прочее</fw>
                  <pb facs="#spergiur_ru_016" n="16"/>
                  <fw type="pageNum">16</fw> прочее имѣнїе. Табарїнъ, чтобъ досадить
                  Панта-<lb/>лону, соглашается на все, и опять чрезъ то при-<lb/>ходитъ въ согласїе
                  съ Смералдїною. Арлекїнъ гово-<lb/>ритъ, что онъ радуется видя, что все идетъ
                  по-<lb/>рядкомъ, и что то надлежащее дѣло, чтобъ всѣмъ<lb/>быть довольнымъ, и что
                  Аурелїѣ такъ же надле-<lb/>житъ выходить за мужъ. Велѣлъ онъ призвать<lb/>Аурелїю,
                  и Одоарда, которому онъ, послѣ его<lb/>комплїментовъ съ Сїлвїемъ, и съ прочими,
                  сказы-<lb/>ваетъ, что Аурелїя, съ верьхъ отцовскаго прида-<lb/>наго, будетъ имѣть
                  дватцать тысячь рублеи, ко-<lb/>торые имѣетъ заплатитъ господинъ Табарїнъ
                  за<lb/>опроверженїе контракта. Табарїнъ то подтверж-<lb/>даетъ. Всѣ стали казаться
                  быть довольны. Тогда<lb/>Арлекїнъ показалъ себя кто онъ есть, и сталъ
                  смѣ-<lb/>яться надъ Табарїномъ, которои говоритъ, что онъ<lb/>обманутъ, и что онъ
                  не хочетъ обѣщаннаго испол-<lb/>нить. Брїгеллъ говоритъ, что онъ ему еще
                  тѣмъ<lb/>услужилъ, не допущая Панталона бить челомъ въ<lb/>Юстїцїи, что бы могло
                  въ великои его привести<lb/>стыдъ. Панталонъ ему говоритъ, что кто
                  слова<lb/>своего не держится, тому, по правдѣ самои, над-<lb/>лежитъ имѣть
                  нѣкоторое наказанїе. Табарїнъ ему<lb/>отвѣтствуетъ, что ежелибъ то такъ было,
                  то<lb/>не много бы изъ того людеи выключеныхъ быть<lb/>имѣло. Но утвержденïемъ
                  Арлекїнова приговору,<lb/>и сочетанїями брачными кончится</p>
               <p rend="indent">КОМЕДIЯ.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Die Untreue</title>
               <respStmt>
                  <resp>Transcription by</resp>
                  <name>Tatiana Korneeva</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Encoding by</resp>
                  <name>Elena Barchielli</name>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <resp>Digital images</resp>
                  <name>The Göttingen State and University Library</name>
               </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
               <date>December 2021</date>
               <availability>
                  <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                     License</licence>
               </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <msDesc>
                  <msIdentifier>
                     <settlement>Göttingen</settlement>
                     <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                     <idno type="shelfmark">SUB Göttingen, 8 Poet Dram IV, 8250 (29a) RARA</idno>
                     <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN689930755</idno>
                  </msIdentifier>
                  <physDesc>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <extent>
                              <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                 material</measure>
                              <height unit="cm">18,9</height>
                              <width unit="cm">14,6</width>
                              <depth unit="cm">0,1</depth>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
               </msDesc>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="ge">German</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <facsimile>
         <surface type="ge">
            <graphic xml:id="spergiur_ge_001" url="/img/spergiur_ge_001.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ge_002" url="/img/spergiur_ge_002.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ge_003" url="/img/spergiur_ge_003.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ge_004" url="/img/spergiur_ge_004.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ge_005" url="/img/spergiur_ge_005.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ge_006" url="/img/spergiur_ge_006.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ge_007" url="/img/spergiur_ge_007.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ge_008" url="/img/spergiur_ge_008.jpg"/>
            <graphic xml:id="spergiur_ge_009" url="/img/spergiur_ge_009.jpg"/>
         </surface>
         <!-- Il facsimile può essere aggiunto solo nelle trascrizioni in tedesco e in russo -->
      </facsimile>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#spergiur_ge_001" n="1"/>
            <head type="main">Die Untreue</head>
            <head type="sub">welche<lb/>
               <date when="1734">1734.</date><lb/> in einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> an
               dem<lb/> Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/> vorgeſtellet worden.</head>
            <pb facs="#untreue-2" n="2"/>
            <pb facs="#untreue-3" n="3"/>
            <div type="preface">
               <head>Jnhalt.</head>
               <p rend="indent">Herr Tabarino, ein reicher Mann von geringer Abkunfft, gehet
                  mit<lb/>dem Pantalons, einem Venetianiſchen Kauffmann, abweſend einen
                  Heyraths-<lb/>Contract wegen ſeiner Tochter ein. Dieſer aber wird von Seiten
                  anderer ſo<lb/>wohl als ihm ſelbſt ruͤckgaͤngig gemacht; Denn wie Tabarino ſeine
                  Verſproche-<lb/>ne zu heyrathen koͤmmt, verliebt er ſich, bey dieſer Gelegenheit,
                  in die Sme-<lb/>raldina, welche ſich, durch eine eingebildete Artigkeit,
                  laͤcherlicher Weiſe, groß<lb/>zu machen und durch die Heyrarth des Tabarino zu
                  deſſen Reichthum zuge-<lb/>langen ſuchet. Jn der Ausfuͤhrung des Stuͤcks ſelbſt
                  wird man ſe-<lb/>hen, wie ſich Pantalon raͤchet und die Untreue des Tabarino
                  verſpottet<lb/>wird.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>Perſonen.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
                  <roleDesc>Baron von Tarantola.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                  <roleDesc>deſſen Diener.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                  <roleDesc>Graf von Beaujeu.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                  <roleDesc>Vater der</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_ge">Aurelia</role>
                  <roleDesc>verſprochene Braut des</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="tabarino_ge">Tabarino.</role>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_ge">Diana und</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina</role>
                     <roleDesc>zwey laͤcherliche und einbildiſche Maͤdgen.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="gondoliere_ge">Ein Gondolier</role>
               </castItem>
               <castItem xml:id="servitori_ge">nebſt anderen Bedienten</castItem>
            </castList>
            <set>
               <p>Der Schau-Platz iſt in Venedig.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#untreue-4" n="4"/>
            <fw type="pageNum">4</fw>
            <div type="act" n="1">
               <head>Erſte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Arlequin trit auf und legt eine Leiter an das Fenſter des Pantalons
                  und ſagt, er<lb/>wolle den Befehl ſeines Herrn ausrichten, der in die Aurelia
                  verliebt und gewohnt<lb/>waͤre, zur Nacht-Zeit, auf dieſe Art im ihr Zimmer
                  zukommen. Er beklaget zugleich<lb/>ſeinen elenden Zuſtand, der ihn noͤthige ſein
                  Brod mit Herrn Dienſten zu erwer-<lb/>ben. Hierauf koͤmmt Brighella und ſagt, er
                  wolle ſeinen Herrn, der bey der Diana<lb/>waͤre, abhohlen. Wie Arlequin mercket,
                  daß jemand zugegen iſt, ſchreyet er trotzig: Wer<lb/>da? Brighella antwortet auf
                  gleiche Art. Jeder von beyden will dem andern nicht<lb/>ausweichen, welches
                  verſchiedene Poſſen verurſachet, nach welchem Brighella und<lb/>Arlequin
                  weglauffen. Pantalon bleibt, und da er einer Leiter an ſein Fenſter gele-<lb/>get
                  findet, ſagt er, es muͤſten entweder Diebe in ſeinem Hauſe, oder Galants
                  bey<lb/>ſeiner Tochter, ſeyn. Er will ſie auf der That ertappen und retiriret
                  ſich. Brighella<lb/>koͤmmt zuruͤck und ſagt, er befuͤrchte, daß diejenigen Leute,
                  ſo er hier vermercket, ſei-<lb/>nem Herrn etwas uͤbeles zugedacht; derohalben
                  wolle er ihm Nachricht davon geben<lb/>und gehet zu der Diana in das Hauß.
                  Arlequin koͤmmt gantz erſchrocken zuruͤck und<lb/>ſagt, er habe ſeinen ſchnellen
                  Beinen das Leben zudancken und waͤre deswegen fortge-<lb/>lauffen, damit ſein
                  Gegenpart desgleiche thun moͤchte und er ſeine Leiter zuruͤck nehmen<lb/>koͤnte;
                  im Falle ſein Herrn nicht kommen ſolte. Er ſteiget indeſſen die Leiter
                  hinauf<lb/>und horchet an dem Fenſer, was in dem Hauſe paſſiret; Pantalon aber
                  ertappet<lb/>ihn und ſchreyet nach Huͤlffe; Allein Arlequin laͤufſt davon.
                  Pantalon will die Lei-<lb/>ter wegnehmen; wie er aber Leute mercket, laͤßt er ſie
                  fallen und gehet hinein. Sil-<lb/>vio koͤmmt und wie er Leiter findet, lobt er die
                  Treue ſeiner Geliebten Diana. <lb/>Pantalon koͤmmt indeſſen mit einem Lichte und
                  zwey Bedienten zuruͤck und wie er<lb/>den Silvio mit der Leiter gewahr wird,
                  glaubt er, daß er zu ſeiner Tochter wolle<lb/>und drohet, ihn bey dem Richter zu
                  verklagen. Silvio entſchuldiget ſich; wie<lb/>aber Pantalon nicht anhoͤren will,
                  lacht er ihn aus und gehet mit dem Brighella<lb/>weg. Pantalon rufft die Aurelia.
                  Dieſe iſt gantz beſtuͤrtzt, daß ſie ihr Vater zu<lb/>einer ſolchen Zeit ruffet und
                  wie ſie koͤmmt, wirfft er ihr, im Zorne, ihre ſchlechte Auf-<lb/>fuͤhrung vor und
                  ſagt, er habe hinlaͤngliche Zeuͤgniße hiervon und wolle den Sachen<lb/>vor
                  Gerichte ein Ende machen. Aureliz lauͤgnet alles; weil ſie aber glaubet, daß
                  es<lb/>Odoardo ſey, von dem ihr Vater ſpreche, und befuͤrchtet, daß denſelben
                  etwas uͤbe-<lb/>les begegnen moͤchte, wuͤrfft ſie ſich zu ſeinen Fuͤſſen und
                  eroͤffnet ihm ihre Neigung:<lb/>ohne den Liebhaber mit Nahmen zu nennen. Pantalon,
                  weil er ſich einbildet, daß<lb/>Silvio der Liebhaber ſeiner Tochter ſey, antwortet
                  ihr, ſie ſolle dergleichen Kerl<lb/>nicht heyrathen und ſich nur gefaßt machen,
                  den Tabarino zu empfangen, den er ihr<lb/>zum Mann beſtimmet. Aurelia will ihm
                  hierauf antworten, er aber heiſſet ſie weg,<lb/>gehen und ſagt, er warte mit
                  Ungedult auſ ſeinen Schwieger-Sohn, weil er ſeine<lb/>Tochter gerne loß werden
                  moͤchte. Er gehet ab.</p>
               <fw type="catch" place="bottom">Ta-</fw>
               <pb facs="#untreue-5" n="5"/>
               <fw type="pageNum">5</fw>
               <p rend="indent"> Tabarino koͤmmt auf einer Gondel in einem Canal hergefahren und
                  nachdem<lb/>er ſich uͤber die Schoͤnheit der Stad verwundert, ſagt er, er habe
                  ſeine Sachen auf<lb/>der Poſt gelaſſen und wolle nunmehro den Pantalon aufſuchen.
                  Er fragt den Gon-<lb/>dolier, ob er nicht wiſſe, wo er wohne? Dieſer antwortet, er
                  kenne ihn nicht und<lb/>wolle nun gehen und ein Quartier in einem gewißen
                  Gaſt-Hofe ſuchen. Tabarino<lb/>giebt ihm ſeinen Lohn, und fragt ihn, ob Pantalons
                  Tochter ſchoͤn ſey? Der Gon-<lb/>lier antwortet, er koͤnne es nicht wiſſen; weil
                  er ſie nicht kenne. Smeraldina koͤmmt<lb/>an das Fenſter um friſche Lufft zu
                  ſchoͤpfen. Wie ſie Tabarino gewahr wird, fragt<lb/>er, wie ſie heiſſe? Smeraldina
                  aber antwortet ihm verkehret darauf, ſie wolle ſich hier<lb/>divertiren. Tabarino
                  fragt weiter, ob ſie verheyrathet ſey und ob ſie ihn zum Mann<lb/>haben wolle?
                  Smeraldina fragt ihrer Seits, ob er ein caracteriſirter Herr waͤre?<lb/>und
                  Tabarino antwortet mit ja, denn er ſey ein Kauffmann. Hierauf erſcheinet
                  Silvio<lb/>und iſt noch voller Freude uͤber die laͤcherlichen Drohungen des
                  Pantalons und ſagt,<lb/>er wolle bey der Diana Choccolate trincken; wie er aber
                  den Tabarino mit der Sme-<lb/>raldina reden ſiehet, heiſſet er ſie, durch eine
                  ſtunne Sprache, von dem Fenſter weg-<lb/>gehen und wirfft ihr vor, wie ſie ſich
                  mit einem ſo nichtswuͤrdigen Kerl unterhalten<lb/>koͤnnte? Smeraldina gehet mit
                  Lachen fort. Silvio drohet dem Tabarino und be-<lb/>giebt ſich auch weg. Der
                  Gondolier lacht den Tabarino aus, der, nach einigen Poſ-<lb/>ſen, in die Gondel
                  ſteiget, um nach Rialto zu fahren und daſelbſt, wo ſich alle Kauff-<lb/>leute
                  verſammeln, nach den Pantalon zufragen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Stadt vor.</stage>
               <p rend="indent">Odoarlo und Arlequin treten auf und beklagen ſich einer gegen den
                  andern<lb/>uͤber ihr Schickfal. Odoardo ſagt, er habe die gantze Nacht hindurch
                  geſpielet, ſein<lb/>Geld verlohren, und hierdurch dazu noch verſauͤmet, ſeine
                  Geliebte zubeſuchen, die<lb/>nun gantz erzuͤrnet ſey, daß er ſein Wort nicht
                  gehalten. Arlequin erzehlet ihm,<lb/>was ſich mit ihm und den Pantalon zugetragen.
                  Als Odoardo hoͤret, daß Pantalon<lb/>etwas mercke, wird er ſehr beſtuͤrtzt und
                  bezeiget ſein Verlangen mit der Aurelia zu<lb/>ſprechen; ſo wohl ihr von dem
                  vergangenen Nachricht zu geben, als auch die-<lb/>ſelbe zu einer Flucht zu
                  uͤberreden. Er befiehlet dem Arlequin, eine Gondel<lb/>zubeſtellen. Arlequin gehet
                  ah. Odoardo klopfet an. Pantalon koͤmmt heraus.<lb/>Wie ihn Odoardo ſiehet, wird
                  er gantz verwirrt und weil er ſich einbildet, daß<lb/>Pantalon von ſeiner Liebe
                  wiſſe, macht er allerley Entſchuldigungen, und ſagt, wo-<lb/>ferne er ſich wegen
                  deſſen, ſo verwichene Nacht vorgegangen, beleydiget faͤnde, ſo<lb/>erbiethe er
                  ſich, ſeine Tochter zu heyrathen. Pantalon erſchickt uͤber dieſe Rede
                  und<lb/>glaubt, er ſey von dem Silvio abgeſchickt, um ihn zu betruͤgen; damit er
                  den Haͤn-<lb/>den der Juſtitz entkomnnen moͤchte. Er eroͤffnet ſeine Gedancken und
                  ſagt zu dem<lb/>Odoardo, er ſolle dem Silvio ſolche hinterbringen und zugleich
                  vermelden, daß Tabarino,<lb/>ſein Schwieger-Sohn, bald kommen und nach der Urfache
                  ſeiner Verwegenheit fra-<lb/>gen wuͤrde. Odoardo wird beſtuͤrtzt und drohet, ſich
                  an allen zu raͤchen und gehet<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">* 3</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">ab.</fw>
                  <pb facs="#untreue-6" n="6"/>
                  <fw type="pageNum">6</fw> ab. Pantalon bewundert ſelbſt, daß er ſich ſowohl
                  verſtellen koͤnnte, und ſagt, es<lb/>ſollte ihn ſo leicht niemand betruͤgen.
                  Hierauf koͤmmt Tabarino und ſagt, er wiſſe<lb/>nunmehro, wo der Pantalon wohne.
                  Wie ſie beyde einander kennen, erweiſen ſie<lb/>ſich allerley gezwungene
                  Hoͤflichkeiten, nach welchen Tabarino fraget, wie ſich ſeine<lb/>Braut befinde?
                  Pantalon beſchreibet ihre Perſon. Arlequin koͤmmt dazu,<lb/>und nachdem er ſich
                  nach ſeiner Art ſehr hoͤfflich bezeiget, fodert er von<lb/>dem Pantalon ſeine
                  Leiter. Pantalon befuͤrchtet Tabarino moͤchte Argwohn<lb/>ſchoͤpfen, woferne ſich
                  Arlequin weiter erklaͤrete; derohalben giebt er ihm die Lei-<lb/>ter, welches zu
                  allerhand Schertz Anlaß machet, womit ſich die erſte Handlung<lb/>beſchlieſſet.
               </p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>Die andere Handlung.</head>
               <p rend="indent">Odoardo trit auf und bittet den Brighella, ihm huͤlffliche Hand
                  zureichen<lb/>damit er ſich der Aurelia verſichern koͤnnte. Er erzehlet ihm, was
                  er von dem Pan-<lb/>talon, wegen einer Heyrath mit einem gewiſſen Manne, Nahmes
                  Tabarino, ver-<lb/>nommen und ſagt, er habe beſchloſſen, ſich mit ihm herum
                  zuſchlagen. Brighela<lb/>giebt ihm den Rath, er ſolle weiter nichts anfangen, er
                  wolle ihm ſchon gute Dienſte<lb/>thun; weil er den Tabarino, Zeit ſeiner
                  Anweſenheit in Bologna, kennen lernen.<lb/>Odoardo verſpricht ſeinem Rathe
                  zufolgen und gehet ab. Brighella ſagt, er wolle<lb/>ſeine Herrn, dem Silvio von
                  dem, was vorgegangen Nachricht, geben und weil er<lb/>mercket, daß jemand koͤmmt
                  gehet er auf die Seite. Tabarino trit auf und ſagt zu<lb/>dem Pantalon, er wolle
                  durchaus die Sache mit der Leiter wiſſen und im wiedrigen<lb/>Falle wieder zuruͤck
                  nach Bologna gehen. Nach einigen Schwuͤrigkeiten ſagt ihm der<lb/>Alte, daß in
                  verwichener Nacht einer von ſeinen Nebenbuhlern die Verwegenheit ha-<lb/>ben und
                  bey ſeiner Tochter einſteigen wollen. Er koͤnnte ihn zwar gleich in
                  Arreſt<lb/>nehmen laſfen, er wolle aber noch warten und die Urfache dieſer
                  Kuͤhnheit von ihm<lb/>ſelbſt vernehmen. Tabarino findet die Sache vertaͤchtig und
                  ſagt, er wolle wieder<lb/>zuruͤck nach Bologna kehren. Pantalon wiederſetzet ſich
                  und ſagt, der Contract ſeyn<lb/>unterzeichnet und er ſolte und muͤſte ſeine
                  Tochter heyrathen. Er gehet ab; um An-<lb/>ſtalt zu der Hochzeit zu machen.
                  Tabarino bleibt und redet von ſeiner Neigung ge-<lb/>gen die Smeraldina und daß er
                  nicht wiſſe, wie er den Pantalon loß werden ſollte.<lb/>Brighella, der alles mit
                  angehoͤret, trit hervor. Beyde kennen einander und Brig-<lb/>hella wuͤnſchet dem
                  Tabarino Gluͤck zu ſeiner vermeynten Heyrath mit der Aurelia;<lb/>Er ſagt heirauf,
                  er ſey aber ſehr betruͤbt, daß er eine Frau nehmen wollte, die gar nicht<lb/>fuͤr
                  ihm waͤre; weil ſie von verſchiedenen vornehmen Perſonen geliebet wuͤrde,
                  wel-<lb/>ches ihm viel Verdruß verurſachen koͤnnte. Tabarino trauet und eroͤffnet
                  ihm, er<lb/>wiſſe nicht, was er bey dieſer Heyrath und ſeiner Liebe gegen die
                  Smeraldina an-<lb/>fangen ſollte. Brighella lobet ſeine andere Wahl, ſagt ihm aber
                  dabey, es wuͤrden<lb/>ſich allerley Schwierigkeiten, wegen des Adels dieſer
                  Perſon, ereignen; indem ihre<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Schwe-</fw>
                  <pb facs="#untreue-7" n="7"/>
                  <fw type="pageNum">7</fw> Schweſter, Diana, von dem Baron von Tarontola, ſeinem
                  Herrn, geliebet wuͤrde. Ta-<lb/>barino bittet ihn um Beyſtand und ſagt, ob er
                  gleich ein Kauffmann, ſo ſey er<lb/>doch reich. Er wolle ſeiner Braut 20000. Rubl.
                  zum Heyraths-Guth ſchencken, ſich<lb/>in den Adelſtand erheben laßen und fie zur
                  Erbin ſeines gantzen Vermogens in ſei-<lb/>nem Teſtamente einſetzen. Brighella
                  ſagt, er wolle von der Sache ſprechen, er<lb/>ſolle nur indeſſen in jenem Hauſe,
                  das er ihm zeiget, auf die Antwort der Dame<lb/>warten. Tabarino macht ihm ein
                  Preſent und gehet fort. Brighella ſagt, er wol-<lb/>le einen wackeren Streich
                  ſpielen und begiebt ſich auch weg.<lb/> Arlequin trit auf und ſaget, er wolle
                  ſeine Leiter von dem Pantalon wieder hoh-<lb/>leten und klopfet an. Aurelia koͤmmt
                  heraus und weil ſie glaubet, er werde ihr ei-<lb/>nige Nachricht von dem Odoardo
                  bringen, macht ſie ihm allerlerley Careſſen. Ar-<lb/>lequin ſpricht beſtaͤndig von
                  ſeiner Leiter. Aurelia will wiſſen, was ihr Liebhaber<lb/>macht. Arlequin erzehlet
                  ihr, wie eiferſuͤchtig ſich Odoardo bezeiget. Hierauf<lb/>giebt ihm Aurelia ein
                  Billet, in welchem ſie dem Odoardo benachrichtiget, ſie werde<lb/>von ihrem Vater
                  gezwungen einen Menſchen zu heyrathen, den ſie nicht leiden koͤnne,<lb/>und
                  woferne er ſie liebe, ſollte er auf Mittel dencken, ſie von dieſem Verdruſſe
                  zu<lb/>befreyen. Arlequin verſpricht, ihm alles zuſagen, und indem ihn Aurelia
                  wiederum<lb/>careſſiret, koͤmmt ihr Vater, der Pantalon, dazu, reiſſet dem
                  Arlequin das Billet aus<lb/>der Hand, und nachdem er es geleſen, ſchmaͤhlet er und
                  heiſſet ſie in das Hauß ge-<lb/>hen. Sie gehet fort, erklaͤret ſich aber vorher,
                  daß ſie keinen andern, als den<lb/>Odoardo heyrathen wuͤrde. Arlequin fodert ſeine
                  Leiter von dem Alten und wie die-<lb/>ſer ihm ſolche nicht geben will, jagt er ihn
                  mit Schlaͤgen in das Hauß und gehet<lb/>fort.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet das Zimmer der Diana vor.</stage>
               <p rend="indent">Diana, Smeraldina und Silvio bezeigen, daß ſie von dem Brighella
                  des<lb/>Tabarino Abſichten erfahren. Brighella ſagt, dieſe Heyrath wuͤrde, in
                  Anſehung des<lb/>Alters und Reichthums des Tabarino, ein groſſes Gluͤck fuͤr die
                  gantze Familie ſeyn.<lb/>Smeraldina machet ſich auf eine laͤcherliche Art groß und
                  fragt, ob er ein Cavalier ſey?<lb/>Sie wolle ſich nicht unter die Canaille mengen.
                  Silvio iſt gleicher Meynung mit<lb/>ihr, fagt aber, daß, wegen des Reichthums des
                  Tabarino, die Partie eben nicht zu-<lb/>verachten ſey. Smeraldina ſagt, ſie wolle
                  ihm heyrathen, wenn alles, was Brighella<lb/>gemeldet, der Wahrheit gemaß ſey.
                  Brighella beſtaͤtiget ſolches noch einmahl.<lb/>Diana faͤhret fort, ſich mit ihrem
                  Adel groß zumachen; Brighella giebt dem Silvio<lb/>den Rath, er moͤchte dieſer
                  Heyrath nicht zu wieder ſeyn. Silvio ſpricht deswegen<lb/>mit der Diana, welche
                  antwortet, daß ſie alles genehmhalten wollte, was er fuͤr<lb/>gut befinden wuͤrde.
                  Silvio ſagt, es ſey noͤthig, daß man einen reichen Verwanden in<lb/>der Familie
                  habe, der dieſelbe mit ſeinem Gelde unterſtuͤtzen koͤnte. Es wird befoh-<lb/>len
                  Thee herzugeben; Brighella gehet weg, dem Tabarino die Antwort zubringen.<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">Waͤh-</fw>
                  <pb facs="#untreue-8" n="8"/>
                  <fw type="pageNum">8</fw> Waͤhrender Zeit, als die Geſellſchafft Thee trincket,
                  koͤmmt Brighella mit dem Tabarino.<lb/>Wie ſich dieſer als ein gemeiner Mann
                  gekleidet in der Geſellſchafft ſo vieler adelichen<lb/>Perſonen ſiehet, bezeiget
                  er ſeine Unterthaͤnigkeit und fragt den Brighella, was er die-<lb/>ſen Dames und
                  Cavaliers fuͤr einen Titel geben muͤſſe? Silvio macht ihm ſein Compli-<lb/>ment;
                  Er muß ſich niederſetzen; Man preſentiret ihm Thee und nachdem er
                  beſtaͤti-<lb/>get, was Brighella von ihm vorgebracht, uͤberreichet er der
                  Smeraldina einen Di-<lb/>amant. Silvio tractiret ihn, als ſeinen Schwager. Sie
                  kommen uͤberein, bey-<lb/>de Hochzeiten an einem Tage zu machen und alle gehen
                  fort, den Heyraths-Con-<lb/>tract auſzuſezen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet eine Stad vor.</stage>
               <p rend="indent">Arlequin ſpottet dem affectirten Weſen der Aurelia nach, und
                  erzehlet<lb/>dem Odoardo, was ſie ihm melden laſſen. Odoardo ſchwoͤret, ſich an
                  ſeinem Ne-<lb/>benbuler zu raͤchen und beyde begeben ſich auf die Seite: weil ſie
                  Leute merken.<lb/>Tabarino koͤmmt gantz vergnuͤgt ůber ſeine getroffene Heyrath
                  mit der Smeraldina.<lb/>Arlequin und Odoardo erſchrecken ihn und fragen, ob er
                  Tabarino ſey, der hierher-<lb/>gekommen, die Aurelia zu heyrathen? Tabarino
                  antwortet mit ja. Odoardo wird<lb/>boͤſe und erklaͤret ſich fuͤr ſeinen
                  Nebenbuhler. Tabarino wuͤnſchet ihm gantz kalt-<lb/>ſinnig Gluͤck darzu. Odoardo
                  meynet er mocquire ſich uͤber ihn und greifft nach dem<lb/>Degen. Tabarino
                  ſchreyet nach Huͤlffe. Silvio und Brighella kommen heraus und<lb/>nehmen die
                  Partie des Tabarino, der den Silvio ſeinen Schwager nennet. Silvio will<lb/>dem
                  Odoardo daß Verſtaͤndnuͤß eroͤffnen, er aber will nicht hoͤren und faͤllt den
                  Taba-<lb/>rino vom neuen an. Solches noͤthiget den Silvio zu deſſen Vertheidigung
                  zu ſchrei-<lb/>ten; Arlequin jagt ſie auseinander und dieſer Lerm beſchlieſſet die
                  andere Hand-<lb/>lung.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>Die dritte Handlung.</head>
               <p rend="indent">Odoardo, der von dem Silvio die Beſchaffenheit des gantzen Handels
                  ver-<lb/>nommen, trit auf und ſagt, er ſey erfreuet, daß ſich ſeine Sachen mit der
                  Aurelia<lb/>in ſo guten Zuſtand befaͤnden. Seine Geliebte ſeyn frey und ihr Vater
                  koͤnne ſie ihm<lb/>nicht abſchlagen Silvio und Odoardo tituliren einander Graf und
                  Baron. Arle-<lb/>quin ſpottet ihnen nach. Silvio bittet den Odoardo auf ſeine
                  Hochzeit und gehet<lb/>ab. Arlequin ſagt, er wuͤrde gleichfals nicht ermangeln,
                  dabey zu erſcheinen. Odo-<lb/>ardo befiehlet dem Arlequin an der Thuͤre ſeiner
                  Geliebten anzuklopfen. Pantalon<lb/>koͤmmt heraus und wie er ſiehet, daß Odoardo
                  wieder ihn erzuͤrnet iſt, ſaget er<lb/>zu ihm, er wiſſe woht, daß es von der Liebe
                  zu ſeiner Tochter her kaͤme, es wuͤrde<lb/>aber nichts daraus werden. Odoardo
                  verſetzet, was ihn anlange, ſo verringere er<lb/>dadurch ſeinen Adel, da er eines
                  armen Kauffmanns Tochter heyrathen wollte. Pan-<lb/>talon antwortet, ſeine Tochter
                  ſey bereits an den Tabarino verſprochen. Odoardo<lb/>
                  <fw type="catch" place="bottom">und</fw>
                  <pb facs="#untreue-9" n="9"/>
                  <fw type="pageNum">9</fw> und Arlequin geben Nachricht von der Verbindung des
                  Tabarino mit der Smeral-<lb/>dina. Brighella koͤmmt und beſtaͤtiget ſolches.
                  Pantalon faͤhret im Zorn auf und<lb/>faget, er proteſtiere wieder dieſe Heyrath.
                  Brighella macht ein ſchlechtes Portrait<lb/>von dem Tabarino und giebt ihm den
                  Rath, ſeine Tochter an den Odoardo zu ver-<lb/>heyrathen. Pantalon antwortet, er
                  wolle ſie lieber einem andern geben, als ihm.<lb/>Brighella, Odoardo und Arlequin
                  gehen mit Zanck fort. Der Pantalon bleibt und<lb/>bezeiget ſeinen Verdruß, daß
                  Tabarino ſein Wort ſo ſchlecht gehalten. Tabarino<lb/>koͤmmt. Pantalon ſagt ihm,
                  er habe alles zu ſeiner Hochzeit bereit gemacht. Ta-<lb/>barino ſuchet ſich nach
                  und nach von ſeiner Verbindung loß zu wikeln unid ſagt zuletzt<lb/>dem Pantalon
                  deutlich heraus, er wolte ſeine Tochter nicht haben, ſondern ſich mit ei-<lb/>ner
                  andern von vornehmen Stande verheyrathen. Er drohet dem Pantalon zugleich,<lb/>er
                  wolle es ſeinem Schwager, dem Herrn Baron, ſagen, woferne er ihn nicht
                  weiter<lb/>mit ſeiner ſchlechten Tochter zu frieden laſſen wollte. Aurelia koͤmmt
                  an das Fenſter<lb/>und ſagt zu ihrem Vater, er ſolle ſich mit dem ungeſchliffenen
                  Kerl nicht einlaſſen; es<lb/>waͤre ihr eine Schande, wenn ſie dieſen meyneidigen
                  Betruͤger heyrathen ſollte. Dem<lb/>Tabarino verdruͤſſet dieſe Verachtung
                  derohalben ſagt er zu ihr, er wuͤrde die Smeral-<lb/>dina, eine vornehme Dame,
                  heyrathen. Aurelia und Pantalon reden ſehr uͤbel von der<lb/>Smeraldina.
                  Smeraldina, die ſolches von ferne mit angehoͤret, trit hervor, macht
                  die<lb/>Aurelia herunter und ſagt zu dem Tabarino, er ſolle ſich mit ſolcher
                  Canaille nicht<lb/>einlaſſen. Tabarino giebt ihr recht und gehet mit ihr in das
                  Hauß. Aurelia ſagt<lb/>ſie ſey ſehr wohl zu frieden, daß ſie einen Mann loß
                  geworden, den ſie unmoͤglich<lb/>lieben koͤnnte, und gehet fort. Pantalon ſagt, er
                  muͤſſe anitzo auf eine doppelte Art<lb/>ſein Hauß beſchimpffet ſehen. Brighella
                  koͤmmt, und da er ihn gantz verdruͤßlich ſie-<lb/>het, fraget er nach der Urſache.
                  Der Alte erzehlet ihm das, was vorgegangen.<lb/>Brighella ſagt, er wolle mit
                  dieſer Bedingung fůr ihm Rache nehnnen, woſerne er dem<lb/>Odoardo ſeine Tochter
                  geben wuͤrde. Der Alte macht einige Schwuͤrigkeiten, be-<lb/>zeiget ſch aber dabey
                  vergnuͤgt, daß ſein Schimpf gerochen werden ſoll. Odoardo<lb/>koͤmmt mit dem
                  Arlequin. Brighella erzehlete das Geſchehene, verſoͤhnet ihn mit<lb/>dem Alten und
                  faget beyden etwas in das Ohr; worauf ſie fort gehen.</p>
               <stage>Der Schau-Platz ſtellet ein Zimmer vor.</stage>
               <p rend="indent">Smeraldina ſtellet fich, als ob ſie eiferſichtig ſey, wirfft dem
                  Tabarino ſeine<lb/>Untreue gegen die Aurelia vor und ſagt, ſie befuͤrchte ein
                  gleiches. Tabarino beſtaͤ-<lb/>tiget, daß keine andere, als ſie, ſeine Frau ſeyn
                  ſollte. Smeraldina pocht immer<lb/>auf ihren Adel; woruͤber Silvio und Diana dazu
                  kommen und ſich freuen, daß der<lb/>Herr Schwager Tabarino ſein Wort ſo redlich
                  gehalten. Tabarino erzehlet ihnen,<lb/>was ſich mit dem Pantalon zu getragen.
                  Silvio ſaget, damit die Sachen ihre End-<lb/>ſchafft bekaͤmen, wollten ſie heute
                  noch ihre Heyrath zur Richtigkeit bringen. Taba-<lb/>rino giebt ſeine Einſtimmung.
                  Silvio erklaͤret ſich, er wollte ein koſtbar Logis mie-<lb/>then, welches der Herr
                  Tabarino bezahlen wuͤrde; ein koſtbahres Gaſtmahl zu recht<lb/>
                  <fw type="sig" place="bottom">* *</fw>
                  <fw type="catch" place="bottom">ma-</fw>
                  <pb facs="#untreue-10" n="10"/>
                  <fw type="pageNum">10</fw> machen laſſen, welches der Herr Tabarino bezahlen
                  wuͤrde, und eine Bande Muſican-<lb/>ten zum Tantz beſtellen, welche der Herr
                  Tabarino bezahlen wuͤrde. Zu allem die-<lb/>ſen ſagt Tabarino ja, welches zu
                  verſchiedenen Schertz Anlaß giebt; nach welchem<lb/>Brighella gantz beſtuͤrtzt
                  herein trit und ſaget, Pantalon ſey mit dem Richter und deſ-<lb/>ſen Dienern vor
                  der Thuͤre. Tabarino geraͤth in auͤſſerſte Furcht, das Frauenzim-<lb/>mer aber in
                  Zorn; wegen dieſes Schimpfes. Arlequin koͤmmt, nebſt dem Pantalon<lb/>und einigen
                  Gerichts-Dienern, herein und ſagt, er komme hierher, das Urtheil der<lb/>Juſtitz
                  zu vollziehen, und befiehlet, bey Strafe des Stranges, allen das
                  Stillſchwei-<lb/>gen an. Pantalon bringet ſeine Klage vor; worauf Arlequin das
                  Urtheil uͤber den<lb/>Tabarino als einen Meinendigen ausſpricht. Tabarino ſuchet
                  ſich zu rechtfertigen und<lb/>bittet den Baron Silvio, ſeinen Schwager, ſeine
                  Partie zunehmen. Silvio ſagt<lb/>zu dem Pantalon, es ſtuͤnde jedermann frey, von
                  ſeiner Perſon zu disponiren, wie er<lb/>ſelber wolle. Worauf Arlequin mit
                  folgenden Endurtheil heraus ruͤckt: Der erſte<lb/>Heyraths-Contract mit der
                  Aurelia ſey guͤltig, und wenn ihn Herr Tabarino nicht<lb/>erfuͤllen wollte, ſo
                  ſollte er gehalten ſeyn, die 20000. Rubel an die Aurelia zugeben,<lb/>die er ihr
                  zum Gegenvermaͤchtniß verſprochen. Tabarino thut gantz deſperat; Brig-<lb/>hella
                  aber giebt ihm den Rath, er ſolle ſich in Gedult darin ergeben; weil es
                  die<lb/>Lands, Geſetze alſo erforderten. Tabarino verſpricht diese Summe
                  zubezahlen. Sme-<lb/>raldina thut als ob ſie nicht damit zu frieden ſey, und ſagt
                  fie wolle keinen Mann<lb/>haben, der 20000. Rubel aͤrmer geworden. Brighella will
                  ſie zu frieden ſtellen und<lb/>ſagt, Tabarino ſey ein reicher Mann, der ihr alles,
                  auf ſeinen Todesfall, vermachen<lb/>wuͤrde. Tabarino thut alles, um aus dem Streit
                  mit dem Pantalon zukommen und<lb/>verſoͤhnet ſich mit der Smeraldina. Arlequin
                  ſagt, er ſey erfreut, daß er alles ſo<lb/>wohl angefangen und jedermann vergnuͤgt
                  sey, daß Aurelia gleichfals eine ſo gute<lb/>Partie gethan. Er laͤſſet die Aurelia
                  und den Odoardo ruffen, welche nach einigen<lb/>Complimenten, ſo ſie den Silvio
                  machen, vernehmen, daß Aurelia, auſſer der Mit-<lb/>gabe des Pantalons, noch
                  20000. Rubel von dem Tabarino bekommen ſolle. Ta-<lb/>barino beſtaͤtiget ſolches.
                  Arlequin giebt ſich zu erkennen und lacht den Tabarino<lb/>aus, daß er ſich habe
                  betruͤgen laſſen. Brighella ſagt, er habe das ſeinige hier zu bey-<lb/>getragen,
                  weil es ſich nicht geſchickt, daß Pantalon dißfals vor Gerichte klagend
                  ein-<lb/>gekommen waͤre. Pantalon ſagt, es ſey recht, daß Tabarino ſeine Untreue
                  einiger-<lb/>maſſen buͤſen muͤſte. Tabarino antwortet, es waͤre niemand in der
                  Welt, der ſein<lb/>Verſprechen allezeit erfuͤllet und beſtaͤtiget den Ausſpruch
                  des Arlequins in der ge-<lb/>troffenen Heyrath.</p>
               <p rend="indent">Ende des gantzen Schau-Spiels.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
   <TEI>
      <teiHeader>
         <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Lo spergiuro</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
               <p/>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
               <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
            </sourceDesc>
         </fileDesc>
         <profileDesc>
            <langUsage>
               <language ident="it">Italian</language>
            </langUsage>
         </profileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
         <front>
            <pb facs="#kljatvoprestuplenie-1" n="1"/>
            <head type="main">LO SPERGIURO</head>
            <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/><date when="1734">nell'anno 1734.</date></head>
            <pb facs="#kljatvoprestuplenie-2" n="2"/>
            <div type="preface">
               <head>ARGOMENTO.</head>
               <p rend="indent">Il signor Tabarino, un uomo ricco ma vile, si impegna con un
                  contratto matrimoniale a sposare la figlia del mercante veneziano Pantalone, che
                  rifiuta molti altri pretendenti della figlia. Quando Tabarino arriva a prendere la
                  sua promessa sposa, si innamora di Smeraldina, che è una di quelle ridicole
                  civette che cercano di arricchirsi attraverso la loro bellezza e che, vedendo che
                  Tabarino è ricco, vuole farsi sposare da lui. Attraverso la lettura della commedia
                  è possibile vedere come si arrabbiava Pantalone e come inveiva contro Tabarino per
                  non aver mantenuto il proprio impegno.</p>
            </div>
            <castList>
               <head>PERSONAGGI.</head>
               <castItem>
                  <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                  <roleDesc>barone di Tarantola.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                  <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO,</role>
                  <roleDesc>conte di Bogeo.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                  <roleDesc>suo servitore.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                  <roleDesc>padre di Aurelia.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="aurelia_it">AURELIA,</role>
                  <roleDesc>promessa sposa di Tabarino.</roleDesc>
               </castItem>
               <castItem>
                  <role xml:id="tabarino_it">TABARINO,</role>
                  <roleDesc>uomo ricco.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="diana_it">DIANA, e </role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                     <roleDesc>civette ridicole.</roleDesc>
                  </castItem>
               </castGroup>
               <castItem>
                  <role xml:id="gondoliere_it">GONDOLIERE,</role>
                  <roleDesc>cioè barcaiolo.</roleDesc>
               </castItem>
               <castGroup>
                  <castItem>
                     <role xml:id="servitori_it">Molti servitori e</role>
                  </castItem>
                  <castItem>
                     <role xml:id="soldati_it">molti Soldati.</role>
                  </castItem>
               </castGroup>
            </castList>
            <set>
               <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
            </set>
         </front>
         <body>
            <pb facs="#kljatvoprestuplenie-3" n="3"/>
            <div type="act" n="1">
               <head>ATTO PRIMO.</head>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA NOTTE.</stage>
               <p rend="indent">ARLECCHINO entra con una scala e la mette alla finestra di
                  Pantalone. Dice di farlo per ordine del suo padrone, che, innamoratosi di Aurelia,
                  è solito entrare di notte nella camera di lei in quel modo. Arlecchino piange il
                  misero stato di chi è costretto a servire. In quel momento entra Brighella dicendo
                  che sta andando dal suo padrone che adesso è con Diana. Arlecchino, sentendo che
                  c’è qualcuno, inizia a gridare: CHI VIENE? Brighella gli risponde. Entrambi
                  vorrebbero che l’uno cedesse il passo all’altro. Da quello deriva un lazzo.
                  Arlecchino e Brighella iniziano a combattere. Al grido arriva Pantalone che rimane
                  bloccato dalla scala, il che causa molti lazzi. Dopodiché Brighella e Arlecchino
                  se ne vanno. Pantalone rimane, vedendo la scala accostata alla sua finestra dice
                  che non sa se sono stati dei ladri che volevano derubarlo o degli spasimanti di
                  sua figlia. Pantalone vuole fare la guardia per catturarli e va via. Brighella
                  torna dicendo di aver paura che le persone che erano lì possano essere venuti per
                  nuocere al suo signore. Va da Diana per informare il suo padrone di quanto
                  successo. Arlecchino torna in grande subbuglio, dice che deve la vita alla forza
                  delle sue gambe, è scappato per costringere il suo avversario a fare lo stesso.
                  Arlecchino vuole anche portare via la sua scala. Si arrampica alla finestra per
                  sentire <pb facs="#kljatvoprestuplenie-4" n="4"/> se il suo padrone è già
                  arrivato. Pantalone facendo la guardia fa molti lazzi. Arlecchino, vedendosi quasi
                  catturato, vuole portare via la scala, da ciò nasce un lazzo. Alla fine,
                  Arlecchino, vedendo che non riesce a portare via la scala e che Pantalone sta
                  ancora gridando aiuto, scappa. Pantalone rimane bloccato sulla scala. Quindi
                  arriva Silvio molto cautamente, perché Brighella gli ha raccontato tutto. Intanto
                  Pantalone, liberatosi dalla scala, la lascia cadere e va via. Silvio, vedendo la
                  scala, dubita della fedeltà della sua amante Diana. E mentre Silvio mette a punto
                  i suoi giudizi con Brighella, torna Pantalone con la luce e due servitori. Ma
                  vedendo Silvio con la scala, pensa che sia lui a fare la corte a sua figlia.
                  Pantalone si arrabbia con Silvio e minaccia di denunciarlo. Silvio si vuole
                  difendersi dalle accuse. Pantalone non gli dà tempo di parlare. Silvio si
                  arrabbia, chiama Pantalone sciocco e va via. Brighella fa lo stesso e va via anche
                  lui. Pantalone ordina di chiamare Aurelia. Aurelia entra spaventata che suo padre
                  la chiami a quell’ora. Pantalone, oltremodo arrabbiato, rimprovera Aurelia per la
                  sua cattiva condotta di cui sostiene di avere le prove e dice che andrà a
                  denunciare quelli chi disonorano la sua casa. Aurelia nega tutto. Ma pensando che
                  suo padre parlasse di Odoardo, per paura che ci sarebbero state delle
                  ripercussioni per lui, si getta ai piedi del padre e confessa di essere innamorata
                  senza nominare il suo amato. Pantalone dice che Aurelia non l’avrà mai <pb facs="#kljatvoprestuplenie-5" n="5"/> come marito e inizia a chiamarlo
                  mendicante, pensando che fosse Silvio l’amante della figlia, e che lei deve
                  prepararsi per sposare Tabarino, che Pantalone ha scelto per lei. Aurelia vorrebbe
                  rispondergli, ma Pantalone la costringe ad andare via. Aurelia obbedisce.
                  Pantalone dice di aspettare con impazienza l’arrivo del genero, per concedergli la
                  mano di sua figlia.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UN CANALE.</stage>
               <p rend="indent">TABARINO, dopo molti lazzi con il suo gondoliere, esce dalla barca
                  aiutato dal gondoliere. Si meraviglia dello splendore della città, dopodiché dice
                  che ha lasciato tutte le sue cose al postino ed è venuto per scoprire dove vive
                  Pantalone. Chiede di Pantalone al gondoliere che gli risponde di non sapere dove
                  abita, ma se desidera può alloggiare in una locanda. Tabarino affitta dal
                  gondoliere la sua gondola finché non troverà Pantalone. Tabarino deve sposare la
                  figlia del vecchio e chiede al gondoliere se la ragazza è bella. Il gondoliere gli
                  risponde che non può saperlo perché non conosce la fanciulla. Smeraldina si
                  affaccia alla finestra per rinfrescarsi. Tabarino la vede e se ne innamora. Dopo
                  molti lazzi Tabarino le chiede come si chiama. Smeraldina, pensando che Tabarino
                  sia uno sciocco, dice di volersi divertire con lui. Tabarino le chiede se è
                  sposata e se vuole sposare lui. Anche Smeraldina vuole sapere l’estrazione sociale
                  di Tabarino. Tabarino le risponde di essere un mercante. In quel momento <pb facs="#kljatvoprestuplenie-6" n="6"/> arriva Silvio pensando all’errore di
                  Pantalone, dice di voler andare a bere una cioccolata da Diana, ma vedendo
                  Tabarino conversare con Smeraldina, con dei lazzi muti gli ordina di andarsene. Da
                  ciò nasce un lazzo. Alla fine, Silvio finge di rimproverare Smeraldina perché
                  parla con una persona indecente. Smeraldina si nasconde ridendo. Silvio minaccia
                  Tabarino e va via. Il gondoliere ride di Tabarino che, dopo alcuni lazzi, sale in
                  gondola per andare a Rialto, dove si ritrovano tutti i mercanti per avere notizie
                  di Pantalone.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">ODOARDO e Arlecchino entrano insieme e ognuno di loro piange sé
                  stesso. Odoardo per aver perso la scorsa notte e Arlecchino perché per poco non è
                  morto. Odoardo è triste per aver perso tutti i suoi soldi, in questo modo mantiene
                  la sua amante, che è arrabbiata con lui perché non ha potuto mantenere la sua
                  parola. Arlecchino racconta a Odoardo cosa gli è successo con Pantalone. Odoardo
                  inizia a disperarsi perché il vecchio inizia a sospettare qualcosa, per questo
                  sarà difficile per lui incontrarsi con Aurelia. Trovandosi in quelle condizioni,
                  Odoardo fa un lazzo con Arlecchino che consiste nel voler informare Aurelia di
                  tutto quello che è successo e suggerirle di voler essere rapita. Odoardo manda
                  Arlecchino a cercare una gondola. Arlecchino va via. Odoardo inizia a bussare
                  dalla sua amante. Esce Pantalone. Vedendo il vecchio, Odoardo si imbarazza e,
                  pensando <pb facs="#kljatvoprestuplenie-7" n="7"/> che Pantalone sappia tutto del
                  suo amore, si scusa con lui. Odoardo dice al vecchio che, se è arrabbiato per
                  quello che è successo la notte scorsa, è pronto a sposare sua figlia. Pantalone si
                  stupisce di quello che gli offre Odoardo e pensa che sia un’astuzia di Silvio che
                  vuole ingannarlo per non essere denunciato. Pantalone riferisce a Odoardo la sua
                  idea, affinché la trasmetta a Silvio. Pantalone dice anche che presto arriverà suo
                  genero Tabarino che si vendicherà per l’insolenza di Silvio. Odoardo si meraviglia
                  di tutto quello, minaccia di vendicarsi con tutti e va via. Pantalone è sorpreso
                  di come Odoardo riesce a fingere, tuttavia non riuscirà ad ingannarlo. Intanto
                  Tabarino dice di aver scoperto dove vive Pantalone. Dopo alcuni lazzi Pantalone e
                  Tabarino si riconoscono a vicenda e si fanno molti complimenti. Tabarino chiede al
                  vecchio della sua fidanzata. Pantalone racconta a Tabarino tutto su di lei nel
                  dettaglio. Arriva Arlecchino e, attraverso nuovi complimenti, chiede a Pantalone
                  della sua scala. Pantalone, spaventato che Arlecchino spiegandosi meglio possa
                  dare a Tabarino qualche sospetto, gli copre la bocca. Da questo nasce un lazzo che
                  conclude il primo atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="2">
               <head>ATTO SECONDO.</head>
               <p rend="indent">ODOARDO entra chiedendo a Brighella di aiutarlo a fuggire con
                  Aurelia e gli racconta quello che aveva saputo da Pantalone, ovvero del matrimonio
                  di Aurelia con un certo Tabarino e della sua intenzione di sfidarlo a duello.
                  Brighella <pb facs="#kljatvoprestuplenie-8" n="8"/> suggerisce a Odoardo di non
                  intraprendere nulla, soprattutto perché a Brighella sembra di conoscere
                  quell’individuo dal periodo in cui era a Bologna e promette a Odoardo di servirlo.
                  Odoardo promette di seguire il suo consiglio e va via. Brighella dice di voler
                  informare il suo padrone Silvio di tutto ciò che accade ma, sentendo che arrivano
                  delle persone, si mette da parte per origliare. Entra Tabarino dicendo a Pantalone
                  che certamente vuole sapere della scala e senza quella informazione tornerà a
                  Bologna. Il vecchio, dopo qualche esitazione, racconta a Tabarino dell’insolenza
                  di un suo rivale che la notte precedente ha sorpreso nel tentativo di entrare da
                  Aurelia. Pantalone avrebbe potuto catturare l’intruso anche da solo, ma ha deciso
                  di aspettare Tabarino, così che il genero stesso potesse vendicarlo di quel
                  disonore. Tabarino, vedendo la mala parata, dice di voler tornare a Bologna.
                  Pantalone si oppone dicendo che il contratto è già stato stipulato e quindi
                  Tabarino non può rimangiarsi la parola e deve sposare sua figlia. Il vecchio va a
                  preparare il necessario per il matrimonio. Tabarino rimane, parla della passione
                  che comincia a provare per Smeraldina e dice che non sa come sbarazzarsi di
                  Pantalone. Brighella ha ascoltato tutto, si avvicina a Tabarino e i due si
                  riconoscono a vicenda. Dopo alcuni lazzi Brighella si congratula con Tabarino per
                  il suo matrimonio con Aurelia. Tuttavia, a Brighella dispiace molto che Tabarino
                  sposi una donna che non gli appartiene completamente perché alcuni nobili <pb facs="#kljatvoprestuplenie-9" n="9"/> la amano, il che può causargli una grande
                  tristezza. Tabarino racconta a Brighella delle sue perplessità a proposito di quel
                  matrimonio e dell’amore che prova per Smeraldina. Brighella inizia a lodare la
                  seconda scelta di Tabarino, sebbene vi veda qualche difficoltà per quanto riguarda
                  la nobiltà di Smeraldina, la cui sorella è l’amante di un certo barone di
                  Tarantola, padrone di Brighella. Tabarino chiede a Brighella di aiutarlo, gli dice
                  che, sebbene sia soltanto un mercante, è comunque molto ricco e può dare alla sua
                  nuova prescelta ventimila rubli oltre la sua dote, per comprarsi il titolo
                  nobiliare e per farne la sua erede dopo la morte. Brighella promette di parlare di
                  quello con Smeraldina e dice a Tabarino di andare ad aspettarlo in una certa
                  bottega dove gli porterà una risposta da quella dama. Tabarino fa dei regali a
                  Brighella e va via. Brighella dice di avere un ottimo affare da giocarsi bene e
                  anche lui va via.</p>
               <p rend="iindent">ARLECCHINO entra dicendo che vuole prendere la sua scala e inizia a
                  bussare da Pantalone. Entra Aurelia e pensando che Arlecchino le abbia portato
                  qualche notizia di Odoardo, inizia a lusingarlo. Arlecchino le chiede la scala.
                  Aurelia vuole sapere cosa sta facendo il suo amante. Arlecchino, imitando Odoardo,
                  dice ad Aurelia tutto ciò che ha detto Odoardo con la rabbia della sua gelosia.
                  Dopodiché Aurelia consegna ad Arlecchino un biglietto attraverso il quale informa
                  Odoardo che suo padre vuole farla sposare con un tale che lei non ama. Se Odoardo
                  la ama, <pb facs="#kljatvoprestuplenie-10" n="10"/> deve cercare di tirarla fuori
                  da quella difficoltà. Arlecchino promette ad Aurelia di riportare tutto a Odoardo.
                  Lei chiede ad Arlecchino di persuadere il suo padrone. Arriva Pantalone che,
                  vedendo sua figlia corteggiare Arlecchino, si arrabbia con lei. Il vecchio strappa
                  il biglietto ad Arlecchino, inizia a leggerlo, e viene a sapere della passione
                  della figlia per Odoardo. Inizia a rimproverare Aurelia e la manda a casa. Aurelia
                  va via dicendo che non vuole altro marito all’infuori di Odoardo. Arlecchino
                  chiede la sua scala, da quello nasce un lazzo, dopodiché Arlecchino comincia a
                  picchiare il vecchio ed entrambi vanno via.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA LA CAMERA DI DIANA.</stage>
               <p rend="indent">DIANA, Smeraldina e Silvio entrano dicendo di essere stati informati
                  da Brighella delle intenzioni di Tabarino. Brighella dice che quel matrimonio
                  porterà felicità per tutta la famiglia vista l’età e la ricchezza di Tabarino.
                  Diana, mostrandosi una civetta ridicola, chiede a Brighella se Tabarino è
                  cavaliere, perché lei non vorrebbe mai essere la cognata di uno zoticone. Silvio è
                  dello stesso parere di Diana, tuttavia dice che per le sue ricchezze Tabarino non
                  va disprezzato. Smeraldina vuole sposarlo se tutto quel che ha detto Brighella è
                  vero. Brighella lo conferma. Diana continua a insistere sulla sua nobiltà.
                  Brighella consiglia a Silvio di non opporsi a quel matrimonio. Silvio ne parla a
                  Diana, che risponde di essere contenta di qualsiasi sua decisione. Silvio dice che
                  ha bisogno di un parente con i soldi, in modo da poter mantenere la gloria della
                  sua nobiltà. <pb facs="#kljatvoprestuplenie-11" n="11"/> Ordinano di portare il
                  tè. Brighella va a rispondere a Tabarino. Intanto è stato portato il tè. Quando
                  bevono, entra Brighella con Tabarino. Tabarino per ignoranza da zoticone,
                  vedendosi tra la nobiltà, si comporta umilmente. Tabarino domanda a Brighella con
                  quale titolo è appropriato rivolgersi a queste dame e a questi cavalieri. Silvio
                  fa i complimenti a Tabarino, lo fa sedere e gli offre del tè. Dopo molti lazzi
                  Tabarino dichiara e conferma tutto ciò che ha detto Brighella. Regala un anello di
                  diamanti a Smeraldina. Silvio lo chiama il suo amato cognato. Silvio concorda nel
                  celebrare insieme i matrimoni e per fare il contratto vanno via tutti.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CITTÀ.</stage>
               <p rend="indent">ARLECCHINO, scimmiottando Aurelia, riferisce a Odoardo tutto ciò che
                  la sua fidanzata gli ha chiesto di riportare. Odoardo giura di vendicarsi del suo
                  rivale e, sentendo delle persone arrivare, va via. Tabarino esce dalla casa di
                  Smeraldina, è immensamente felice per il suo fortunato matrimonio. Arlecchino e
                  Odoardo si avvicinano a Tabarino e attraverso dei lazzi gli chiedono se è lui quel
                  Tabarino che è venuto per sposare Aurelia. Tabarino risponde di sì. Odoardo si
                  dispera e gli annuncia di essere il suo rivale. Tabarino senza pensarci un attimo,
                  inizia a congratularsi con Odoardo. Odoardo, pensando che Tabarino si prenda gioco
                  di lui, dopo molti lazzi sguaina la spada. Tabarino inizia a gridare chiedendo
                  aiuto. A quelle grida accorrono Silvio e Brighella che si fermano dietro Tabarino
                  che <pb facs="#kljatvoprestuplenie-12" n="12"/> vedendoli, inizia a chiamare
                  Silvio il suo caro cognato. Silvio vuole giustificare Tabarino di fronte a
                  Odoardo. Ma Odoardo non vuole ascoltare, attacca Tabarino, il che costringe Silvio
                  a difenderlo. Da ciò nasce una grande lite che Arlecchino conclude a bastonate.
                  Così finisce il secondo atto.</p>
            </div>
            <div type="act" n="3">
               <head>ATTO TERZO.</head>
               <p rend="indent">ODOARDO, essendo stato informato da Silvio della verità su Aurelia,
                  entra dicendo che è felice che la cosa sia andata così, perché la sua amante
                  Aurelia è libera, il padre di lei, Pantalone, non può rifiutare di concederla a
                  lui. Silvio e Odoardo si chiamano a vicenda uno Conte e l’altro Barone. Anche
                  Arlecchino cerca di imitarli . Silvio invita Odoardo al suo matrimonio. Arlecchino
                  promette di esserci. Silvio se ne va. Odoardo ordina ad Arlecchino di bussare al
                  cancello della sua amante. Esce Pantalone e vedendo che è Odoardo si arrabbia con
                  lui, gli dice che sa già tutto dell’amore con sua figlia, ma comunque Aurelia non
                  sarà mai sua moglie. Odoardo gli risponde che, da parte sua, non vuole fare il
                  furbo prendendo la figlia del povero mercante. Pantalone dice che sua figlia è già
                  sposata con Tabarino. Odoardo e Arlecchino gli dicono che sta mentendo e che
                  Tabarino ha sposato Smeraldina. Arriva Brighella e conferma lo stesso. Pantalone,
                  arrabbiato, dice che si opporrà a quel matrimonio. <pb facs="#kljatvoprestuplenie-13" n="13"/> Brighella inizia ad insultare Tabarino
                  e consiglia a Pantalone di dare sua figlia a Odoardo. Arrabbiato, Pantalone dice
                  che la darà a qualcun’altro ma non a lui. Pantalone e Odoardo iniziano a
                  bisticciare. Poi Brighella, Odoardo e Arlecchino vanno via. Il vecchio rimane e
                  pensa a Tabarino che non ha mantenuto la parola. Sopraggiunge Tabarino. Pantalone
                  gli dice che ha già preparato tutto per il matrimonio. Tabarino, a poco a poco,
                  cerca di sottrarsi al suo obbligo, proponendogli molti ostacoli che il vecchio
                  risolve. Alla fine, Tabarino dice direttamente che vuole diventare nobile
                  sposandosi con una fanciulla nobile. Inizia a parlare male di Aurelia e minaccia
                  Pantalone di dirlo al suo caro cognato barone. Al grido, Aurelia guarda fuori
                  dalla finestra e sentendo cosa sta succedendo, dice a suo padre che non è più
                  necessario parlare oltre con una persona così sfaccendata e bugiarda. Si sarebbe
                  vergognata di sé stessa se lo avesse sposato. Tabarino, infastidito, inizia a
                  disprezzarla allo stesso modo, le dice che vuole sposare Smeraldina, una nobile
                  fanciulla. I vecchi e Aurelia la insultano. Smeraldina, che aveva ascoltato tutte
                  quelle chiacchiere, inizia a sua volta a schernire Aurelia. Poi dice a Tabarino
                  che si vergogna di litigare con quella canaglia. Tabarino dice a Smeraldina che è
                  vero e va via con lei. Aurelia dice che si rallegra di essersi sbarazzata di un
                  tale marito che non ama e va via. Pantalone dice che vuole vendicarsi del doppio
                  disonore che gli è stato inflitto. <pb facs="#kljatvoprestuplenie-14" n="14"/>
                  Arriva Brighella, vedendo Pantalone in grande confusione, gliene chiede la causa.
                  Il vecchio gli racconta tutto. Brighella promette di vendicarlo, con l’accordo che
                  Pantalone dia sua figlia a Odoardo. Il vecchio, dopo molte scuse, acconsente
                  all’accordo solo se lo vendicherà dei suoi nemici. Arriva Odoardo con Arlecchino,
                  Brighella lo mette al corrente della faccenda, lo riconcilia con il vecchio e dice
                  qualcosa all’orecchio di ognuno. Dopodiché vanno via.</p>
               <stage>LA SCENA MOSTRA UNA CAMERA.</stage>
               <p rend="indent">SMERALDINA, fingendosi gelosa, rimprovera Tabarino per non aver
                  mantenuto la parola data ad Aurelia, perché teme che possa fare la stessa cosa con
                  lei. Tabarino conferma che è impegnato con lei e che diventerà sua moglie.
                  Smeraldina si boria della sua nobiltà. Nel frattempo, arriva Silvio accompagnato
                  da Diana, chiama Tabarino il suo caro cognato e si rallegra nel vederlo in buona
                  amicizia con la sua sposa. Tabarino gli racconta quello che è successo con
                  Pantalone. Silvio dice che, per infastidirlo di più, è necessario che entrambi si
                  sposino oggi. Tabarino è d’accordo. Silvio dice che andrà a decorare i palazzi con
                  dei ricchi tappetti, e per quella carta da parati il signor Tabarino deve pagare.
                  Ha anche preparato un tavolo sontuoso, per il quale il signor Tabarino deve
                  pagare. Inoltre, troverà una compagnia di musicisti che il signor Tabarino dovrà
                  pagare. Tabarino risponde a tutto che va bene, cosa che crea un lazzo. Dopodiché
                  arriva Brighella, <pb facs="#kljatvoprestuplenie-15" n="15"/> con grande imbarazzo
                  dice che un giudice è alla porta con Pantalone e con loro ci sono molti soldati.
                  Tabarino fa molti lazzi di paura. Le fanciulle vanno via molto arrabbiate per quel
                  disonore. Intanto Arlecchino, travestito da giudice, con Pantalone e con i soldati
                  entra dicendo di essere venuto in nome della verità per punirli tutti con la
                  morte. Fa molti lazzi e ordina a tutti di tacere, minacciando di impiccare gli
                  uomini e vendere le fanciulle. Pantalone denuncia Tabarino in quanto spergiuro e
                  chiede la sua condanna. Tabarino cerca di giustificarsi ma, confondendosi con le
                  parole, chiede al signor barone Silvio suo cortese cognato, di difenderlo. Silvio
                  confuta l’eloquio di Pantalone per il fatto che ogni individuo ha in sé una
                  volontà di cui si prende l’impegno. A questo Arlecchino risponde con una parola
                  definitiva, il primo contratto di matrimonio con Aurelia è valido e Tabarino non
                  può opporsi, per quello deve pagare i ventimila rubli che avevano pattuito.
                  Tabarino è disperato. Brighella gli consiglia di sopportare con pazienza perché là
                  quella è la regola. Non vedendo via d’uscita, Tabarino promettere di pagare quella
                  somma. Smeraldina, mostrando di provare disgusto per Tabarino, dice di non voler
                  sposare una persona che presto non avrà più quei ventimila rubli. Brighella, per
                  aggiustare la situazione, dice che essendo il signor Tabarino un uomo ricco, dopo
                  la morte, farà di Smeraldina <pb facs="#kljatvoprestuplenie-16" n="16"/> l’erede
                  di tutti gli altri suoi averi. Tabarino, per infastidire Pantalone, acconsente a
                  tutto e tramite ciò si riappacifica con Smeraldina. Arlecchino dice di essere
                  contento che tutto si è aggiustato e che tutti sono stati accontentati e aggiunge
                  che anche Aurelia dovrebbe sposare suo marito. Ordina di chiamare Aurelia e
                  Odoardo. Dopo i suoi complimenti a Silvio e gli altri, Arlecchino comunica che
                  Aurelia avrà, oltre alla dote del padre, ventimila rubli che il signor Tabarino
                  deve pagare per la rescissione del contratto. Tabarino lo conferma. Tutti sembrano
                  essere soddisfatti. Allora Arlecchino si rivela e inizia a ridere di Tabarino.
                  Tabarino dice di essere stato ingannato e non vuole mantenere la promessa.
                  Brighella risponde che Arlecchino gli ha fatto addirittura un favore perché non ha
                  permesso a Pantalone di denunciarlo in tribunale, la qual cosa sarebbe stata una
                  grande vergogna per Tabarino. Pantalone dice a Tabarino che chi non mantiene la
                  propria parola deve sopportare una punizione. Tabarino gli risponde che se fosse
                  così, allora non ci sarebbero molte persone al mondo senza punizione. Con
                  l’approvazione della sentenza di Arlecchino e i matrimoni finisce la</p>
               <p rend="indent">COMMEDIA.</p>
            </div>
         </body>
      </text>
   </TEI>
</teiCorpus>