<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" version="3.3.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I travestimenti di Arlecchino</title>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription and encoding by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Translation by</resp>
                    <name>Alice Pieroni</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revsions of the translation by</resp>
                    <name>Tatiana Korneeva</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical coordination, metadata curation, programming by</resp>
                    <name>Tiziana Mancinelli</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                <date>December 2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0 Unported
                        License</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>I travestimenti di Arlecchino. Lo scenario venne allestito a San Pietroburgo nel
                    1733. A portare in scena la commedia alla corte di Anna Ioannovna furono i
                    comici della seconda compagnia. Il titolo della pièce, nella traduzione in
                    tedesco, è I travestimenti di Arlecchino ovvero il Mic-Mac. Ad oggi non sono
                    ancora state rinvenute commedie dal titolo simile. Nel rendiconto di Giuseppe
                    Avolio non vengono registrate spese per l’allestimento della commedia. Lo
                    scenario rappresenta il più classico intreccio della commedia dell’arte, l’amore
                    contrastato dei giovani, da parte dei vecchi, viene coronato alla fine, grazie
                    all’aiuto dell’astuto Brighella, dello sciocco Arlecchino e della furba
                    Smeraldina. Nell’intreccio compare anche Coviello. Nella traduzione tedesca il
                    nome del personaggio viene indicato come “Coniello”, forse l’errore è da
                    attribuire non ad un refuso di stampa ma all’ignoranza del traduttore, che non
                    conosceva quella maschera della commedia dell’arte. Probabilmente il ruolo del
                    capitano napoletano veniva affidato ad Antonio Sacco, pratico del ruolo grazie
                    al lavoro dello zio, mentre quello di Arlecchino a Ferdinando Colombo,
                    specializzato nel ruolo del secondo zanni (Pieroni, 133). Da notare la
                    predominanza, in questa commedia, dei lazzi verbali su quelli fisici. Per quanto
                    riguarda gli aspetti linguistici del testo, è da sottolineare la presenza del
                    secondo dialogo interamente scritto di tutti gli scenari pietroburghesi.
                    Arlecchino detta a Brighella una lettera per la madre e Smeraldina, che ascolta
                    non vista, interviene a voce alta con insulti che Brighella inserisce nel testo,
                    causando l’ira di Arlecchino e una grande comicità.</p>
                <p>I testi a stampa delle versioni in lingua russa e tedesca sono preservate presso
                    le diverse biblioteche. Per questa edizione rimandiamo alla descrizione dei
                    facsimili per ogni versione.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <TEI xml:id="MyTextNumber1">
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>ПЕРЕОДѢВКИ АРЛЕКIНОВЫ</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>St Petersburg</settlement>
                            <repository>The Library of St Petersburg Academy of Sciences</repository>
                            <idno type="shelfmark">BAN, NIORK, Konv. 271 (8)</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="16">16 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ru">Russian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ru">
                <graphic xml:id="travarle_ru_001" url="/img/travarle_ru_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_002" url="/img/travarle_ru_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_003" url="/img/travarle_ru_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_004" url="/img/travarle_ru_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_005" url="/img/travarle_ru_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_006" url="/img/travarle_ru_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_007" url="/img/travarle_ru_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_008" url="/img/travarle_ru_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_009" url="/img/travarle_ru_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_010" url="/img/travarle_ru_010.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_011" url="/img/travarle_ru_011.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_012" url="/img/travarle_ru_012.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_013" url="/img/travarle_ru_013.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_014" url="/img/travarle_ru_014.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ru_015" url="/img/travarle_ru_015.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#travarle_ru_001" n="1"/>
                <head type="main">ПЕРЕОДѢВКИ АРЛЕКIНОВЫ</head>
                <head type="sub">КОМЕДIЯ IТАЛIЯНСКАЯ<lb/> ВЪ САНКТПЕТЕРБУРГѢ <date when="1733">1733
                        года.</date></head>
                <pb facs="#travarle_ru_002" n="2"/>
                <fw type="pageNum">2</fw>
                <div type="preface">
                    <head>ПЕРЕЧЕНЬ ВСЕЯ КОМЕДIИ.</head>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ любитъ Дïану, хотя того и не хочется Пан-<lb/> талону
                        отцу его, которои хочетъ его услать для<lb/> науки въ Падуу; а Докторъ
                        заручаетъ за мужъ свою дочь<lb/> за Капїтана неаполїтанскаго въ то самое
                        время, какъ она<lb/> любила Одоарда. Это принудило любовниковъ просить<lb/>
                        помощи у Брїгелла, которои при вспоможенїи Арлекїновомъ<lb/> пересиляетъ всѣ
                        противности. И хоть какъ не хотѣли<lb/> противящїеся, однако женилъ онъ
                        оныхъ всякаго на своеи<lb/> невѣстѣ, что и дѣлаетъ завязку всея комедïи.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>ДѢИСТВУЮЩIЯ ЛИЦА.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ru">ПАНТАЛОНЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ Сïлвïевъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ru">СIЛВIИ</role>
                        <roleDesc>влюбившïися въ Дïану.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ru">ДIАНА.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ru">АРЛЕКIНЪ</role>
                        <roleDesc>слуга.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ru">ДОКТОРЪ</role>
                        <roleDesc>отецъ Вïтторïинъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="vittoria_ru">ВIТТОРIЯ</role>
                        <roleDesc>Любовница Одоардова.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ru">ОДОАРДЪ.</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ru">СМЕРАЛДIНА</role>
                        <roleDesc>служащая.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="coviello_ru">КОВIЭЛЛЪ</role>
                        <roleDesc>Капïтанъ Неаполïтанскои.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ru">БРIГЕЛЛЪ</role>
                        <roleDesc>ходатаи свадебъ.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Это дѣиствїе въ Венецïи.</p>
                </set>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#travarle_ru_003" n="3"/>
                <fw type="pageNum">3</fw>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ДѢИСТВIЕ ПЕРВОЕ.</head>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ говоря Брïгеллу, что онъ хо-<lb/> четъ выдать
                        свою дочь за господина Ковїэлла, Капїтана<lb/> неаполїтанскаго, и котораго
                        онъ ожидаетъ сюда всякои<lb/> день. Проситъ Брïгелла, чтобъ онъ поговорилъ
                        съ дочерью<lb/> ево, дабы она была готова принять своево жениха. Брї-<lb/>
                        геллъ хвалитъ выборъ Докторовъ, и обѣщаетъ исполнить<lb/> ево приказъ не
                        сомнѣваяся, чтобъ Вïтторїя не была рада<lb/> о такои вѣсти. Докторъ пошолъ
                        на почтовои дворъ. Брї-<lb/> геллъ стучится у Вїтторїи.</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА выходитъ, и послѣ нѣсколькихъ ком-<lb/> плїментовъ
                        учиненныхъ Брїгеллу, старинному своему<lb/> другу, спрашиваетъ у него, что
                        чевобъ онъ желалъ. Брї-<lb/> геллъ проситъ ея, чтобъ она призвала Вїтторїю
                        свою<lb/> госпожу, которои онъ долженъ сказать добрую вѣсть.<lb/> Смералдїна
                        кличетъ Вïтторїю,</p>
                    <p rend="indent">Которая очюнь стала быть печальна, о томъ, что<lb/> Брïгеллъ еи
                        сказалъ, то есть о свадьбѣ заключеннои съ<lb/> Капїтаномъ неаполїтанскимъ.
                        Брїгеллъ хотя еи пособить<lb/> обѣщается противенъ быть сеи свадьбѣ, если бы
                        она хо-<lb/> тѣла. Вïтторїя проситъ его о томъ покорно; Смералдїна<lb/> такъ
                        же за свою госпожу; и всѣ пошли.</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ входитъ изъявляя чрезмѣрную свою любовь<lb/> къ Дїанѣ, и
                        жестокость своего отца, которои не позво-<lb/> ляетъ, чтобъ онъ на неи
                        женился. Говоритъ, что онъ<lb/> старика покинулъ на рынкѣ, и что онъ хочетъ
                        употре-<lb/> бить симъ временемъ, дабы согласиться съ Дїаною о сред-<lb/>
                        ствïяхъ, которые имъ надобны были къ исполненïю ихъ<lb/> намѣренïя, и
                        стучится.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ изъ двора предлагаетъ вопросы разные<lb/> и смѣшные
                        тому, которои стучится; на послѣдокъ вы-<lb/> ходятъ онъ. Сїлвїи у него
                        спрашиваетъ, что невѣста<lb/> его дома ли? Арлекїнъ ему говоритъ, что нѣтъ.
                        Сїлвїи <lb/> спрашиваетъ, что гдѣ она. Арлекїнъ ему отвѣтствуетъ,<lb/> что
                        дома. Сїлвїи не разумѣетъ того. Арлекïнъ поспо-<lb/> ровавшись о томъ
                        нѣсколько говоритъ ему, что Дïана въ<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">М 2</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">поварнѣ.</fw>
                        <pb facs="#travarle_ru_004" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> поварнѣ. Сïлвїи называетъ его дуракомъ говоря, что
                        по-<lb/> неже поваря внутрь дому; того ради, кто въ поварнѣ,<lb/> тотъ дома,
                        и проситъ его, чтобъ онъ кликнулъ Дїану,<lb/> Арлекїнъ стучитъ.</p>
                    <p rend="indent">ДIАНА приходитъ. Любезныи ея Сïлвïи о томъ радъ.<lb/> Велитъ
                        она Арлекїну стеречь, чтобъ Панталонъ его не<lb/> засталъ тутъ. Арлекїнъ
                        обѣщается, стала она съ Сïл-<lb/> вїемъ близко своихъ воротъ; и какъ они
                        разговаривали о<lb/> своеи любви, и о жестокости Панталона, которои
                        тому<lb/> противится, Арлекїнъ имъ сказываетъ, что старика онъ<lb/> видитъ,
                        которои идетъ. Они его просятъ, чтобъ онъ<lb/> сыскалъ какое нибудь
                        средство, чрезъ которое бы можно<lb/> было не допустить его видѣть ихъ
                        вмѣстѣ. Между тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ входитъ. Арлекïнъ чрезъ разныя игру-<lb/> шки
                        приличныя театру старается его задержать, что<lb/> самое чинить игрушку
                        смѣшную. На послѣдокъ Панталонъ<lb/> увидѣвъ, что его сынъ съ Дїаною, тянетъ
                        ево за руку,<lb/> и ввелъ его въ свои домъ говоря многїя непотребства
                        Дїанѣ,<lb/> что она покою не даетъ Сїлвїю; а Арлекїнъ съ своеи сто-<lb/>
                        роны не спускаетъ же старику, которои пошолъ. Дïана<lb/> приказываетъ
                        Арлекїну сыскать Брїгелла, и ему сказать,<lb/> что она хочетъ съ нимъ
                        поговорить, и сама пошла. Арле-<lb/> кїнъ остался хотя молвить одно слово
                        своеи любезнои<lb/> Смералдїнѣ мимоходомъ, и для того стучится.</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА обрадовашись, что видитъ своего<lb/> милаго
                        Арлекїна; и когда они другъ другу говорили мно-<lb/> гїя любовыя сладкїя
                        слова, тогда приходитъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ, хочетъ онъ показаться наставникомъ<lb/> говоря имъ,
                        что то не водится здѣсь, чтобъ любиться<lb/> на улицѣ. Извиняются они въ
                        томъ, что имъ надобно<lb/> таить свое взаимное чюствїе, дабы кто тому не
                        проти-<lb/> вился. И по нѣсколькихъ игрушкахъ приличныхъ театру,<lb/>
                        просятъ они ево, чтобъ онъ имъ помогъ, понеже ихъ<lb/> намѣренїе, чтобъ
                        сочетаться. Брїгеллъ обѣщаетъ имъ<lb/> то. Смералдїна пошла въ великомъ
                        удовольствованїи. Ар-<lb/> лекїнъ сказываетъ Брïгеллу приказъ, которои онъ
                        полу-<lb/> чилъ отъ Дїаны, чтобъ его сыскать, Брїгеллъ его сталъ<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">бранить,</fw>
                        <pb facs="#travarle_ru_005" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> бранить, что онъ толь долго медлилъ о томъ ему
                        ска-<lb/> зать, и велитъ призвать</p>
                    <p rend="indent">ДIАНУ, которая поговоривши съ нимъ дружески<lb/> дала ему писмо
                        къ Сїлвїю, которое ему отдать проситъ<lb/> ево такъ, чтобъ отецъ тово не
                        видалъ. Брïгеллъ обѣ-<lb/> щается послушать ея, и помогать еи въ ея любви.
                        Дїана<lb/> увѣряетъ его, что она того не забудетъ, и пошла. Брї-<lb/> геллъ
                        говоритъ Арлекїну, что надобно постараться при-<lb/> звать тихонько Сїлвїя,
                        чтобъ тово отецъ ово не услы-<lb/> шалъ. Арлекїнъ пришедъ къ воротамъ
                        кличетъ Сїлвїя по-<lb/> легоньку. Брїгеллъ ему приказываетъ повысить свои
                        го-<lb/> лосъ. Арлекїнъ сталъ кричать, и по своему обычаю кли-<lb/> калъ
                        Сїлвїя то тихимъ, то громкимъ голосомъ; что по-<lb/> казываетъ игрушку
                        смѣшную; на конецъ которыя</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ выходитъ съ великою боязнїю, чтобъ какъ<lb/> ево отецъ
                        не увидѣлъ. Брïгеллъ вручаетъ ему писмо. Тотъ<lb/> хочетъ оное читать, и
                        велитъ Арлекїну караулить, дабы<lb/> отецъ не подошолъ, и не приближаяся къ
                        нимъ кричать<lb/> salva salva; то есть убираися убираися. Что
                        показываетъ<lb/> другую смѣшную игрушку смотря на Арлекїна, какъ<lb/> онъ
                        стережотъ дворъ, и какъ онъ имъ причинялъ тревогу<lb/> въ томъ, что будто
                        идетъ Панталонъ. На послѣдокъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ, которои изъ окна увидѣвъ все это,<lb/> выходитъ, и
                        вырываетъ писмо изъ рукъ Сїлвїиныхъ; бра-<lb/> нитъ Брїгелла и Арлекїна,
                        которои увидѣвъ старика за-<lb/> кричалъ не во время salva, salva. Брïгеллъ
                        розсердився гово-<lb/> ритъ Панталону, что его сынъ будетъ Дïанїнъ, какъ
                        бы<lb/> онъ въ томъ ни противился. Арлекїнъ тожъ говоритъ<lb/> старику.
                        Панталонъ ни во что то ставитъ, и послалъ<lb/> сына своего домои, да и самъ
                        пошолъ за нимъ. Брïгеллъ от-<lb/> правился. Арлекїнъ остался и показывалъ
                        храбрость предъ<lb/> воротами Панталона, которои вышедъ съ палкою сталъ<lb/>
                        ево бить, и потомъ ушолъ. Арлекїнъ сталъ быть пе-<lb/> чаленъ и сердитъ для
                        такова безчестїя. Въ томъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ возвращается, которому Арлекïнъ сказы-<lb/> ветъ
                        подробно, что съ нимъ учинилось. Брïгеллъ обо-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">М 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">дряетъ</fw>
                        <pb facs="#pereod-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> дряетъ его къ отмщенїю, и совѣтуетъ ему, чтобъ
                        онъ<lb/> нарядившись въ Панталона пошолъ бы ругать Дїану, ко-<lb/> которая
                        не стерпя того безъ сомнѣнїя стала бы ево бить;<lb/> и такъ чрез сїе онъ бы
                        отмстилъ ему. Арлекїнъ этотъ<lb/> обманъ по своему нашолъ смаку, и пошолъ
                        одѣваться.<lb/> Брïгеллъ остался. А</p>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ приходитъ, которои видя Брïгелла про-<lb/> ситъ ево,
                        чтобъ онъ ему помогъ, какъ бы взять за себя<lb/> Вïтторїю. Брїгеллъ ему
                        сказываетъ то, что ему Док-<lb/> торъ объявилъ о Капїтанѣ, которои
                        долженствовалъ скоро<lb/> прїѣхать сюда, и взявъ оную за себя увезть въ
                        Неаполь.<lb/> Одоардъ сталъ быть о томъ въ отчаянїи. Брïгеллъ ево<lb/>
                        утѣшаетъ говоря, что онъ уже вымыслилъ способъ, какъ<lb/> ево вывесть изъ
                        отчаянїя. Одоардъ ему благодаритъ, и<lb/> обѣщается того не забыть, да и
                        уходитъ; на то</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ возвращается нарядившись въ Панта-<lb/> лона; однако
                        очюнь смущенъ, для того что онъ не умѣетъ<lb/> говорить по пантолонскому.
                        Брïгеллъ ево научаетъ,<lb/> чтобъ онъ прилагалъ слогъ ао, їо, и уо, къ
                        нѣкоторымъ<lb/> реченїямъ, и что того довольно будетъ для языка вене-<lb/>
                        цїанскаго. Арлекїнъ сталъ тѣми слогами употреблять<lb/> ко всякому реченїю;
                        что чинитъ игрушку театру свои-<lb/> ственную. Брïгеллъ смѣючись уходитъ.
                        Арлекїнъ началъ<lb/> кричать и стучать при воротахъ Дїанїныхъ.</p>
                    <p rend="indent">ДIАНА выходитъ, и очюнь осердилася на то, что<lb/> она слышитъ
                        такую себѣ обиду отъ ложнаго Панталона,<lb/> стала ему грозить, что она его
                        убьïотъ. Арлекїнъ обра-<lb/> довался о томъ, и не пересталъ ругать оную. На
                        послѣ-<lb/> докъ увидѣвши Дïана, что то не Панталонъ, но Арле-<lb/> кїнъ ея
                        слуга, разгнѣвалася весьма за такое ево дерзно-<lb/> венїе, а незнаючи тому
                        причины, и думаючи, что онъ<lb/> научонъ отъ Панталона, взяла палку, и
                        начала его бить.<lb/> Арлекїнъ даïотся бить, а самъ смѣïотся, что
                        госпожа<lb/> его обманулась. По томъ онъ ушолъ. Дïана осталась. А</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ возвращается, которои видѣлъ всïо,<lb/> какъ было, и
                        смѣïотся о удачѣ своего вымысла. Сказыва-<lb/> етъ еи причину перемѣны
                        арлекїновои. Дїана опечали-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">лась,</fw>
                        <pb facs="#pereod-7" n="7"/>
                        <fw type="pageNum">7</fw> лась, что ево била. А</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ возвращется, самъ всïо смѣяся, что<lb/> Дїана ево
                        била, а думала, что она бьїотъ Панталона;<lb/> и послѣ нѣсколькихъ игрушекъ
                        своиственныхъ театру,<lb/> Брїгеллъ совѣтуетъ Дїанѣ, чтобъ она вошла къ
                        Панта-<lb/> лону, и заключила бы бракъ свои съ Сїлвïемъ, пока Панта-<lb/>
                        лона нѣтъ дома, потому что онъ его видѣлъ въ кафеи-<lb/> номъ дому. Дїана не
                        хочетъ туда итти одна. Брïгеллъ<lb/> желаетъ ея туда проводить, и велитъ
                        Арлекїну, чтобъ<lb/> онъ стерїогъ дворъ; и ежели бы не вначаи Панталонъ<lb/>
                        пришолъ, тобъ имъ дать о томъ знакъ кричя вонъ, вонъ.<lb/> Арлекїнъ послѣ
                        многихъ игрушекъ своиственныхъ театру<lb/> обѣщаетъ то. Брïгеллъ и Дїана
                        входятъ кѣ Панталону.<lb/> Арлекїнъ караулитъ при воротахъ. Между тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ приходитъ; а видя Арлекïна при своихъ<lb/> воротахъ
                        бранитъ ево; Арлекїнъ у него прощенїя проситъ<lb/> за прошлое, и говоритъ
                        ему, что онъ уже не служитъ<lb/> Дїанѣ, и что онъ хочетъ отъѣхать служить
                        толмачомъ<lb/> господамъ, которые хотятъ ѣздить по Еvропѣ. Панта-<lb/> лонъ
                        ево хвалитъ, и спрашиваетъ у него, что знаетъ ли<lb/> онъ иностранные языки.
                        Арлекїнъ ему сказываетъ, что<lb/> онъ знаетъ по Чешски, по Французски, и по
                        Гïшпанки.<lb/> Панталонъ ево проситъ, чтобъ онъ поговорилъ этими<lb/>
                        языками. Арлекїнъ подражаетъ рыку бычачьему для<lb/> чешскаго я зыка;
                        поросячьему хрюканью для французскаго;<lb/> а для гїшпанскаго ко всякому
                        слогу прибавливая Осъ, а всїо<lb/> вкидавая слово: ВОНЪ, которое было знакъ
                        Брïгеллу,<lb/> и Дїаннѣ, ежелиъ старикъ пришолъ; что причиняетъ<lb/> игрушку
                        смѣшную. Напослѣдокъ Арлекїнъ будучи печа-<lb/> ленъ, что они не выходятъ
                        долго; а чтобъ задержать<lb/> Панталона говоритъ ему, что онъ хочетъ пропѣть
                        пѣсен-<lb/> ку, въ которои сїо прибавливаетъ слово ВОНЪ. На конецъ</p>
                    <p rend="indent">ДIАНА и Брïгеллъ выходятъ по тихоньку отъ Панта-<lb/> лона. Что
                        увидѣвъ Арлекїнъ покинулъ тотчасъ старика,<lb/> которои удивившись о томъ
                        сталъ ево называть дура-<lb/> комъ, и тѣмъ окончиваетъ</p>
                    <p rend="indent">Дѣиствїе первое.</p>
                </div>
                <fw type="catch" place="bottom">ДѢИ-</fw>
                <div type="act" n="2">
                    <pb facs="#pereod-8" n="8"/>
                    <fw type="pageNum">8</fw>
                    <head>ДѢИСТВIЕ ВТОРОЕ.</head>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ приходитъ смѣяся о прошломъ: Между<lb/> тѢмъ</p>
                    <p rend="indent">КОВIЭЛЛЪ прїѣзжаетъ, и послѣ нѣкоторыхъ учтив-<lb/> ствъ,
                        спрашиваетъ у него, что гдѣ домъ Докторовъ.</p>
                    <p rend="indent">Брïгеллъ по лицу ево признаваетъ за прїѣзжаго; и мало по<lb/>
                        малу узнаваетъ, что то Капїтанъ, о которомъ ему До-<lb/> кторъ говорилъ, и
                        которои долженствовалъ взять Вїтто-<lb/> рїю. Радуется онъ, что можетъ
                        услужить Одоарду,<lb/> и насмѣяться надъ ево противникомъ. И тако
                        говоритъ<lb/> онъ Ковïэллу, что Доктора нѣтъ въ городѣ, но что онъ<lb/> въ
                        деревнѣ, а посылая ево очюнь далеко говоритъ, что до<lb/> тѣхъ мѣстъ отъ
                        сюда только съ полъ вïорсты. Ковïэллъ не<lb/> сомнѣваяся ни о чомъ
                        благодаритъ ему, и пошолъ. Брïгеллъ<lb/> остался радъ будучи о тои встрѣчѣ.
                        А приходитъ къ нему</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ, которои видя Брïгелла, проситъ ево, чтобъ<lb/> онъ
                        написалъ ему писмо къ матери. Брїгеллъ извиняется<lb/> говоря, что онъ не
                        знаетъ тово языка, которымъ надобно<lb/> было писать. Арлекїнъ ему говоритъ,
                        чтобъ онъ напи-<lb/> салъ лїтерами їталїанскими рѣчи, которыя онъ ему
                        бу-<lb/> детъ сказывать. Брïгеллъ отвѣтствуетъ, что добро.<lb/> Арлекїнъ
                        всїо ему приноситъ, что надлежитъ къ писму.<lb/> И какъ, послѣ нѣкоторыхъ
                        игрушекъ своиственныхъ<lb/> театру, Брїгеллъ хотѣлъ писать,</p>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА, которая то подслушала, и думая,<lb/> что Арлекїнъ
                        хочетъ писать къ какои нибудь любовницѣ,<lb/> и дабы ему въ томъ досадить,
                        она стала такъ же сказы-<lb/> вать. И оба сочиняютъ одно писмо, которое
                        Брïгеллъ<lb/> пишетъ.</p>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>говоритъ Брïгеллу,<lb/> чтобъ онъ писалъ<lb/> Любезнѣишая моя
                            матушка.</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>- - - бездѣльница, непотребная.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ru">
                        <speaker>БРIГEЛЛЪ</speaker>
                        <p>незная, что<lb/> то Смералдїна уди-<lb/> вился <pb facs="#pereod-9" n="9"/>
                            <fw type="pageNum">9</fw> вился о томъ тïтулѣ,<lb/> спрашиваетъ у
                            Арле-<lb/> кїна: - - - матери своеи?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>- - - матери моеи, пиши.<lb/> я вамъ посылаю чрезъ сїе.</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>- - - моръ, которои бы тебя убилъ.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ru">
                        <speaker>БРIГEЛЛЪ</speaker>
                        <p>такъ же, какъ<lb/> выше, - - - матери своеи?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>- - - да; матери моеи; пиши тока.<lb/> кузовъ полнои.</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>- - - смертоносныя отравы.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ru">
                        <speaker>БРIГEЛЛЪ</speaker>
                        <p>Арлекïну: - - - матери своеи?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>- - - какъ терпѣть! матери моеи.<lb/> калбасъ, и другихъ вещеи.</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>- - - чтобъ тебѣ трѣснуть.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ru">
                        <speaker>БРIГEЛЛЪ</speaker>
                        <p>Арлекïну: - матери своеи?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>- - да; да; матери моеи.</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>- - - съ палачомъ, которои бы тебя<lb/> кнутомъ охлïоснулъ.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ru">
                        <speaker>БРIГEЛЛЪ</speaker>
                        <p>- - - матери своеи?</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>- - - матери моеи.<lb/>поклонись батюшкѣ.</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>- - - которои повѣшенъ.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ru">
                        <speaker>БРIГEЛЛЪ</speaker>
                        <p>- - - матери своеи?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>- - - ещо таки! матери моеи.<lb/>
                            <fw type="sig" place="bottom">H</fw>
                            <fw type="catch" place="bottom">Писмо</fw>
                            <pb facs="#pereod-10" n="10"/>
                            <fw type="pageNum">10</fw> и прошу васъ о вашемъ. . . </p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>- - - проклятїи.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ru">
                        <speaker>БРIГEЛЛЪ</speaker>
                        <p>- - - матери своеи?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>- - - матери моеи.<lb/> вашъ сынъ.</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>- - - и всего общества.</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">ПИСМО</p>
                    <sp who="#arlecchino_ru">
                        <speaker>АРЛ:</speaker>
                        <p>- - - Арлекїнъ Батоккïо.</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ru">
                        <speaker>СМЕР:</speaker>
                        <p>s- - - шпïонъ публїчнои во всемъ<lb/> городѣ.</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">СМЕРАЛДIНА смѣяся уходитъ. Арлекïнъ говоритъ<lb/> Брïгеллу,
                        чтобъ онъ прочолъ писмо. Брïгеллъ сталъ чи-<lb/> тать, и когда онъ дошолъ до
                        Смералдїныхъ рѣчеи, тогда<lb/> Арлекїнъ сталъ въ томъ сердиться на Брїгелла,
                        которои<lb/> извинялся говоря, что онъ писалъ все то, что ему ска-<lb/>
                        зывано было, что чинитъ смѣшную игрушку. На послѣ-<lb/> докъ Арлекїнъ
                        разпалившись раздираетъ писмо. Брïгеллъ<lb/> утишаетъ ево говоря ему, что
                        онъ напишетъ другое, и<lb/> сказываетъ ему о прибытїи Капїтана Ковïалла
                        прїѣхавша-<lb/> го жениться на Вїтторїи, и взять ея вмѣстѣ съ Смералдї-<lb/>
                        ною въ Неаполь. Арлекїнъ опечалился, что онъ долженъ<lb/> потерять свою
                        невѣсту. Брïгеллъ ему совѣтуетъ при-<lb/> твориться Капїтаномъ, и обмануть
                        Доктора, и какъ онъ<lb/> будетъ въ домѣ, то онъ можетъ согласиться съ
                        Вïтто-<lb/> рїею, о томъ, что надобно будетъ дѣлать. Арлекїнъ<lb/> обѣщается
                        учинить всїо, чтобъ не опустить Смералдїну,<lb/> и пошолъ. Брïгеллъ остался,
                        и приходитъ</p>
                    <p rend="indent">ВIТTОРIА, которои онъ сказываетъ о прибытïи Капї-<lb/> тана,
                        которои долженъ на неи жениться. Она о томъ<lb/> опечалилась. Брïгеллъ еи
                        обѣщаетъ всякое вспоможенїе;<lb/> однако еи утаилъ о уговорѣ своемъ съ
                        Арлекїномъ, чтобъ<lb/> ея тѣмъ удивить и обмануть; и сам пошолъ. Она такъ
                        же.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">ПАН-</fw>
                    <pb facs="#pereod-11" n="11"/>
                    <fw type="pageNum">11</fw>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ говоря Сïлвïю своему сыну,<lb/> что онъ
                        конечно хочетъ, чтобъ онъ ѣхалъ учиться въ<lb/> Падуу, дабы ево тѣмъ
                        отдалить отъ Дïаны. Сїлвїи не<lb/> хочетъ тово здѣлать подъ разными
                        подлогами. На послѣ-<lb/> докъ Панталонъ съ гнѣвомъ говоритъ ему, что онъ
                        весьма<lb/> то хочетъ, и велитъ, и далъ ему денегъ 50 рублевъ на<lb/> дорогу
                        съ обѣщанїемъ, что онъ всïо ему будетъ давать,<lb/> въ чомъ тотъ будетъ
                        имѣть нужду въ Падуѣ. И чтобъ<lb/> ему сыскать судно, пошолъ. Сїлвїи будучи
                        въ отчаянїи<lb/> о положенномъ намѣренїи отца своего говоритъ, что онъ<lb/>
                        хочетъ увѣдомить о томъ невѣсту свою, для того и<lb/> стучится у Дїаны,</p>
                    <p rend="indent">Которои показываетъ онъ состоянїе своего сердца<lb/>
                        печальнаго, для того что отецъ ево хочетъ весьма,<lb/> чтобъ ему ѣхать
                        учиться. Дїана о томъ весьма запеча-<lb/> лилась, и стали они чинить другъ
                        другу многїя увѣренïя<lb/> любовныя. На послѣдокъ Сїлвїи говоритъ, что онъ
                        вся-<lb/> чески не послушается отца своего; а въ знакъ того даетъ<lb/> еи
                        кошелїокъ. А лишъ хотѣла тотъ Дїана принять,</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ съ зади тотъ у нея вырвалъ. Дïана<lb/> ничево
                        неговоря пошла. Панталонъ жестоко сталъ бра-<lb/> нить сына своего, и сталъ
                        ему божиться, что понеже<lb/> онъ не хочетъ ѣхать учиться для Дїаны; того
                        ради она<lb/> никогда не будетъ ево жена. Сїлвїи ему отвѣтствуетъ,<lb/> что
                        онъ надѣяться получить ея изъ его собственныхъ рукъ.<lb/> Панталонъ
                        возъотвѣтствуетъ, что онъ весьма доволенъ<lb/> будетъ, чтобъ Сїлвїи на неи
                        женился, когда онъ то самъ<lb/> позволитъ, [зная, что тово никогда не
                        случится] и<lb/> пошолъ. Сїлвїи такъ же пошолъ, чтобъ сыскать Брïгелла.</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ входитъ очюнь смущенъ, что онъ не<lb/> получилъ писемъ
                        съ почты о замедленïи своего зятя Ка-<lb/> пїтана Ковїэлла, которои къ нему
                        писалъ, что онъ скоро<lb/> поѣдетъ; а еще посямѣстъ не прïѣхалъ, между
                        тѣмъ</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ торопяся прибѣгаетъ съ вѣстью о прибы-<lb/> тïи
                        Капïтана Ковїэлла. Докторъ взрадовался. Брïгеллъ<lb/> розсказываетъ ему о
                        храбрости ево. Докторъ велитъ ему<lb/> ево привесть. Брїгеллъ кличетъ</p>
                    <fw type="sig" place="bottom">Н 2</fw>
                    <fw type="catch" place="bottom">Арле-</fw>
                    <pb facs="#pereod-12" n="12"/>
                    <fw type="pageNum">12</fw>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ Капïтаномъ Ковïэлломъ входитъ, и чрезъ<lb/> храбрость
                        свою смѣшную принуждаетъ Доктора вѣрить<lb/> о себѣ, что онъ таковъ, каковъ
                        сказывается. Послѣ мно-<lb/> гихъ игрушекъ своиственныхъ театру Докторъ
                        полюбилъ<lb/> ево, и призываетъ Вїтторїю,</p>
                    <p rend="indent">Которои онъ велитъ дать руку жениху, котораго онъ<lb/> еи
                        даетъ. Вïтторїя обманувшись платьемъ Арлекїновымъ<lb/> противится; но по
                        многихъ игрушкахъ приличныхъ театру<lb/> увѣдомившися чрезъ Брïгелла, что то
                        Арлекїнъ, послу-<lb/> шалась. Арлекїнъ хочетъ поступать вольненько съ
                        невѣ-<lb/> стою своею; Докторъ тово не позволяетъ, что причи-<lb/> няетъ
                        игрушку надлежащую театру, и чрезъ то кончится</p>
                    <p rend="indent">Дѣиствїе второе.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>ДѢИСТВИЕ ТРЕТЬЕ.</head>
                    <lb/>
                    <p rend="indent">КОВIЭЛЛЪ выходя говоритъ, что онъ былъ обма-<lb/> нутъ, и что
                        вмѣсто бы ему указать Докторовъ дворъ, по-<lb/> сланъ былъ въ такїе домы,
                        гдѣ дураки сидятъ. Но уже<lb/> узнаши, гдѣ Докторъ живïотъ, и что еще и въ
                        этомъ<lb/> дворѣ, хочетъ онъ съ нимъ видѣться, и того для сту-<lb/> чится у
                        Доктора,</p>
                    <p rend="indent">Которои, по нѣсколькихъ игрушкахъ приличныхъ те-<lb/> атру,
                        спрашиваетъ у него, ктобъ онъ былъ. Ковїэллъ<lb/> ему сказываетъ свое имя.
                        Докторъ сталъ ево назвать<lb/> обманщикомъ, для того, что Капïтанъ Ковїэллъ
                        теперь<lb/> у него, и еще вмѣстъ съ дочерью. Ковїэллъ удивившись<lb/>
                        говоритъ Доктору, что ево обманываютъ, и что онъ пря-<lb/> мои Капїтанъ
                        Ковïэллъ, такъ же чтобъ Докторъ предъ<lb/> него поставилъ теперь тово плута,
                        для познанїя правды.<lb/> Докторъ по нѣсколькихъ игрушкахъ приличныхъ
                        театру<lb/> кличетъ Арлекїна.</p>
                    <p rend="indent">Которои видя Ковïэлла думаетъ, что то прямои Ка-<lb/> пїтанъ;
                        изъ того произходитъ игрушка смѣшная между<lb/> двумя ими, по тому что
                        каждои изъ нихъ говорилъ, что<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">онъ</fw>
                        <pb facs="#pereod-13" n="13"/>
                        <fw type="pageNum">13</fw> онъ прямои Ковїэллъ. На послѣдокъ Ковïэллъ больше
                        не<lb/> могъ терпѣть, схватилъ Арлекїна за бороду, которая<lb/> была
                        привязная, и такъ осталася у него та въ рукахъ. Ар-<lb/> лекїнъ видя, что
                        ево узнали, побѣжалъ; а Ковїэллъ за<lb/> нимъ и съ Докторомъ.</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ говоритъ выходя, что весьма ему хо-<lb/> чется знать,
                        что бы Арлекїнъ съ Докторомъ учинилъ.<lb/> На то</p>
                    <p rend="indent">СIЛВIИ страшася грозъ отцовскихъ сказываетъ Брï-<lb/> геллу
                        намѣренїе стариково. Брïгеллъ ему говоритъ,<lb/> чтобъ то ни вочто ставить,
                        и что Дїана будетъ ему<lb/> жена. Сїлвïи утѣшившись тѣмъ пошолъ. Брïгеллъ
                        ос-<lb/> тался; и приходитъ</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ весь запыхавшись, которои говоритъ<lb/> Брïгеллу, что
                        онъ въ превеликои былъ напасти отъ Ко-<lb/> вїэлла и Доктора; и началъ ему
                        розсказывать, что съ нимъ<lb/> здѣлалось, да и закаевается, что онъ больше
                        не хочетъ<lb/> слушать Брïгелла. Брïгеллъ ему доказываетъ, что не<lb/>
                        надлежитъ ослабѣвать, но бодру быть, чтобъ исполнить<lb/> свое слово. Хочетъ
                        онъ съ нимъ вмѣстѣ нарядиться тур-<lb/> ками чтобъ обмануть Панталона.
                        Арлекïнъ по нѣкото-<lb/> рыхъ игрушкахъ приличныхъ театру, и послѣ
                        нѣсколькаго<lb/> тому противленїя соглашается. Брïгеллъ кличетъ Дї-<lb/>
                        ану,</p>
                    <p rend="indent">Которои говоритъ онъ, чтобъ она нарядилась те-<lb/> перь въ
                        турчанку. Дїана хочетъ тому знать причину.<lb/> Брïгеллъ еи отвѣтствуетъ,
                        что ежели она хочетъ<lb/> имѣть Сїлвїя, то надобно, чтобъ исполняла она ево
                        при-<lb/> казъ. Дїана обрадовавшись о томъ пошла приготовляться.<lb/>
                        Арлекïнъ и Брïгеллъ для тогожъ уходятъ.</p>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ выходитъ говоря о своеи любви къ Вïтто-<lb/> рїи, и
                        видя что ворота ея двора приотворены были, гово-<lb/> ритъ, что онъ хочетъ
                        воити къ неи для присовѣтованїя,<lb/> чтобъ она съ нимъ ушла; что они могутъ
                        учинить чрезъ<lb/> ворота садовыя.</p>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ въ великомъ гнѣвѣ, что онъ<lb/> былъ обманутъ;
                        говоритъ онъ, что онъ хочетъ знать<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">Н 3</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">отъ</fw>
                        <pb facs="#pereod-14" n="14"/>
                        <fw type="pageNum">14</fw> отъ своея дочери всю таину сего плутовства, и для
                        чего<lb/> то учинено. Съ тѣмъ пошолъ онъ къ себѣ.</p>
                    <p rend="indent">АРЛЕКIНЪ выходитъ говоря Брïгеллу, что онъ не<lb/> знаетъ что
                        чинить въ турецкомъ томъ нарядѣ, но тому<lb/> что онъ ни языка того не
                        умѣетъ, ни церемонїи турец-<lb/> кихъ не знаетъ. Брïгеллъ научаетъ ево, что
                        надобно<lb/> было дѣлать. Что чинитъ игрушку смѣшную. Послѣ<lb/> которыя
                        Брïгеллъ кличетъ</p>
                    <p rend="indent">ДIАНУ нарядившуюся въ Турчанку. Брïгеллъ еи<lb/> велитъ, чтобъ
                        она дѣлала всїо, что онъ еи ни скажетъ;<lb/> а видя что Панталонъ шолъ
                        отсылаетъ ея прочь; тожъ<lb/> и самъ учинилъ.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ проклиная упрямство сво-<lb/> его сына,
                        которои не хочетъ ѣхать учиться. Брïгеллъ и<lb/> Арлекїнъ приходятъ къ нему;
                        изъ того слѣдуютъ многїя<lb/> игрушки обыкновенныя Театру. Послѣ которыхъ
                        Брïгел-<lb/> лъ говоритъ Панталону, что они купцы, и что понеже<lb/>
                        надлежало имъ не на долгое время отъѣхать, того ради<lb/> желали бы они у
                        него оставить сестру свою съ договорною<lb/> платою, весьма увѣрены будучи,
                        что онъ доброи чело-<lb/> вѣкъ. Согласилися они о ценѣ. Панталонъ лакомъ
                        будучи до<lb/> денегъ, весма радуется о этои прибыли; и обѣщаетъ
                        ложнымъ<lb/> Туркамъ всïо, чего они желали. Брïгелъ кличетъ Дїану,</p>
                    <p rend="indent">И вручаетъ оную Панталону рекомендуя ему оную.<lb/> Панталонъ
                        обѣщаетъ хорошое къ неи призрѣнїе имѣть<lb/> и кличетъ Сїлвїя,</p>
                    <p rend="indent">Которому старикъ отдаïотъ Турчанку приказывая<lb/> отвесть ея
                        домои, и имѣть о неи старанїе. Сїлвїи не<lb/> хочетъ оную принимать, но
                        увѣдомившись чрезъ Брïгелла<lb/> о притворѣ послушался будто бы съ
                        принужденїя. Ложные<lb/> Турки послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ обычаиныхъ на
                        Теа-<lb/> трѣ отходятъ. Панталонъ такъ же говоря, что уже<lb/> ночь на
                        дворѣ.</p>
                    <stage>ТЕАТРЪ ПОКАЗЫВАЕТЪ НОЧЬ.</stage>
                    <p rend="indent">ДОКТОРЪ выходитъ отчаянъ, что ево дочь отъ<lb/> нево збѣжала
                        воротами садовыми, и что онъ не знаетъ,<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ни гдѣ</fw>
                        <pb facs="#pereod-15" n="15"/>
                        <fw type="pageNum">15</fw> ни гдѣ она, ни съ кѣмъ бы была. И чтобъ спросить
                        о томъ<lb/> какихъ вѣстеи у Панталона, сталъ стучаться.</p>
                    <p rend="indent">ПАНТАЛОНЪ выходитъ изъ дому кропчучися, и<lb/> весма браня
                        своего сына; а будучи въ великомъ страхѣ,<lb/> послѣ нѣкоторыхъ игрушекъ
                        обычаиныхъ Театру говоритъ<lb/> Доктору, что купцы Турецкїе оставили у нево
                        одну<lb/> Турчанку, говоря, что та имъ сестра, и какъ она вош-<lb/> ла къ
                        нему, то сынъ ево заперся съ нею въ однои Камо-<lb/> рѣ, изъ которои онъ ещо
                        не вышелъ, да больше и нехо-<lb/> четъ. На тѣ рѣчи</p>
                    <p rend="indent">БРIГЕЛЛЪ и Арлекïнъ приходятъ говоря, что буд-<lb/> то понеже
                        время не хорошое стоитъ, того ради не имѣ-<lb/> ютъ они намѣренïя ѣхать, и
                        что они пришли взять свою<lb/> сестру отъ него. Панталонъ не зная что
                        дѣлать, и нез-<lb/> ная какъ сказать, что она въ однои Каморѣ съ ево
                        сыномъ,<lb/> чинитъ многїя игрушки своиствеинныя Театру. Напо-<lb/> слѣдокъ
                        сталъ предъ ложными Турками на колѣнки, и гово-<lb/> ритъ имъ то, что ево
                        сынъ учинилъ. Брïгеллъ и Арле-<lb/> кїнъ притворяются бысть разгнѣваны, и
                        что имъ надобно,<lb/> да бы ево сынъ, или женился на ихъ сестрѣ, илибъ
                        они<lb/> отмстили ему за такое безчестїе. Панталонъ изпужав-<lb/> шись тѣхъ
                        грозъ чрезъ многїя поимы кличетъ Сїлвїя,</p>
                    <p rend="indent">Которои приходитъ съ Дїаною. Панталонъ бранитъ<lb/> ево за ево
                        поступокъ, и сказываетъ ему напасть въ<lb/> которую онъ попалъ за нево.
                        Приказываетъ ему взять<lb/> за себя эту женщину. Сїлвїи притворяется, что
                        бутто<lb/> тово не хочетъ и слышать. Что причиняетъ игрушку<lb/> смѣшную,
                        которая чинится отъ грозъ тѣхъ Турковъ,<lb/> и отъ смятенїя Панталона,
                        которои проситъ Сїлвїя,<lb/> чтобъ онъ недопустилъ ему убиту быть предъ
                        своими<lb/> глазами. Сїлвїи притворяется, что бутто скланяется<lb/> на то,
                        однако говоритъ, что онъ заклялся не брать<lb/> жены, ежели Панталонъ самъ
                        оную ему недастъ изъ<lb/> своихъ рукъ. Панталонъ поручаетъ ему ту
                        турчанку.<lb/> Между тѣмъ.</p>
                    <p rend="indent">ОДОАРДЪ приходитъ ободряя Вïтторïю и Смерал-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">дїну,</fw>
                        <pb facs="#pereod-16" n="16"/>
                        <fw type="pageNum">16</fw> дїну, чтобъ онѣ ничево не боялись; а понеже отецъ
                        ея<lb/> ужъ видитъ, что дѣло здѣлано, того ради надобно, чтобъ<lb/> онъ
                        соизволилъ на ихъ сочетанїе. И по правдѣ Докторъ<lb/> бранивши ихъ за то
                        утверждаетъ самъ бракъ ихъ. Къ тому</p>
                    <p rend="indent">КОВIЭЛЛЪ приходитъ, и хочетъ тому противиться;<lb/> но видя,
                        что уже то непотребно, уступаетъ онъ силь-<lb/> нѣишему. Арлекїнъ и Брïгеллъ
                        сорвавши съ себя усы смѣ-<lb/> яться стали надъ Панталономъ за страхъ ево.
                        Старикъ<lb/> розсердившись хочетъ ихъ бить. Но Сïлвїи припоминаетъ<lb/> ему,
                        что онъ ему позволенїе далъ жениться на Дïанѣ<lb/> тогда, когда онъ ему
                        вручитъ оную самъ своими руками. Пан-<lb/> талонъ утишается и подтверждаетъ
                        сочетанїе. Арлекїнъ<lb/> женится на Смералдïнѣ. И чрезъ эти свадьбы
                        кончится</p>
                    <p rend="indent">комедїя.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>Die Verwandelung des Arlequins oder der Misch-Masch</title>
                    <respStmt>
                        <resp>Transcription and encoding by</resp>
                        <name>Tatiana Korneeva</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                        <resp>Digital images</resp>
                        <name>The Göttingen State and University Library</name>
                    </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <publisher>Università Ca' Foscari di Venezia - VeDPH</publisher>
                    <date>December 2021</date>
                    <availability>
                        <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0/deed.en_US">Distributed under a Creative Commons Attribution-NonCommercial 3.0
                            Unported License</licence>
                    </availability>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <msDesc>
                        <msIdentifier>
                            <settlement>Göttingen</settlement>
                            <repository>The Göttingen State and University Library</repository>
                            <idno type="shelfmark">8 POET DRAM IV 8250 (7) RARA</idno>
                            <idno type="URI">http://resolver.sub.uni-goettingen.de/purl?PPN687702461</idno>
                        </msIdentifier>
                        <physDesc>
                            <objectDesc>
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure unit="pages" quantity="10">10 pages of source
                                            material</measure>
                                        <height unit="cm">18,9</height>
                                        <width unit="cm">14,6</width>
                                        <depth unit="cm">0,1</depth>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                            </objectDesc>
                        </physDesc>
                    </msDesc>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="ge">German</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <facsimile>
            <surface type="ge">
                <graphic xml:id="travarle_ge_001" url="/img/travarle_ge_001.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_002" url="/img/travarle_ge_002.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_003" url="/img/travarle_ge_003.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_004" url="/img/travarle_ge_004.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_005" url="/img/travarle_ge_005.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_006" url="/img/travarle_ge_006.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_007" url="/img/travarle_ge_007.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_008" url="/img/travarle_ge_008.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_009" url="/img/travarle_ge_009.jpg"/>
                <graphic xml:id="travarle_ge_010" url="/img/travarle_ge_010.jpg"/>
            </surface>
        </facsimile>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#verw-1" n="1"/>
                <head type="main">Die Verwandelung des Arlequins<lb/>oder der Miſch-Maſch</head>
                <head type="sub">n einem<lb/> Jtaliaͤniſchen Schau-Spiele<lb/> ſo an
                    dem<lb/>Kayſerlichen Hofe<lb/> zu St. Petersburg<lb/><date when="1733">Ao.
                        1733.</date><lb/> aufgefuͤhret worden.</head>
                <pb facs="#verw-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>Jnhalt.</head>
                    <p rend="indent">Silvio, iſt wieder ſeines Vater Pantalons Willen, welcher ihn
                        auf die<lb/> Univerſitaͤt nach Bologna ſchicken will, in die Diana
                        verliebet, und der<lb/> Doctor nimmt ſich vor, ſeine Tochter mit einem
                        Neapolitaniſchen Capitain<lb/> zu verehligen; weil ſie in den Odoardo
                        verliebet iſt. Dieſes noͤthiget die<lb/> Liebhaber, ihre Zuflucht zu dem
                        Brighella zu nehmen, der mit Huͤlffe des<lb/> Arlequins alle Hindernuͤſſen
                        uͤberſtanden macht, ſo daß ſie im Augeſichte der<lb/> Alten ihre Liebſten
                        heyrathen koͤnnen.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>Perſonen.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_ge">Pantalon</role>
                        <roleDesc>Vater des</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_ge">Silvio</role>
                        <roleDesc>der in die<lb/>Diana verliebt iſt.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_ge">Diana</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_ge">Arlequin</role>
                        <roleDesc>ein Diener.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_ge">Der Doctor</role>
                        <roleDesc>Vater der</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="vittoria_ge">Vittoria,</role>
                        <roleDesc>Liebſte des</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_ge">Odoardo</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_ge">Smeraldina,</role>
                        <roleDesc>eine Bediente.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="coviello_ge">Coniello</role>
                        <roleDesc>Neapolitaniſcher Capitain.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_ge">Brighella</role>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>Der Schau-Platz iſt in Venedig.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <div type="act" n="1">
                    <head>Erſte Handung.</head>
                    <p rend="indent">Der Doctor tritt auf, und ſagt zu Brighella, er habe ſeine
                        Tochter an den<lb/> Herrn Capitain Coniello verſprochen, den er nunmehro
                        alle Tage erwartete;<lb/> Er bittet ihn ſeiner Tochter nur ein Wort zu
                        ſagen, damit ſie ſich fertig halten koͤnte,<lb/> ihren Braͤutigam zu
                        empfangen. Brighella lobt ſeine Wahl, verſpricht ſeinen Be-<lb/> fehl
                        auszurichten, und glaubt der Vittoria werde dieſe neue Zeitung angenehm
                        ſeyn.<lb/> Der Doctor gehet fort um nach der Poſt ſich zu erkundigen.
                        Brighella klopffet bey<lb/> der Vittoria an. Smeraldina kommt heraus, und
                        nach einigen Complimenten, die<lb/> ſie dem Brighella ihren alten guten
                        Freund machet, fragt ſie ihn, was er verlan-<lb/> ge? Brighella bittet ſie,
                        die Vittoria, ihre Jungfer zu ruffen, und ſagt, er<lb/> habe derſelben eine
                        gute Bothſchafft zu hinterbringen. Smeraldina ruffet die Vitto-<lb/> ria,
                        die uͤber die Zeitung des Brighella ſehr betruͤbt wird, und ihn bittet,
                        die<lb/> Heyrath mit dem Neapolitaniſchen Capitain in Anſehnng des Odoardo,
                        den ſie<lb/> liebe, aufzuhalten. Brighella verſpricht ihr, dieſelbe
                        ruͤckgaͤngig zu machen, wenn<lb/> ſie wollte. Vittoria bittet ihn ſehr,
                        Smeraldina desgleichen, und alle dreye ge-<lb/> hen ab.</p>
                    <fw type="catch" place="bottom">Sil-</fw>
                    <pb facs="#verw-3" n="3"/>
                    <fw type="pageNum">3</fw>
                    <p rend="indent">Silvio tritt auf, und redte von der Liebe, ſo er gegen die
                        Diana habe, und<lb/> der Graufamkeit ſeines Vaters, der ſeine Einwilligung
                        durchaus nicht dazu geben<lb/> wollte. Er ſagt, er habe den Alten auf dem
                        Marckte verlaſſen, und wolle ſich die-<lb/> ſer guten Gelegenheit bedienen,
                        um mit der Diana zu uͤberlegen, auf was Art ſie<lb/> zu ihrem Vorhaben
                        gelangen koͤnnten. Er klopfft an. Arlequin koͤmmt aus dem<lb/> Hauſe, und
                        nach einigen laͤcherlichen Fragen, will er wieder hinein gehen. Silvio<lb/>
                        aber fragt ihn, ob die Jungfer zu Hauſe ſey. Arlequin antwortet nein.
                        Silvio<lb/> fragt weiter, wo ſie ſey und Arlequin antwortet zu Hauſe. Dem
                        Silvio koͤmmt<lb/> dieſe zweydeutige Rede fremd vor, und fragt ihn um die
                        Erklaͤhrung. Arlequin<lb/> antwortet, ſie ſey in der Kuͤche. Silvio ſagt,
                        dieſes ſey laͤcherlich, weil die Kuͤche<lb/> auch im Hauſe waͤre; Jn der
                        Kuͤche ſeyn, hieße ja ſo viel als zu Hauſe ſeyn, und<lb/> bittet ihn, die
                        Diana herkommen zu laſſen. Arlequin klopſft an. Diana koͤmmt<lb/> heraus,
                        bezeiget ſich ſehr vergnuͤgt, ihren wehrten Silvio zu ſehen, und
                        befiehlt<lb/> dem Arlequin, er ſolle acht haben, daß ſie Pantalon nicht
                        uͤberfalle. Arlequin<lb/> verſpricht ſolches zu thun. Sie ſpricht indeſſen
                        mit dem Silvio und indem ſie mit-<lb/> einander von ihrer Liebe und der
                        Strenge des Pantalons, der ſich derſelben wieder-<lb/> ſetzet, ſprechen,
                        ſagt Arlequin, er habe den Alten kommen ſehen. Sie bitten ihn<lb/> zu
                        verhindern, daß er ſie nicht beyſammen antreffen moͤchte. Waͤhrender Zeit
                        koͤmt<lb/> Pantalon, den Arlequin mit allerley Poſſen aufzuhalten ſuchet.
                        Zulezt aber merckt<lb/> der Alte, daß ſein Sohn bey der Diana ſeyn muͤſſe,
                        ziehet den Arlequin bey der<lb/> Ermel weg, gehet hinein, ſagt der Diana
                        viele empfindlige Reden unter die Augen,<lb/> daß ſie dem Silvio ſeinem
                        Sohne keine Ruhe lafſe. Diana und Arlequin ſchonen<lb/> an ihrem Theil auch
                        nichts, ſo daß der Alte fortgehet. Diana befiehlt dem Arle-<lb/> quin den
                        Brighella aufzuſuchen, und ihm zu ſagen, daß ſie gerne mit ihm ſprechen<lb/>
                        moͤchte. Sie gehet ab. Arlequin bleibt, und ſagt, er wolle im Vorbeygehen
                        ein<lb/> Wort mit ſeiner lieben Smeraldina ſprechen, und klopfft an.
                        Smeraldina iſt er-<lb/> freut, ihren lieben Arlequin zu ſehen, und indem ſie
                        einander allerley angenehmes<lb/> vorſagen, koͤmmt Brighella. Dieſer thut,
                        als ob er ihr Zucht-Meiſter waͤre, und<lb/> ſagt, es ſeye nicht der
                        Landes-Gebrauch, daß man auf der Straſe verliebt mitein-<lb/> ander thue.
                        Sie entſchuldigen ſich mit der Nothwendikeit, weil ſie ihre Neigung,<lb/>
                        der man ſich leicht wiederſetzen koͤnnte, verborgen halten muͤſten. Nach
                        einigen<lb/> Poſſen bitten ſie ihn, ihnen in ihrem Vorhaben beyzuſtehen;
                        weil ſie ſich miteinan-<lb/> der verheyrathen wollten. Brighella verpricht
                        ihnen alle Huͤlffe. Smeraldina geht<lb/> ſehr vergnuͤgt wieder fort.
                        Arlequin ſagt den Brighella, daß er Befehl von der<lb/> Diana habe, ihn zu
                        ihr zu holen. Brighella iſt boͤſe, daß ſie ſo lange gezaudert,<lb/> mit ihm
                        zu ſprechen, und laͤßt die Diana herausruffen. Dieſe giebt ihn, nach
                        eini-<lb/> aen Ausdruͤckungen von ihrer Freundtſchafft, einen Brief an den
                        Silvio und bittet<lb/> ihn, daß er ihn heimlich, daß es der Vater nicht
                        mercke, gehen ſolle. Brighella<lb/> verſpricht ihr allen Gehorſam und
                        Beyſtand zu leiſten, und Diana verſichert ihn al-<lb/>
                        <fw type="sig" place="bottom">(* I)</fw>
                        <fw type="catch" place="bottom">ler</fw>
                        <pb facs="#verw-4" n="4"/>
                        <fw type="pageNum">4</fw> ler Erkenntlichkeit, und gehet ab. Brighella ſagt
                        zu dem Arlequin, er muͤſſe den<lb/> Silvio gantz ſachte ruffen, daß es ſein
                        Vater nicht hoͤre. Arlequin nahet ſich der<lb/> Thuͤre, und rufft den Silvio
                        mit gantz leiſer Stimme. Brighella ſagt,<lb/> er ſolle die Stimme etwas
                        erheben. Arlequin ſchreyet aus vollem Halſe. Dieſe<lb/> verſchiedene Arten
                        den Silvio zu ruffen, geben zu allerey Schertz-Spielen Anlaß.<lb/> Zuletzt
                        koͤmmt Silvio, aus Furcht vor ſeinem Vater, gantz kleinmuͤthig heraus.
                        Brighella<lb/> uͤberreichet ihn den Brief. Wie er anfaͤngt zu leſen,
                        befiehlt er zugleich dem<lb/> Arlequin indeſfen Schildwacht zu halten, damit
                        der Alte nicht dazu komme,<lb/> ohne daß er ihm durch den Zuruff Salva!
                        Salva! Nachricht davon gegeben;<lb/> welches zu neuen Poſſen Anlaß giebt.
                        Zuletzt koͤmmt Pantalon, der zum Fenſter<lb/> alles mit angeſehen, ſachte
                        heraus geſchlichen, und reißt dem Silvio den Brief aus<lb/> den Haͤnden:
                        Schillt auf den Brighella und Arlequin, die wie ſie den Alten ge-<lb/> wahr
                        werden, zur Unzeit: Salva! Salva! ruffen. Dem Brighella verdrießt der<lb/>
                        Streich, und ſagt zu dem Pantalon: Sein Sohn ſolte und muſte auch wieder
                        ſei-<lb/> nem Willen die Diana haben. Arlequin thut desgleichen. Der Alte
                        lachet hoͤh-<lb/> niſch daruͤber, heißet ſeinen Sohn in das Hauß gehen, und
                        folgt ihm nach. Brighella<lb/> geht ab. Arlequin bleibt, und wacht vor des
                        Pantalons Thuͤre. Dieſer koͤmmt<lb/> mit einem Stock zuruͤck, ſchlaͤgt ihn,
                        und gehet wieder fort. Dem Arlequin geht<lb/> der Schimpff ſehr nahe, und
                        als Brighella wiederkoͤmmt, muntert ihn dieſer zur<lb/> Rache auf, und giebt
                        ihm den Rath, er ſolle ſich in den Pantalon verkleiden, der<lb/> Diana hart
                        begegnen; dieſe aber ungedultig werden, und ohne zweiffel den Panta-<lb/>
                        lon wacker auspruͤgeln, und auf dieſe Art koͤnnte er Rache genung nehmen.
                        Dem<lb/> Arlequin gefaͤllet der Streich und gehet, um ſich umzukleiden.
                        Brighella bleibt.<lb/> Odoardo trit auf, und bittet ihn, daß er ihm die
                        Vittoria zu bekommen, behuͤlff-<lb/> lich ſeyn moͤchte. Brighella erzehlet
                        ihm, was ihm der Doctor vertraut, wie<lb/> nehmlich der Capitain bald
                        ankommen, und ſie mit ſich nach Neapolis nehmen wuͤr-<lb/> de. Odoardo
                        geraͤth in Verzweiffelung; Brighella aber troͤſtet, und verſichert ihn,<lb/>
                        daß er ſchon etwas ausfuͤndig gemacht, um den Handel zu hintertreiben.
                        Odoardo<lb/> bedancket ſich, verſpricht erkenntlich zu ſeyn, und gehet ab.
                        Hierauf koͤmmt der<lb/> Arlequin als der Pantalon, wiewohl ſehr verwirrt,
                        angekleidet und ſagt, er koͤnne<lb/> die Pantaloniſche Sprache nicht recht
                        reden. Brighella lehret ihn die Sylben<lb/> ao, io, uo, ausſprechen, und
                        ſagt dieſes waͤre genug, um Venetianiſch zu re-<lb/> den. Arlequin vergißt
                        ſich bey jedem Worte, welches allerley Schertz verurſachet.<lb/> Brighella
                        gehet lachend fort; Arlequin aber macht Lerm, und ſchlaͤgt an der Diana<lb/>
                        Hauß-Thuͤre an. Diana koͤmmt heraus, und erzuͤrnet ſich uͤber die harten
                        Worte,<lb/> die der vermeynte Pantalon gegen ſie ausſtoͤßet. Sie drohet, ihn
                        auspruͤgeln zu<lb/> laſſen. Arlequin freuet ſich, und begegnet ihr noch
                        ſchlimmer. Zuletzt merckt Diana,<lb/> daß es nicht der Pantalon ſondern ihr
                        Diener der Arlequin iſt. Sie wird boͤſe uͤber<lb/> ſeine Verwegenheit, und
                        da ſie der Urſache nachgedacht, glaubt ſie, er müſſe von<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">dem</fw>
                        <pb facs="#verw-5" n="5"/>
                        <fw type="pageNum">5</fw> dem Pantalon beſtochen ſeyn, nimmt einen Stock und
                        ſchlaͤgt ihn. Arlequin laͤſt<lb/> ſich auspruͤgeln, lacht aber immer dabey
                        bey die vermeynte Verſpottung ſeiner<lb/> Jungfer, und gehet ab. Brighella,
                        der auf alles Acht gehabt, vergnuͤgt ſich uͤber<lb/> den Ausgang ſeiner
                        Erfindung, und erzehlet der Diana dir Urſache, warum ſich<lb/> Arlequin
                        verkleidet. Der Diana iſt leyd, daß ſie ihn geſchlagen. Arlequin koͤmmt<lb/>
                        wieder und lachet unaufhoͤrlich, daß ihn Diana geſchlagen, und ſich
                        eingebildet, er<lb/> waͤre der Pantalon. Nach einigen Poſſen, giebt
                        Brighella der Diana den Rath,<lb/> ſie ſolle in des Pantalons Hauß gehen,
                        und waͤhrender Zeit, als der Alte oben<lb/> Caffe trincke, die Heyrath mit
                        Silvio richtig machen. Diana macht Schwuͤrigkeit<lb/> allein hinein zu
                        gehen. Brighella ſagt, er wolle ſie begleiten, und befiehlet dem<lb/>
                        Arlequin, indeſſen Schildwach zu ſtehen, und wenn der Pantalon ungefehr
                        kom-<lb/> men ſollte; heraus! heraus! zu ſchreyen. Nachdem Brighella mit der
                        Diana<lb/> in des Pantalos Hauß gegangen, haͤlt Arlequin Wache. Pantalon
                        koͤmmt, und<lb/> da er den Arlequin ſiehet, ſchmaͤlt er. Arlequin bittet
                        ihn, wegen des vorgegange-<lb/> nen um Verzeihung, und ſagt, er ſeye nicht
                        mehr in der Diana Dienſte, und wolle<lb/> nun weggehen, um fremden Herrn,
                        die eine Reiſe durch Europa thaͤten, als<lb/> Dolmetſcher zu dienen.
                        Pantalon lobet ſeinen Vorſatz, und fragt ihn, was er fuͤr<lb/> fremde
                        Sprachen verſtuͤnde? Arlequin antwortet, daß er Boͤmiſch,
                        Frantzoͤſiſch,<lb/> Spaniſch und dergleichen koͤnne. Pantalon bittet ihn in
                        dieſen Sprachen zu reden.<lb/> Arlequin bewerckſtelliget es mit Nachahmung
                        der Stimme von allerley Thieren, und<lb/> ſagt alle Augenblicke heraus!
                        dazu, als das mit Diana und Brighella verabre-<lb/> dete Zeichen. Als er es
                        eine ziemliche Zeit ſo getrieben, weiß er nicht, womit er<lb/> den Pantalon
                        laͤnger auffhalten ſoll, ſingt er immer ein Lied vor, und untermiſchet<lb/>
                        immer das Wort heraus! mit ein. Endlich ſchleichen ſich Diana und
                        Brighella<lb/> gantz ſachte aus Pantalons Hauß, und wie Arlequin merckt, daß
                        ſie fort ſind, ver-<lb/> laͤſt er den Alten, und als dieſer merckt, daß er
                        fuͤr einen Narren gehalten worden,<lb/> wird er boͤſe und hiermit endiget
                        ſich die Erſie Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="2">
                    <head>Die andere Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Brighella trit auf und lacht uͤber die vorgefallene Streiche
                        woruͤber Coniello<lb/> dazukoͤmmt, der ihn nach einigen Complimenten fragt,
                        wo der Doctor wohne?<lb/> Brighella merckt es an der Mine, daß es ein
                        Fremder ſeyn muͤſſe und entdecket<lb/> nach und nach, daß es der Capitain,
                        von dem ihm der Doctor geſagt, daß er<lb/> ſeiner Tochter heyrathen ſolle.
                        Er freuet ſich, daß er bey dieſer Gelegenheit dem<lb/> Odoardo einen Dienſt
                        erweiſen, und deſſen Neben-Buhler einen Streich beybringen<lb/> kann und
                        ſagt zu dem Capitain, daß der Doctor nicht in der Stadt, ſondern auf<lb/>
                        ſeinem Landhauſe ſey; Und da jener fragt, wie weit es waͤre, ſagt dieſer
                        eine hal-<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">be</fw>
                        <pb facs="#verw-6" n="6"/>
                        <fw type="pageNum">6</fw> be Werſt. Der Capitain, der nichts ſchlimmes
                        vermuthet bedancket ſch und gehet<lb/> fort. Brighella ergoͤtzet ſich, daß
                        ihm der Streich ſo wohlgelungen, woruͤber Ar-<lb/> lequin dazukoͤmmt und
                        bittet, daß er ihm einen Brief an ſeine Mutter nath Ruß-<lb/> land ſchreiben
                        moͤchte. Brighella entſchuldiget ſich, er koͤnne in der Rußiſchen<lb/>
                        Sprache nicht ſchreiben; Arlequin aber ſagt, er ſoll es nur mit
                        Jtaliaͤniſchen Buch-<lb/> ſtaben thun. Brighella verſpicht es und Arlequin
                        ſagt ihm was er ſchreiben ſoll.<lb/> Nach einignen Poſſen gehet Brihella
                        fort um den Brief zu ſchreiben. Smeraldina<lb/> die zugehoͤret bildet ſich
                        ein der Brief, den Arlequin ſchreiben laſſen wolle, ſey an<lb/> eine
                        Liebhaberin! Derohalben, wie der Brighella zuruͤck koͤmmt, dictirt ſie
                        zugleich<lb/> mit, da denn Brighella ſo wohl von dem Arlequin als ihr
                        folgendes auf das<lb/> Papier leßet:</p>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin</speaker>
                        <p>ſagt zu Brighella ſchreibe! Meine liebe Mutter.</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>- - - Jhr Ertz Canaille.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ge">
                        <speaker>Brighella:</speaker>
                        <p>der die Smeraldina nicht ſiehet, verwundert ſich und fragt den Arle-
                            quin: An deine Mutter.</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin</speaker>
                        <p>an meine Mutter. Schreib weiter<lb/> Jch ſchicke euch hiermit - - -</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>Alles uͤbel auf den Halß</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ge">
                        <speaker>Brighella:</speaker>
                        <p>An deine Mutter?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin:</speaker>
                        <p>Ja an meine Mutter. Schreib weiter<lb/> Einen vollen Korb - - -</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>Mit toͤdlichen Gifft.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ge">
                        <speaker>Brighella:</speaker>
                        <p>an deine Mutter?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin:</speaker>
                        <p>Was muß ich nicht fuͤr Gedult haben! Ja an meine Mutter!<lb/> Mit
                            Brat-Wuͤrſten und andern Galanterien - - -</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>Um euch crepiren zu machen.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ge">
                        <speaker>Brighella:</speaker>
                        <p>An deine Mutter?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin:</speaker>
                        <p>Ja an meine Mutter!<lb/> Zu dem Ende, daß ihr ſie verzehren ſollt</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>Nebſt dem Hencker, der euch den Staubbeſen geben kann.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ge">
                        <speaker>Brighella:</speaker>
                        <p>An deine Mutter?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin</speaker>
                        <p>Ja an meine Mutter.<lb/> Gruͤßet meinen Vater - - - </p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>Der an dem Galge hencket - - -.</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ge">
                        <speaker>Brighella:</speaker>
                        <p>An deine Mutter?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin:</speaker>
                        <p>Ja an meine Mutter!<lb/> Und er wuͤnſchet euch - -</p>
                    </sp>
                    <fw type="catch" place="bottom">Sme-</fw>
                    <pb facs="#verw-7" n="7"/>
                    <fw type="pageNum">7</fw>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>Alles Unglůck</p>
                    </sp>
                    <sp who="brighella_ge">
                        <speaker>Brighella:</speaker>
                        <p>An deine Mutter?</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin:</speaker>
                        <p>Ja an meine Mutter!<lb/> Euer Sohn</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>Und der gantze gemeine Poͤbel.</p>
                    </sp>
                    <sp who="#arlecchino_ge">
                        <speaker>Аrlequin:</speaker>
                        <p>Arlequin Botocchi.</p>
                    </sp>
                    <sp who="smeraldina_ge">
                        <speaker>Smeraldina:</speaker>
                        <p>Der oͤffentliche Spion der Stadt.</p>
                    </sp>
                    <p rend="indent">Smeraldina gehet lachend fort. Arlequin er wolle dem Brief noch
                        einmahl le-<lb/> ſen, ließt, und wie er auf die Worte der Smeraldina koͤmmt,
                        fragt er den Brig-<lb/> hella, was er geſchrieben habe? Dieſer entſchuldiget
                        ſich, daß er nichts geſchrieben,<lb/> als was er ihm dictiret habe, welches
                        zu allerley Poſſen Anlaß giebt. Zuletzt er-<lb/> zuͤrnet ſich Arlequin und
                        zerreiſt den Brief. Brighella beſaͤnfftiget ihn und ſagt,<lb/> wolle ihm
                        einen andern ſchreiben und erzehlet, daß der Capitain von Neapolis ge-<lb/>
                        kommen ſey, die Vittoria zu heyrathen, und ſelbige, nebſt der Smeraldina mit
                        ſich<lb/> dahin zunehmen. Arlequin erſchreckt, da er hoͤret, daß er ſeine
                        Liebſte verliehren<lb/> ſoll. Brighella giebt ihm den Rach, er ſolle ſich
                        fuͤr den Capitain ausgeben den<lb/> Doctor betriegen, und wenn er auf die
                        Art in das Hauß komme, koͤnnte er mit der<lb/> Vittoria weitere Abrede
                        nehmen, was zu thun ſey. Arlequin ſagt, er wolle alles<lb/> thun, damit er
                        nur nicht die Smeraldina verliehre, und gehet ab. Brighella blei-<lb/> bet,
                        worauf die Vittoria koͤmmt, der er ſagt, daß der Capitain angekommen,
                        der<lb/> ſie heyrathen ſollte. Vittoria wird hieruͤber beſtuͤrtzt; Brighella
                        verſpricht ihr allen<lb/> Beyſtand, verſchweigt aber, was er bereits mit dem
                        Arlequin verabredet und ge-<lb/> het ab! Sie gehet gleichfalls fort.
                        Pantalon trit auf und ſagt zu Silvio, ſeinem<lb/> Sohne, er wolle durchaus
                        haben, daß er zu Padua ſtudiren ſolle, damit ihm die<lb/> Diana aus den
                        Augen kaͤme. Silvio entſchuldiget ſich unter allerley Vorwand, daß<lb/> es
                        nicht ſeyn koͤnnte. Zuletzt ſagt Pantalon, er ſolte gehorſamen, giebt ihm
                        einen<lb/> Beutel mit 50 Rubl. zur Reiſe und verſpricht, ihm mit allem
                        Muthigen zu verſehen,<lb/> wenn er in Padua wuͤrde angelanget ſeyn. Er gehet
                        ab um ein Schiff zubeſtellen.<lb/> Silvio iſt uͤber den Schluß ſeines Vaters
                        in aͤuſſerſter Verzweifelung, ſagt er wolle<lb/> ſeiner Liebſte Nachricht
                        davon geben, und klopft bey der Diana an. Als ſie heraus<lb/> koͤmmt,
                        ſtellet er ihr vor, wie betruͤbt er ſey, daß ſein Vater durchaus haben
                        wolle,<lb/> daß er in Padua ſtudiren ſolle. Diana bezeiget ſich uͤberaus
                        betruͤbt. Beyde ver-<lb/> ſprechen einander, ewig treu zu ſeyn. Zuletzt ſagt
                        Silvio, er habe ſich entſchloſſen<lb/> alles zu wagen, und ſeines Vaters
                        Willen nicht zu erfuͤllen und zum Zeichen deſſen<lb/> giebt er der Diana den
                        Beutel mit dem Gelde, als ſie ihn aber nicht nehmen will,<lb/> reißt ihn
                        Pantalon von hinten zu weg. Diana gehet, ohne ein Wort zu reden fort,<lb/>
                        und Pantalon giebt ſeinem Sohne einen hefftigen Verweiß und ſchweret ihn,
                        daß<lb/> weil er, wegen der Diana, nicht auf die Univerſitaͤt gehen wolle,
                        ſollte ſie nimmer-<lb/> mehr ſeine Frau werden. Silvio antwortet, daß er
                        hoffe, ſie von ſeines Vaters<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">Hand</fw>
                        <pb facs="#verw-8" n="8"/>
                        <fw type="pageNum">8</fw> Hand ſelbſt zu bekommen. Pantalon erwiedert, er
                        ſey zufrieden, wenn er ſie nicht<lb/> eher heyrathen wollte, als biß er ſie
                        ihm geben wuͤrde. Er dencket nach, ſagt end-<lb/> lich es werde nimmermehr
                        etwas daraus werden, und gehet ab. Silvio begiebt<lb/> ſich gleichfals weg,
                        un den Brighella aufzuſuchen.</p>
                    <p rend="indent">Der Doctor tritt auf und iſt ſehr mißvergnuͤgt, daß er keinen
                        Brief mit der<lb/> Poſt bekommen und ſein kuͤnfftiger Schwieger-Sohn der
                        Capitain Coniello ſo lange<lb/> ausbleibe, da er ihm doch geſchrieben, daß
                        er abreiſen wolle. Hierauf koͤmmt<lb/> Brighella und bringt ihm die Zeitung
                        von des Capitains Ankunfft. Der Doctor<lb/> iſt ſehr erfreuet. Brighella
                        ſagt ihm mit allerley laͤcherlichen Stellungen, wie tapfer<lb/> der Capitain
                        ſey, und der Doctor befiehlt ihn herkommen zu laſſen. Brighella rufft<lb/>
                        Arlequin als der verkleidete Capitaine koͤmmt herein, und macht dem Doctor
                        durch<lb/> ſeine Radomontaden weiß, daß er der ſey fuͤr dem er ſich
                        ausgiebt. Der Doctor<lb/> iſt mit ſeiner Perſon ſehr vergnuͤgt und rufft die
                        Vittoria, und beſiehlt ihr ihren Braͤu-<lb/> tigam die Hand zu geben.
                        Vittoria, die ſich das Kleid verblenden laͤßt, macht<lb/> allerley
                        Schwierigkeit; Allein nach einigen Poſſen, benachrichtiget ſie Brighella,
                        daß<lb/> es Arlequin mit der Braut gemein thun will, wiederſetzet ſich der
                        Doctor und hier-<lb/> mit endiget ſich die andere Handlung.</p>
                </div>
                <div type="act" n="3">
                    <head>Dritte Handlung.</head>
                    <p rend="indent">Coniello tritt auf und ſagt, man habe ihn betrogen, und an
                        ſtatt des Doctors<lb/> Wohnung in das Narrn-Hauß gewieſen; er wiſſe aber
                        nunmehro, da er in dieſem<lb/> Hauſe wohne, da er ihn den ſprechen wolle. Er
                        klopfet an. Der Doctor koͤmmt her-<lb/> aus und nach einigen Poſſen fragt
                        ihn dieſer, wer er ſey und was er wolte. Coniello<lb/> ſagt ihm ſeinen
                        Nahmen. Der Doctor antwortet, er ſey ein Betruͤger; indem der<lb/> Capitain
                        Coniello in ſeinem Hauſe waͤre. Coniello verwundert ſich und ſagt zum<lb/>
                        Doctor man fuͤhrte ihn bey der Naſe herum; Er ſey der wuͤrckliche Capitain
                        Co-<lb/> niello und er ſollte den Betruͤger herauskommen laſſen, damit er
                        von dieſer Wahrheit<lb/> uͤberzeigt wuͤrde. Der Doctor rufft den Arlequin
                        heraus. Dieſer merckt, daß die-<lb/> ſer der rechte Capitain ſeyn muͤſſe,
                        ſtellet ſich aber, als ob er es ſey. Beyde gerathen<lb/> hieruͤber in Streit
                        und zuletzt nimmt Coniello den Arlequin bey dem Barthe, der,<lb/> weil es
                        nur ein falſcher iſt, ihn in der Hand bleibt. Wie ſich Arlequin entde-<lb/>
                        cket ſiehet, laufft er davon. Coniello und der Doctor folgen ihm nach.<lb/>
                        Brighella tritt auf und ſagt, er warte mit Ungedult auf die Nachricht, wie
                        es<lb/> mit dem Arlequin bey dem Doctor abgelauffen. Silvio koͤmmt dazu und
                        bezeiget<lb/> ſich gantz beſtuͤrtzt uͤber den Drohungen ſeines Vaters und
                        erzehlet dem Brighella den<lb/> Entſchluß des Alten. Brighella antwortet, er
                        ſolle ſich nur uͤber alles moquiren;<lb/> Die Diana muͤſſe gantz gewiß ſeine
                        Frau werden. Silvio troſtet ſich damit und gehet<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">ab.</fw>
                        <pb facs="#verw-9" n="9"/>
                        <fw type="pageNum">9</fw> ab. Brighella bleibt. Arlequin koͤmmt dazu und
                        erzehlet ihm, wie es mit dem<lb/> Capitain und dem Doctor abgelauffen; Und
                        weil er nichts mehr weiß, was er ange-<lb/> ben ſolle, antwortet Brighella,
                        er ſolle nur den Muth nicht ſincken laſſen, ſondern<lb/> vielmehr eine Ehre
                        darinnen ſuchen, in ihrem Verſprechen zum Zweck zu gelangen.<lb/> Er giebt
                        ihm den Anſchlag, ſie wollten ſich, den Pantalon zu betriegen, fur
                        Tuͤrcken<lb/> ausgeben. Arlequin williget endlich, nach vielen
                        Schwierigkeiten darinnen und Brig-<lb/> hella rufft die Diana und ſagt ihr,
                        daß ſie ſich den Augenblick als eine Tuͤrckiſche-<lb/> Sclavin verkleiden
                        moͤchte. Diana fragt nach der Urſache. Brighella antwortet,<lb/> woferne ſie
                        den Silvio haben wollte, ſo ſollte ſie ihm folgen. Diana gehet ab um
                        ſich<lb/> umzukleiden und Arlequin nebſt Brighella thun desgleichen.</p>
                    <p rend="indent">Odoardo tritt auf, redet von ſeiner Liebe gegen die Vittoria,
                        und wie er die<lb/> Thuͤre offen ſiehet, ſagt er, er wolle zu ihr gehen und
                        ſie uͤberreden, daß ſie mit ihm<lb/> die Flucht nehme, welches am
                        fuͤglichſten durch die Garten-Thuͤre geſchehen<lb/> koͤnnte.</p>
                    <p rend="indent">Der Doctor tritt af, iſt gantz boͤſe, daß man ſolche Streiche
                        mit ihim ſpiele<lb/> und ſagt er wolle von ſeiner Tochter das Geheimniß von
                        dieſer Betrugerey ſchon erfah-<lb/> ren und gehet in ſein Hauß.</p>
                    <p rend="indent">Arlequin tritt auf und ſagt zu dem Brighella es ſey ihm gantz
                        aͤngſtlich in dieſer<lb/> Kleidung und er verſtehe weder die Tuͤrckiſche
                        Sprache noch Ceremonien. Brighella<lb/> weiſet ihm, wie er es machen ſoll,
                        welches allerley Poſſen verurſachet, nach wel-<lb/> chen Brighella die Diana
                        herausrufft, ſo als eine Tuͤrckin gekleidet iſt. Brighella jagt<lb/> ihr,
                        wie ſie es machen ſolle und da er den Pantalon kommen ſiehet, heißet er ſie
                        bey<lb/> Seite treten, welches er gleichfalls thut.</p>
                    <p rend="indent">Pantalon tritt auf und ſchmaͤlet auf die Halsſtarrigkeit ſeines
                        Sohnes, der<lb/> nicht auf die Academie ziehen will. Brighella und Arlequin
                        kommen herbey, worauf<lb/> mancherley Poſſen folgen, nach welchen Brighella
                        zu dem Pantalon ſpricht; Sie<lb/> waͤren Kauffleute und weil ſie eine kleine
                        Reiſe vor ſich haͤtten, wollten ſie ihre Schwe-<lb/> ſter zu ihm in die Koſt
                        geben; indem ſie uͤberzeigt waͤren, daß er ein ehrlicher Mann<lb/> ſey. Sie
                        machen Nichtigkeit wegen des Koſt-Geldes und weil Pantalon dem Geitz<lb/>
                        ergeben und ſich ſchon mit dem Gewinn in Gedancken vergnuͤget, verſpricht er
                        dem ver-<lb/> meynten Tuͤrcken alles, was ſie wollen. Brighellan rufft die
                        Diana, welche ſich der<lb/> Sorgfalt des Pantalons empfielet. Pantalon
                        verſpricht, ſie wohl zu halten und rufft<lb/> den Silvio, weiſet ihm die
                        Trckin und befiehlt ihin, ſie in das Hauß zu fuͤhren<lb/> und fuͤr ſie Sorge
                        zutragen. Silvio macht allerley Einwendungen, da er aber von<lb/> dem
                        Streich durch den Brighella verſtaͤndiget wird, ſtellet er ſich, als ob er
                        gantz<lb/> verdruͤßlich ſey und gehet mit ihr hinein. Die vermeynten
                        Tuͤrcken gehen fort; Pan-<lb/> talon galeichfals, der zuletzt noch ſagaet,
                        es werde alligemach Nacht.</p>
                    <p rend="indent">Der Doctor tritt auf und iſt in aͤuſſerſter Beſtuͤrtzung, daß
                        ſeine Tochter zur<lb/> Garten-Thuͤre hinaus die Flucht genommen, und daß er
                        nicht wiſſe wohin. Um den<lb/> Pantalon die Nachricht davon zu bringen
                        klopft er an. Pantalon koͤmmt zanckend<lb/>
                        <fw type="catch" place="bottom">heraus</fw>
                        <pb facs="#verw-10" n="10"/>
                        <fw type="pageNum">10</fw> heraus, ſchmaͤlt mit vielen Scheltworten auf
                        ſeinen Sohn nnd ſagt endlich zu dem Do-<lb/> ctor, daß ihm 2 Tuͤrckiſche
                        Kauffleute ihre Schweſter in Verwahrung gegehen; Wie<lb/> er ſie im Hauſe
                        gehabt, habe ſich ſein Sohn mit ihr verſchloſſen und wolle ſie noch<lb/>
                        nicht heraus geben. Brighella und Arlequin kommen zuruͤck; geben vor, daß
                        ſie das<lb/> Wetter genoͤthiget ihre Reiſe einzuſtellen und daß ſie
                        herkaͤmen, ihre Schweſter wie-<lb/> der abzuhohlen. Pantalon iſt gantz
                        verwirrt und weiß nicht, womit er das Unterneh-<lb/> men ſeines Sohnes
                        entſchuldigen ſoll. Zuletzt wirfft er ſich vor den vermeynten Tuͤr-<lb/>
                        cken auf den Knien nieder und ſagt, was ſein Sohn gethan haͤtte, Brighella
                        und<lb/> Arlequin ſtellen ſich, als ob ſie ſehr beſtuͤrtzt waͤren und
                        drohen, daß ſein Sohn ihre<lb/> Schweſter heyrathen ſollte, oder ſie wollten
                        die Rache an ſeiner eigenen Perſohn neh-<lb/> men. Pantalon, der durch dieſe
                        Drohung gantz verzagt geworden, rufft den Silvio,<lb/> der mit der Diana
                        herauskoͤmmt. Pantalon wirfft ihm ſeine uͤbele Auffuͤhrung vor,<lb/> und in
                        was fuͤr eine Gefahr er ſich geſtuͤrtzt und befiehlt ihm dieſes Frauenzimmer
                        zu-<lb/> heyrathen. Silvio thut, als ob er nicht verſtehe, was er ſage;
                        worauf die Tuͤrcken<lb/> den Pantalon umzubringen drohen, der endlich den
                        Silvio bittet, daß er nicht zu<lb/> geben moͤchte, daß man ihn vor ſeinen
                        Augen hinrichtete. Silvio thut, als ob er ſich<lb/> bewegen laſſe, ſagt
                        aber, er habe einen Eyd gethan, daß er keine Frau nehmen<lb/> wolle, wenn er
                        ſie nicht von der Hand ſeines Vaters bekaͤme. Pantalon uͤberreicht<lb/> ihm
                        die Hand der vermeynten Tuͤrckin. Hierauf kommen Vittoria und
                        Smeraldina,<lb/> zu welchen Odoardo ſaget, ſie ſollten ſich nicht fuͤrchten.
                        Wenn der Doctor ihr Va-<lb/> ter ſehen wuͤrde, daß es ſchon geſchehen ſey,
                        werde er ihnen ſeine Einwiligungen nicht <lb/> verſagen. Nachdem der Doctor
                        ausgeſchmaͤlet giebt er auch wuͤrcklich ſeine Einwilli-<lb/> gung. Hierauf
                        koͤmmt der Capitain Covicello und will ſich wiederſetzen: da er<lb/> ſiehet,
                        daß es vergeblich iſt, uberlaͤßt er ſein Recht an Odoardo. Arlequin und
                        Bri-<lb/> ghella geben ſich hierauf zu erkennen und lachen den Pantalon aus,
                        daß er ſo furcht-<lb/> ſam geweſen. Der Alte will ſie ſchlagen; Silvio aber
                        erinnert ihn an ſein Ver-<lb/> ſprechen, daß er ihm nehmlich die Diana
                        heyrathen laſſen wollte, woferne er ſie ihm<lb/> ſelber gebe. Pantalon
                        beruhiget ſich und beſtaͤtiget die Heyrath. Arlequin verhey-<lb/> rathet
                        ſich an die Smeraldina und dieſes iſt das.</p>
                    <p rend="indent">Ende des gantzen Schau-Spieles.</p>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
    <TEI>
        <teiHeader>
            <fileDesc>
                <titleStmt>
                    <title>I travestimenti di Arlecchino.</title>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                    <p/>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                    <p>La traduzione ha preso in considerazione la versione in lingua russa.</p>
                </sourceDesc>
            </fileDesc>
            <profileDesc>
                <langUsage>
                    <language ident="it">Italian</language>
                </langUsage>
            </profileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <front>
                <pb facs="#pereod-1" n="1"/>
                <head type="main">I TRAVESTIMENTI DI ARLECCHINO</head>
                <head type="sub">COMMEDIA ITALIANA<lb/> RAPPRESENTATA A SAN PIETROBURGO<lb/>
                    <date when="1733">nel 1733.</date></head>
                <pb facs="#pereod-2" n="2"/>
                <div type="preface">
                    <head>ARGOMENTO.</head>
                    <p rend="indent">SILVIO ama Diana contro la volontà del padre Pantalone, che
                        vuole mandarlo a studiare a Padova. Il Dottore promette la mano della figlia
                        a un capitano napoletano, mentre lei ama Odoardo. Ciò costringe gli
                        innamorati a chiedere aiuto a Brighella che, con l’aiuto di Arlecchino,
                        supera ogni ostacolo e, a dispetto di quelli che si oppongono, fa sposare i
                        giovani con le loro fidanzate. Questa è la trama di tutta la commedia.</p>
                </div>
                <castList>
                    <head>PERSONAGGI.</head>
                    <castItem>
                        <role xml:id="pantalone_it">PANTALONE,</role>
                        <roleDesc>padre di Silvio.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="silvio_it">SILVIO,</role>
                        <roleDesc>innamorato di Diana.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="diana_it">DIANA</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="arlecchino_it">ARLECCHINO,</role>
                        <roleDesc>servo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="dottore_it">DOTTORE,</role>
                        <roleDesc>padre di Vittoria.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="vittoria_it">VITTORIA,</role>
                        <roleDesc>amante di Odoardo.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="odoardo_it">ODOARDO</role>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="smeraldina_it">SMERALDINA,</role>
                        <roleDesc>serva.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="coviello_it">COVIELLO,</role>
                        <roleDesc>capitano napoletano.</roleDesc>
                    </castItem>
                    <castItem>
                        <role xml:id="brighella_it">BRIGHELLA,</role>
                        <roleDesc>sensale di matrimoni.</roleDesc>
                    </castItem>
                </castList>
                <set>
                    <p>L’azione si svolge a Venezia.</p>
                </set>
            </front>
            <body>
                <pb facs="#pereod-1" n="3"/>
                <div type="act" n="1">
                    <head>ATTO PRIMO.</head>
                    <p rend="indent">IL DOTTORE entra dicendo a Brighella che vuole far sposare sua
                        figlia con il signor Coviello, un capitano napoletano, che sta aspettando da
                        un giorno all’altro. Chiede a Brighella di parlare con sua figlia per far sì
                        che ella sia pronta a ricevere il suo promesso sposo. Brighella loda la
                        scelta del Dottore e promette di eseguire il suo ordine, non dubitando che
                        Vittoria sarebbe stata contenta della notizia. Il Dottore va all’ufficio
                        postale. Brighella bussa da Vittoria.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA esce, e dopo alcuni complimenti fatti a Brighella,
                        suo vecchio amico, gli chiede cosa volesse. Brighella le chiede di chiamare
                        la sua padrona Vittoria a cui deve dare una buona notizia. Smeraldina chiama
                        Vittoria</p>
                    <p rend="indent">che diventa molto triste per quello che le dice Brighella, cioè
                        delle sue future nozze con il capitano napoletano. Brighella si offre di
                        aiutarla, se lei lo desidera. Vittoria glielo chiede umilmente, anche
                        Smeraldina per la sua signora, e tutti vanno via.</p>
                    <p rend="indent">SILVIO entra esprimendo il suo amore oltre misura per Diana, e
                        la crudeltà di suo padre che non gli permette di sposarla. Dice di aver
                        lasciato il vecchio al mercato, e di voler usare quel tempo per accordarsi
                        con Diana sui mezzi di cui hanno bisogno per realizzare i loro propositi, e
                        bussa.</p>
                    <p rend="indent">ARLECCHINO dal cortile fa diverse domande divertenti a chi
                        bussa e alla fine esce fuori. Silvio gli chiede se la sua fidanzata è a
                        casa. Arlecchino gli risponde di no. Silvio gli chiede dove si trova.
                        Arlecchino gli risponde che è a casa. Silvio non lo comprende. Arlecchino,
                        dopo averne discusso un po’, gli dice che Diana è in <pb facs="#pereod-4" n="4"/> cucina. Silvio lo chiama sciocco dicendo che la cucina è in casa
                        e gli chiede di chiamare Diana. Arlecchino bussa.</p>
                    <p rend="indent">DIANA esce. Il suo cortese Silvio è felice di vederla. Diana
                        ordina ad Arlecchino di fare la guardia, in modo che Pantalone non lo
                        sorprenda là. Arlecchino glielo promette. Lei sta con Silvio vicina al
                        cancello, e appena parlano del loro amore e della crudeltà di Pantalone che
                        vi si oppone, Arlecchino gli dice di vedere il vecchio arrivare. Gli
                        chiedono di trovare un modo per impedire a Pantalone di vederli. Intanto</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE entra. Arlecchino, attraverso vari lazzi, cerca di
                        trattenerlo, ciò causa un lazzo ancora più divertente. Alla fine, Pantalone
                        vede che suo figlio è con Diana, lo prende per mano e lo conduce a casa
                        loro, dicendo indecenze a Diana che non lascia in pace suo figlio. Ma
                        Arlecchino, da parte sua, non lascia in pace il vecchio, che se ne va. Diana
                        ordina ad Arlecchino di trovare Brighella e di dirgli di aver bisogno di
                        parlargli, poi va via. Arlecchino rimane, vuole dire una parola di sfuggita
                        alla sua cara Smeraldina, per questo bussa.</p>
                    <p rend="indent">SMERALDINA si rallegra di vedere il suo caro Arlecchino, e
                        mentre si scambiano molte dolci parole d’amore, sopraggiunge</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA che, volendo mostrarsi come un mentore, dice loro che
                        là per strada non si amoreggia. Arlecchino e Smeraldina si scusano dicendo
                        che sono costretti a nascondere i loro reciproci sentimenti affinché nessuno
                        possa opporsi. E con alcuni lazzi gli chiedono di aiutarli nel loro intento
                        di sposarsi. Brighella glielo promette. Molto contenta, Smeraldina va via.
                        Arlecchino racconta a Brighella dell’ordine di Diana di trovarlo. Brighella
                        lo rimprovera <pb facs="#pereod-5" n="5"/> per aver esitato a dirglielo così
                        a lungo e lo manda a chiamare</p>
                    <p rend="indent">DIANA che, dopo avergli amichevolmente parlato, gli consegna
                        una lettera per Silvio e gli chiede di consegnarla senza che il padre del
                        giovane la intercetti. Brighella promette di consegnare la lettera e di
                        aiutarla nel suo amore. Diana gli assicura che non se ne dimenticherà e se
                        ne va. Brighella dice ad Arlecchino che dovrebbe cercare di chiamare Silvio
                        senza far rumore, in modo che il padre di lui non lo senta. Arlecchino,
                        giunto al cancello, chiama Silvio a voce bassa. Brighella gli ordina di
                        alzare la voce. Arlecchino inizia a urlare, come sua abitudine, e chiama
                        Silvio ora a bassa voce, ora a voce alta; da ciò nasce un lazzo, al termine
                        del quale</p>
                    <p rend="indent">SILVIO esce con il grande timore che il padre lo possa vedere.
                        Brighella gli consegna la lettera. Silvio vuole leggerla e ordina ad
                        Arlecchino di fare la guardia, affinché il padre non si avvicini, e di
                        gridare salva, salva, cioè va via, va via. Ciò crea un altro lazzo, con
                        Arlecchino che fa la guardia al cortile e disturba Silvio e Brighella con i
                        segnali di falso allarme, come se Pantalone stesse arrivando. Alla fine</p>
                    <p rend="indent">PANTALONE, che ha visto tutto dalla finestra, esce e strappa la
                        lettera dalle mani di Silvio, rimprovera Brighella e Arlecchino che, vedendo
                        il vecchio, grida nel momento inopportuno salva, salva. Brighella,
                        arrabbiato, dice a Pantalone che suo figlio sarà di Diana, non importa
                        quanto si opporrà. Anche Arlecchino dice al vecchio la stessa cosa.
                        Pantalone non dà reta a loro, ordina a suo figlio di entrare in casa e lo
                        segue. Brighella parte. Arlecchino rimane e si mostra spavaldo di fronte ai
                        cancelli di Pantalone che esce con un bastone e inizia a picchiarlo e poi se
                        ne va. Arlecchino è triste e arrabbiato per il disonore inflittogli. In quel
                        momento ritorna</p>
                    <p rend="indent">BRIGHELLA, al quale Arlecchino racconta, nel dettaglio, cosa
                        gli è accaduto. Brighella lo sprona <pb facs="#pereod-6" n="6"/> a
                        vendicarsi, gli consiglia di farlo andando da Diana vestito da Pantalone; la
                        ragazza, non sopportandolo, senza dubbio avrebbe iniziato a picchiarlo. In
                        questo modo avrebbe avuto la sua vendetta. Arlecchino trova quell’inganno di
                        suo gradimento e va a vestirsi. Brighella rimane. Arriva</p>
                    <p rend="indent">ODOARDO che, vedendo Brighella, gli chiede aiuto per sposare
                        Vittoria. Brighella gli dice che il Dottore gli ha raccontato del capitano,
                        che doveva arrivare presto per prenderla e per portarla con sé a Napoli.
                        Odoardo inizia a disperarsi. Brighella lo conforta dicendo che ha già
                        escogitato un piano per aiutarlo. Odoardo lo ringrazia e promette di non
                        dimenticarsi di lui e se ne va. Poi</p>
                    <div>
                        <p rend="indent">ARLECCHINO ritorna mascherato da Pantalone, tuttavia è
                            molto imbarazzato perché non sa parlare il pantalonese. Brighella gli
                            insegna che dovrebbe mettere la sillaba ao, io e uo a certe espressioni,
                            questo basterà per parlare la lingua veneziana. Arlecchino inizia ad
                            aggiungere quelle sillabe in ogni discorso, il che crea un lazzo.
                            Brighella se ne va ridendo. Arlecchino inizia a gridare e a bussare alla
                            porta di Diana.</p>
                        <p rend="indent">DIANA esce, è molto arrabbiata di sentire un insulto dal
                            falso Pantalone, inizia a minacciarlo che lo avrebbe ucciso. Arlecchino
                            ne è felice e non smette di rimproverarla. Alla fine, Diana vede che non
                            è Pantalone, ma il suo servitore Arlecchino, si arrabbia ancora di più
                            per una tale arroganza e senza saperne il motivo, pensa che Arlecchino
                            abbia imparato da Pantalone, prende un bastone e inizia a picchiarlo.
                            Arlecchino si lascia picchiare, ma ride per aver ingannato la sua
                            padrona. Poi se ne va. Diana rimane.</p>
                        <p rend="indent">BRIGHELLA ritorna, ha visto com’è andata, e ride del
                            successo della sua invenzione. Le racconta il motivo del travestimento
                            di Arlecchino. Diana si rattrista <pb facs="#pereod-7" n="7"/> per
                            averlo picchiato.</p>
                        <p rend="indent">ARLECCHINO ritorna, ancora ridendo che Diana l’ha percosso
                            pensando di aver picchiato Pantalone. Dopo alcuni lazzi, Brighella
                            consiglia a Diana di andare da Pantalone e di sposare Silvio mentre
                            Pantalone non è in casa perché l’ha visto in un caffè. Diana non vuole
                            andarci da sola. Brighella la vuole accompagnare e dice ad Arlecchino di
                            fare la guardia al cortile e, se Pantalone arriva, fargli un segnale
                            gridando: via, via. Arlecchino, dopo molti lazzi, glielo promette.
                            Brighella e Diana entrano da Pantalone. Arlecchino sorveglia il
                            cancello. Intanto arriva</p>
                        <p rend="indent">PANTALONE e, vedendo Arlecchino al suo cancello, lo
                            rimprovera. Arlecchino gli chiede perdono per quello che gli ha fatto in
                            passato, gli dice che non è più al servizio di Diana e che vuole partire
                            per fare da interprete ai gentiluomini che vogliono viaggiare per
                            l’Europa. Pantalone lo loda e gli domanda se conosce le lingue
                            straniere. Arlecchino gli risponde che conosce il ceco, il francese e lo
                            spagnolo. Pantalone gli chiede di parlare in quelle lingue. Arlecchino
                            imita il ruggito del toro per la lingua ceca, il grugnito del maiale per
                            la francese e per lo spagnolo aggiunge os ad ogni sillaba e inserendo la
                            parola VIA, che era il segnale per Brighella e Diana che il vecchio sta
                            arrivando, il che causa un lazzo. Alla fine, Arlecchino è triste perché
                            non sono usciti per molto tempo, per trattenere Pantalone dice di voler
                            cantare una canzone, in cui aggiunge la parola VIA. Alla fine</p>
                        <p rend="indent">DIANA e Brighella escono inosservati dalla casa di
                            Pantalone. Quando Arlecchino lo vede, lascia il vecchio, che, sorpreso
                            di ciò, inizia a chiamarlo sciocco e con questo conclude</p>
                        <p rend="indent">il primo Atto.</p>
                    </div>
                    <div type="act" n="2">
                        <pb facs="#pereod-8" n="8"/>
                        <head>ATTO SECONDO.</head>
                        <p rend="indent">BRIGHELLA arriva ridendo dell’accaduto, nel frattempo
                            sopraggiunge</p>
                        <p rend="indent">COVIELLO e dopo qualche cortesia, gli chiede dov’è la casa
                            del Dottore. Brighella dal volto lo riconosce come un forestiero, e a
                            poco a poco apprende che è il capitano di cui gli aveva parlato il
                            Dottore e che deve sposare Vittoria. Brighella si rallegra di poter
                            servire Odoardo e schernire il suo rivale. Così dice a Coviello che il
                            Dottore non è in città ma in campagna, e mandandolo molto lontano, gli
                            dice che è soltanto a mezza versta da lì. Coviello lo ringrazia e senza
                            esitare va via. Contento di quell’incontro, Brighella rimane. Arriva da
                            lui</p>
                        <p rend="indent">ARLECCHINO che, vedendo Brighella, gli chiede di scrivergli
                            una lettera per sua madre. Brighella si scusa dicendo che non conosce
                            quella lingua in cui bisogna scrivere. Arlecchino gli dice di scrivere
                            con le lettere italiane quello che gli detterà. Brighella è d’accordo.
                            Arlecchino gli porta tutto il necessario per scrivere. E quando, dopo
                            alcuni lazzi, Brighella vuole iniziare a scrivere</p>
                        <p rend="indent">SMERALDINA, che ha sentito tutto e pensando che Arlecchino
                            voglia scrivere a qualche amante, per fargli un dispetto inizia a
                            intromettersi. Ed entrambi compongono la lettera che Brighella
                            scrive.</p>
                        <p rend="indent">LETTERA</p>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>dice a Brighella di scrivere Mia cara mammina.</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>indecente perdigiorno</p>
                        </sp>
                        <sp who="brighella_it">
                            <speaker>BRIGHELLA</speaker>
                            <p>non sapendo che è Smeraldina che parla, <pb facs="#pereod-9" n="9"/>
                                è sorpreso di sentire quel titolo e chiede ad Arlecchino … a tua
                                madre?</p>
                        </sp>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>a mia madre, scrivi. Vi mando con questo.</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>la peste, che ti ucciderà.</p>
                        </sp>
                        <sp who="brighella_it">
                            <speaker>BRIGHELLA</speaker>
                            <p>come prima: a tua madre?</p>
                        </sp>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>sì, a mia madre, scrivi. Un cesto pieno.</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>di veleni mortali.</p>
                        </sp>
                        <sp who="brighella_it">
                            <speaker>BRIGHELLA</speaker>
                            <p>ad Arlecchino: a tua madre?</p>
                        </sp>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>ma certo! A mia madre. Di salsicce e altre cose.</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>per farti scoppiare.</p>
                        </sp>
                        <sp who="brighella_it">
                            <speaker>BRIGHELLA:</speaker>
                            <p>a tua madre?</p>
                        </sp>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>sì, sì, a mia madre. Per farveli mangiare.</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>con un boia che ti batterà con la frusta.</p>
                        </sp>
                        <sp who="brighella_it">
                            <speaker>BRIGHELLA:</speaker>
                            <p>a tua madre?</p>
                        </sp>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>a mia madre. Saluti al padre.</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>che viene impiccato.</p>
                        </sp>
                        <sp who="brighella_it">
                            <speaker>BRIGHELLA:</speaker>
                            <p>a tua madre?</p>
                        </sp>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>ancora! A mia madre <pb facs="#pereod-10" n="10"/> e vi chiedo la
                                vostra</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>maledizione.</p>
                        </sp>
                        <sp who="brighella_it">
                            <speaker>BRIGHELLA:</speaker>
                            <p>a tua madre?</p>
                        </sp>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>a mia madre. Vostro figlio.</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>e tutta la compagnia bella.</p>
                        </sp>
                        <sp who="#arlecchino_it">
                            <speaker>ARLECCHINO:</speaker>
                            <p>Arlecchino Batocchio.</p>
                        </sp>
                        <sp who="smeraldina_it">
                            <speaker>SMERALDINA:</speaker>
                            <p>spione pubblico in tutta la città.</p>
                        </sp>
                        <p rend="indent">SMERALDINA, ridendo, va via. Arlecchino dice a Brighella di
                            leggere la lettera. Brighella inizia a leggere e quando arriva alle
                            battute di Smeraldina, Arlecchino si arrabbia. Brighella si scusa
                            dicendo di aver scritto tutto quello che gli è stato detto, il che causa
                            un lazzo. Alla fine Arlecchino, infuriato, strappa la lettera. Brighella
                            lo placca, dicendogli che ne scriverà un’altra e gli racconta
                            dell’arrivo del capitano Coviello, venuto per sposare Vittoria e per
                            portarla con Smeraldina a Napoli. Arlecchino si rattrista di dover
                            perdere la sua fidanzata. Brighella gli consiglia di fingere di essere
                            il capitano e ingannare il Dottore e, non appena sarà in casa, potrà
                            accordarsi con Vittoria sul da farsi. Arlecchino promette di fare di
                            tutto per non rinunciare a Smeraldina e se ne va. Brighella rimane, e
                            arriva</p>
                        <p rend="indent">VITTORIA, a cui Brighella racconta dell’arrivo del capitano
                            che la dovrà sposare. Vittoria è triste. Brighella le promette ogni
                            aiuto, tuttavia le nasconde il suo accordo con Arlecchino, per
                            sorprenderla e ingannarla, e se ne va. Anche lei va via.</p>
                        <pb facs="#pereod-11" n="11"/>
                        <p rend="indent">PANTALONE entra dicendo a Silvio che vuole che il figlio
                            vada a Padova per allontanarlo da Diana. Silvio non vuole farlo sotto
                            vari pretesti. Alla fine, Pantalone con rabbia gli dice che lo vuole
                            veramente e glielo ordina, gli dà 50 rubli per il viaggio, con la
                            promessa di dargli tutto ciò di cui avrà bisogno a Padova. Per trovare
                            una nave va via. Disperato, Silvio dice che vuole avvisare la sua
                            fidanzata dell’intenzione di suo padre, e bussa da Diana,</p>
                        <p rend="indent">alla quale rivela la tristezza del suo cuore, perché suo
                            padre vuole davvero che vada a studiare. Diana è molto triste e i due
                            iniziano a farsi assicurazioni dell’amore reciproco. Alla fine, Silvio
                            dice che non obbedirà a suo padre, a conferma di ciò dà la borsa col
                            denaro a Diana. Quando la ragazza sta per prenderla,</p>
                        <p rend="indent">PANTALONE gliela strappa da dietro. Diana senza dire una
                            parola va via. Pantalone inizia a rimproverare crudelmente suo figlio e
                            a dirgli che se non vuole andare a studiare a causa di Diana, lei non
                            sarà mai sua moglie. Silvio gli risponde che spera di ottenere la
                            ragazza dalle mani dello stesso padre. Pantalone ribatte che sarà molto
                            felice che Silvio la sposi, quando lui glielo permetterà [sapendo che
                            non accada mai] e se ne va. Anche Silvio se ne va per cercare
                            Brighella.</p>
                        <p rend="indent">Il DOTTORE entra molto imbarazzato per non aver ricevuto
                            lettere dall’ufficio postale sul ritardo del genero, il capitano
                            Coviello, che gli ha scritto che sarebbe arrivato presto e ancora non è
                            arrivato là. Nel frattempo</p>
                        <p rend="indent">BRIGHELLA arriva correndo con la notizia dell’arrivo del
                            capitano Coviello. Il Dottore si rallegra. Brighella gli racconta del
                            coraggio del capitano. Il Dottore gli chiede di portarglielo. Brighella
                            chiama</p>
                        <pb facs="#pereod-12" n="12"/>
                        <p rend="indent">ARLECCHINO, vestito da capitano Coviello, che entra e,
                            attraverso il suo ridicolo coraggio, induce il Dottore a credere che è
                            quello che finge di essere. Dopo molti lazzi, il Dottore si invaghisce
                            di lui, e chiama</p>
                        <p rend="indent">VITTORIA, alla quale ordina di dare la mano allo sposo.
                            Vittoria, ingannata dall’abito di Arlecchino, si oppone ma, dopo molti
                            lazzi, viene informata da Brighella che è Arlecchino, e obbedisce.
                            Arlecchino vuole prendere troppe libertà con la sua promessa sposa, il
                            Dottore non lo permette, ciò causa un lazzo che conclude</p>
                        <p rend="indent">il secondo Atto.</p>
                    </div>
                    <div type="act" n="3">
                        <head>ATTO TERZO.</head>
                        <p rend="indent">COVIELLO entra dicendo di essere stato ingannato, invece di
                            mostrargli il cortile del Dottore, è stato mandato in tali case dove
                            stanno gli sciocchi. Ma già ha scoperto dove vive il Dottore, vuole
                            vedere cosa altro c’è in quel cortile, e per quello bussa dal
                            Dottore</p>
                        <p rend="indent">il quale, con qualche lazzo, gli chiede chi è. Coviello gli
                            dice il suo nome. Il Dottore inizia a chiamarlo imbroglione, perché il
                            capitano Coviello è adesso con lui e anche con sua figlia. Coviello,
                            sorpreso, dice al Dottore che è stato ingannato e che è lui il vero
                            capitano Coviello; quindi, il Dottore deve presentargli quel ladro per
                            scoprire la verità. Il Dottore con diversi lazzi chiama Arlecchino.
                            Arlecchino, vedendo Coviello, pensa che è il vero capitano, da quello
                            nasce un lazzo tra loro due, perché ognuno dice di <pb facs="#pereod-13" n="13"/> essere il vero Coviello. Alla fine, Coviello non ce la fa
                            più, afferra Arlecchino per la barba che rimane nelle sue mani.
                            Arlecchino, vedendo di essere stato scoperto, corre, e Coviello e il
                            Dottore lo inseguono.</p>
                        <p rend="indent">BRIGHELLA entra dicendo che vuole sapere cosa ha fatto
                            Arlecchino con il Dottore. In quel momento</p>
                        <p rend="indent ">SILVIO, intimorito dalle minacce del padre, racconta a
                            Brighella le intenzioni del vecchio. Brighella gli dice di non temere
                            niente e che Diana sarà sua moglie. Silvio, consolato, va via. Brighella
                            rimane, e arriva</p>
                        <p rend="indent">ARLECCHINO, senza fiato, dice a Brighella di essere stato
                            in grandi disgrazie con Coviello e il Dottore, e inizia a raccontare
                            cosa gli è successo, e che si pente, e non vuole più ascoltare
                            Brighella. Brighella risponde che non bisogna arrendersi ma portare a
                            termine il piano per onorare la parola data. Brighella vuole travestirsi
                            con lui da turchi per ingannare Pantalone. Arlecchino con alcuni lazzi,
                            e dopo qualche resistenza, acconsente. Brighella chiama Diana,</p>
                        <p rend="indent">a cui dice di travestirsi da turca. Diana vuole sapere il
                            motivo di quello. Brighella le risponde che, se vuole avere Silvio, è
                            necessario che adempia il suo ordine. Diana, rallegrandosi, va a
                            prepararsi. Arlecchino e Brighella vanno via.</p>
                        <p rend="indent">Entra ODOARDO, parla del suo amore per Vittoria, e vedendo
                            che il cancello del suo cortile è socchiuso, dice che vuole andare da
                            lei per consigliarle di partire con lui, cosa che possono fare
                            attraverso il cancello del giardino.</p>
                        <p rend="indent">Il DOTTORE entra furibondo per essere stato ingannato, dice
                            che vuole sapere <pb facs="#pereod-14" n="14"/> dalla figlia l’intero
                            mistero di quell’inganno, e per quale motivo è stato fatto. Detto ciò,
                            se ne va da solo.</p>
                        <p rend="indent">ARLECCHINO entra dicendo a Brighella che non sa cosa fare
                            con quell’abito turco, non conosce né la lingua, né le usanze turche.
                            Brighella gli insegna cosa fare. Ciò crea un lazzo. Dopodiché Brighella
                            chiama</p>
                        <p rend="indent">DIANA vestita da turca, le ordina di fare qualunque cosa
                            lui le dica e, vedendo arrivare Pantalone, la manda via, quindi fa lo
                            stesso.</p>
                        <p rend="indent">PANTALONE entra maledicendo la testardaggine del figlio,
                            che non vuole andare a studiare. Brighella e Arlecchino arrivano da lui,
                            da questo derivano molti lazzi. Dopodiché Brighella dice a Pantalone che
                            sono mercanti, e che devono stare via a lungo, per quello vorrebbero
                            lasciare con lui la sorella, dietro un compenso, essendo assai sicuri
                            che lui sia una brava persona. Si accordano sul prezzo. Pantalone,
                            essendo oltremodo avaro, si rallegra di quel profitto, e promette ai
                            turchi fasulli tutto ciò che desiderano. Brighella chiama Diana, e</p>
                        <p rend="indent">la consegna a Pantalone raccomandandola a lui. Pantalone
                            gli promette di prendersi cura di lei e chiama Silvio,</p>
                        <p rend="indent">a cui il vecchio consegna la turca, ordinandogli di
                            portarla a casa e di prendersi cura di lei. Silvio non vuole farlo, ma
                            essendo stato informato da Brighella del piano, obbedisce come se fosse
                            costretto. I finti turchi, dopo i soliti lazzi, se ne vanno. Pantalone
                            dice anche che è già notte nel cortile.</p>
                        <stage>LA SCENA MOSTRA LA NOTTE.</stage>
                        <p rend="indent">Il DOTTORE entra disperato perché sua figlia è scappata da
                            casa attraverso il cancello del giardino e lui non sa dove <pb facs="#pereod-15" n="15"/> è, né con chi. E per chiedere se
                            Pantalone ha delle notizie, inizia a bussare.</p>
                        <p rend="indent">PANTALONE esce di casa lamentandosi e rimproverando suo
                            figlio. È spaventato e, dopo alcuni lazzi, racconta al Dottore che dei
                            mercanti turchi hanno lasciato da lui una turca, dicendo che è la loro
                            sorella, e quando è entrata da lui, suo figlio si è chiuso in una camera
                            con lei e da là non è ancora uscito e non vuole uscire. A quei
                            discorsi</p>
                        <p rend="indent">BRIGHELLA e Arlecchino arrivano dicendo che, visto che il
                            tempo non è buono, non hanno intenzione di partire, sono venuti a
                            riprendere la sorella. Pantalone, non sapendo cosa fare, e non sapendo
                            come dire che la ragazza si trova nella camera con suo figlio, fa molti
                            lazzi. Alla fine, si mette in ginocchio davanti ai finti turchi e dice
                            loro cosa ha fatto il figlio. Brighella e Arlecchino fingono di essere
                            arrabbiati e che hanno bisogno che il figlio del vecchio sposi la loro
                            sorella, o si vendicheranno di tale disonore. Pantalone, spaventato da
                            quelle minacce, attraverso molte lacrime, chiama Silvio</p>
                        <p rend="indent">il quale arriva con Diana. Pantalone lo rimprovera per la
                            sua azione, e gli chiede della calamità con cui l’ha colpito. Gli ordina
                            di prendere quella donna in moglie. Silvio finge di non volerlo nemmeno
                            sentire. Ciò provoca un lazzo, che viene concluso dalle minacce dei
                            turchi e dal tumulto di Pantalone, che chiede a Silvio di non lasciarlo
                            uccidere davanti ai suoi stessi occhi. Silvio finge di piegarsi ma dice
                            che ha giurato di non prendere moglie se Pantalone non gliene avesse
                            data una dalle sue stesse mani. Pantalone gli affida quella turca. Nel
                            frattempo, arriva</p>
                        <p rend="indent">ODOARDO incoraggiando Vittoria e Smeraldina <pb facs="#pereod-16" n="16"/> a non temere nulla, poiché il padre di
                            lei ha già visto che la cosa è fatta, per quello è necessario che
                            acconsenta ad unirli. E in verità il Dottore, rimproverandoli per
                            quello, conferma il loro matrimonio. In quel momento arriva</p>
                        <p rend="indent">COVIELLO e vuole opporsi a quello, ma vedendo che è già
                            indecente, cede al più forte. Arlecchino e Brighella, dopo essersi
                            strappati i baffi, iniziano a ridere di Pantalone e della sua paura. Il
                            vecchio, arrabbiandosi, vuole picchiarli. Ma Silvio gli ricorda che lui
                            gli ha dato il permesso di sposare Diana, quando gliel’ha concessa con
                            le sue stesse mani. Pantalone si calma e conferma le unioni. Arlecchino
                            sposa Smeraldina. Con quei matrimoni finisce</p>
                        <p rend="indent">la commedia</p>
                    </div>
                </div>
            </body>
        </text>
    </TEI>
</teiCorpus>